• رَعِشَ، كفرحَ ومَنَعَ، رَعَشاً ورَعْشاً: أخَذَتْهُ الرِّعْدَةُ. وأرعَشَه اللهُ تعالى.
وناقةٌ رَعُوشٌ، كصَبورٍ: يَرْجُفُ رأسُها كِبَراً.
والرَّعِشُ، ككَتِفٍ،
والرِّعْشيشُ، بالكسر: الجَبانُ، والسريعُ إلى القتالِ، وإلى المَعْروفِ، ضِدٌّ. وككَتِفٍ: فرسٌ لِجُعْفِيٍّ.
والرَّعْشاءُ من النَّعامِ: السَّريعةُ،
وـ من النُّوقِ: مالَها اهْتزازٌ في السَّيْر سُرْعةً، وفَرَسُ مالِكِ بنِ جَعْفَرٍ جَدِّ لَبيدٍ،
ود بالشامِ.
ومَرْعَشٌ، كمَقْعَدٍ: د بالشامِ قُرْبَ أنْطاكِيَةَ.
وذُو مَرْعَشٍ: بَلَغَ بَيْتَ المَقْدِسِ، فَكَتَبَ عليه: باسْمِكَ اللَّهُمَ إلهَ حِمْيَرَ، أنا ذُو مَرْعَشٍ المَلِكُ، بَلَغْتُ هذا المَوْضعَ، ولم يَبلُغْه أحدٌ قَبْلي، ولا يَبْلُغُه أحدٌ بَعدي. وكمُكْرَمٍ ومَقْعَدٍ: جِنْسٌ من الحَمامِ يُحَلِّقُ في الهواءِ.
وارْتَعَشَ: ارْتَعَدَ.
والرَّعْشَنُ: في النُّونِ، وإن كانَتِ النونُ زائدةً، لكِنِّي ذَكَرْتُها على اللَّفظِ، وبَيَّنْتُ الزِّيادةَ.

• المَرَغِّشُ، بكسر الغينِ المُشدَّدةِ: مَنْ يُنَعِّمُ نفسَهُ، لُغَةٌ في السينِ.
ولا تَرْغَشْ علينا، كلا تَمْنَعْ: لا تَشْغَبْ.

• الرَّفْشُ، بالفتح والضم: المِجْرَفَةُ،
كالمِرْفَشَةِ. وقولُهم: "من الرَّفْشِ إلى العَرْشِ"، أي: جَلَسَ على سَريرِ المُلْكِ بَعد ما كان يَعْمَلُ بالمِجْرَفَةِ.
والرَّفْشُ: الدَّقُّ، والهَرْشُ، والأكْلُ الجَيِّدُ، والشُّرْبُ في النَّعْمَةِ.
والرَّفَّاشُ: هائلُ الطَّعامِ بالمِجْرَفَةِ إلى يَدِ الكَيَّالِ.
ورَفَشَ في الشيءِ رُفوشاً: اتَّسَعَ.
ورَفِشَ، كفَرِحَ: عَظُمَتْ أُذُنُهُ وكَبُرَتْ. وكانَ سَلْمانُ أرْفَشَ الأُذُنَيْنِ.
وأرْفَشَ: وقَعَ في الأَهْيَغَيْنِ، أي: الرَّفْشِ والقَفْشِ، وهُما الأكْلُ والنِّكاحُ،
وـ بالبَلَدِ: ألَحَّ فلا يَبْرَحُ، ولا يَريمُهُ.
وتَرْفيشُ اللِّحْيَةِ: تَسْريحُها حتى تَصير كأنها رَفْشٌ.

• الرَّقْشُ: كالنَّقْشِ. وكسَحابٍ: الحَيَّةُ. وكقَطامِ: عَلَمٌ للنساءِ، وقد يُجْرَى.
وبنُو رَقاشِ في بكْرِ بنِ وائِلٍ، وفي كَلْبٍ، وفي كِنْدَةَ: مَنْسوبونَ إلى أُمَّهاتِهِم.
والرَّقاشانِ: جبَلانِ بأَعْلَى الشُّرَيْفِ.
والرَّقْشاءُ من الحَيَّاتِ: المُنَقَّطَةُ بسَوادٍ وبياضٍ، وشِقْشِقَةُ البعيرِ، ودُوَيبَّةٌ كالحُمْطوطِ. ورُقَيْشٌ وأُرَيْقِشٌ: تصْغيرَا أرْقَشَ.
ورَقَّشَ كلامَه تَرْقيشاً: زَوَّرَه، وزَخْرَفَهُ.
والمُرَقِّشُ الأكْبَرُ: عَمْرُو بنُ سَعْدٍ،
والمُرَقِّشُ الأصغرُ: رَبيعةُ بنُ حَرْمَلَةَ: شاعرانِ.
وتَرَقَّشَ: تَزَيَّنَ.
وارْتَقَشوا: اخْتَلَطوا في القِتالِ.

• الرَّمْشُ: الطاقةُ من الرَّيْحانِ ونحوِه، والرَّمْيُ بالحَجَرِ وغيرِه، وأن تَرْعَى الغَنَمُ شيئاً يسيراً، واللَّمْسُ باليَدِ، والتَّناوُلُ بأَطْرافِ الأصابعِ، يَرْمِشُ ويَرْمُشُ في الكلِّ، وبالتحريكِ: الرَّبَشُ، وتَفَتُّلٌ في الشَّعَرِ، وحُمْرَةٌ في الجُفونِ مع ماءٍ يَسيلُ،
وهو أرْمَشُ.
والمِرْماشُ: الرَّأْراءُ، ومن يُحَرِّكُ عَيْنَيْهِ عندَ النَّظَرِ كثيراً.
وأرضٌ رَمْشاءُ: رَبْشاءُ، أو جَدْبَةٌ، كأنه ضِدٌّ.
ورجلٌ أرْمَشُ: أرْبَشُ. وكمُعَظَّمٍ: الفاسِدُ العَيْنَيْنِ لا يَبْرَأُ جَفْنُه.
وأرْمَشَ الشجرُ: أورَقَ، وتَفَطَّرَ،
وـ الرجلُ: طَرَفَ كثيراً بضَعْفٍ،
وـ في الدَّمْعِ: أرَشَّ قليلاً.

• الرَّوْشُ: الأكْلُ الكثيرُ، والأكلُ القليلُ، ضشدٌّ.
وجملٌ راشٌ: كثيرُ شَعَرِ الأُذُنِ، أو ضعيفُ الصُّلْبِ. وكذا رُمْحٌ راشٌ، وهي: بهاءٍ.
وراشَهُ المَرَضُ: ضَعَّفَه.
ورجلٌ رَؤُوشٌ، كصَبورٍ: كجَمَلٍ راشٍ.

• الرَّهِيشُ: ارْتِهاشٌ يكونُ في الدابَّةِ، وهو اصْطِكاكُ يدَيْها في مَشْيِها، فَتُعْقَرُ رَواهِشها.
والراهِشانِ: عِرْقانِ في باطِنِ الذِّراعينِ.
أو الرواهِشُ: عُروقُ ظاهِرِ الكَفِّ.
ورجلٌ رُهْشوشُ، بَيِّنُ الرُّهشوشَةِ والرُّهْشَةِ، بِضمهنَّ: سَخِيٌّ حَيِيٌّ. وكأَميرٍ: الناقةُ الغَزيرَةُ،
كالرَّهيشَةِ والرُّهْشوشِ، أو القليلةُ لَحْمِ الظَّهْرِ، والمُنْهالُ من التُّرابِ الذي لا يَتماسَكُ، والضعيفُ الدَّقيقُ القليلُ اللَّحْمِ، والنَّصْلُ الرَّقيقُ، والسَّهْمُ الضامِرُ الخفيفُ الذي سَحَجَتْهُ الأرضٌ، والقَوْسُ الدَّقيقَةُ يُصيبُ وتَرُها طائِفَها، وقد ارْتَهَشَتِ القوسُ.
والارْتِهاشُ: الارْتِعاشُ، والاصْطِلامُ، وضَرْبٌ من الطَّعْنِ في عَرْضٍ.
وارْتَهَشُوا: وقَعَتِ الحَرْبُ بينهم.

• الرِّيشُ، بالكسر: للطيرِ، كالراشِ
ج: أرْياشٌ ورِياشٌ، واللباسُ الفاخِرُ،
كالرِّياشِ، كاللِّبْسِ واللِّباسِ، والخِصْبُ، والمَعاشُ.
وأعطاهُ مئةً بِريشِها، أي: بِلِباسِها وأحْلاسِها، أو لأنَّ المُلوكَ كانوا إذا حَبَوْا حِباءً، جَعَلوا في أسْنِمَةِ الإِبِلِ رِيشَ النَّعامَةِ، ليُعْرَفَ أنه حِباءُ المَلِكِ.
وذُو الرِّيشِ: فرسُ السَّمْحِ بنِ هِنْدٍ الخَوْلانِيِّ.
وذاتُ الرِّيشِ: نباتٌ كالقَيْصومِ.
ورِيشةُ: أبو قبيلةٍ، أو هي بنتُ مُعاويةَ بنِ بَكْرٍ أُمُّ مالِكٍ الوَحِيدِ بنِ عبدِ اللهِ بنِ هُبَلَ.
وراشَ السَّهْمَ يَريشهُ: ألْزَقَ عليه الرِّيشَ،
كَرَيَّشهُ، فهو مَرِيشٌ ومُرَيَّشٌ،

الجزء: 1 - الصفحة: 595

وجَمَعَ المالَ والأَثاثَ،
وـ الصَّديقَ: أطْعَمَهُ، وسَقاهُ، وكَساهُ، وأصْلَحَ حالَهُ.
والرَّائشُ: السفيرُ بين الرَّاشِي والمُرْتَشِي، والسَّهْمُ ذُو الرِّيشِ.
وكَلأٌ رَيِّشٌ، كهَيِّنٍ وهَيْنٍ: كثيرُ الوَرَقِ.
ورَيْشانُ: حِصْنٌ من عَمَلِ أبْيَنَ، وجَبَلٌ مُطِلٌّ على المَهْجَمِ.
والرَّيَشُ، محركةً: كثْرَةُ الشَّعَرِ في الأُذُنَيْنِ والوَجْهِ. وناقَةٌ رَياشٌ، كسَحابٍ، وجَمَلٌ ذُو راشٍ، ورجُلٌ أرْيَشُ، وأراشَ ورَوَّشَ.
ورُمْحٌ راشٌ: خَوَّارٌ، شُبِّهَ بالريشِ ضَعْفاً.
والمُرَيَّشُ، كمُعَظَّمٍ: البَعيرُ الأَزَبُّ، والقَليلُ اللَّحْمِ، والبُرْدُ المُوَشَّى، والرجُلُ الضَّعيفُ الصُّلْبِ، والهَوْدَجُ المُصْلَحُ بالقِدِّ.
وناقَةٌ مُرَيَّشَةُ اللَّحْمِ: قَليلَتُه.

فَصْلُ الزّاي
• الزَّوْشُ: العَبْدُ اللَّئِيمُ، والعامَّةُ تَضُمُّ الزايَ.
والأَزْوَشُ: المُتَكَبِّرُ.

فَصْلُ الشِّيْن
• الشَّخْشُ: فُتاتُ اليَرْمَعِ. عن ابن القَطَّاعِ.

• الشَّرْبَشُ: هُدْبُ الثَّوْبِ، مُوَلَّدٌ.

• شَعْشُ اللاَّتِ بنُ رُفَيْدَةَ بنِ سُورِ بنِ كِلابٍ: أخُو تَيْمِ اللاَّتِ.

• الشَّغوشُ، كصَبورٍ: بُرٌّ ذُو شَيْلَمٍ رَدِيءٌ،
كالشَّغُوشِيِّ، مَنْسوباً، وقد تُضَمُّ الشينُ.

• شاشٌ: د بما وراءَ النَّهْرِ، وقد يُمْنَعُ.
وناقَةٌ شَوْشاءُ وشَوْشاةٌ، بالهاءِ: خَفيفَةٌ.
وشُوشُ، بالضم: ع قُرْبَ جَزيرَةِ ابنِ عُمَرَ، ومَحَلَّةٌ بِجُرْجانَ، وقَلْعَةٌ شَرْقِيَّ دِجْلَةِ المَوْصِلِ، منها: حَبُّ الرُّمانِ، والحَبْحَبُ، وأبو العَلاءِ، إدْرِيسُ بنُ محمدِ بنِ عُثْمانَ عَفيفُ الدِّينِ العامِرِيُّ الشُّوشِيُّ المحدِّثُ إمامُ النِّظامِيَّةِ بِبَغْدادَ، واسمُ السُّوسِ التي بِخُوزِسْتانَ، عُرِّبَتْ بِقَلْبِ المُعْجَمةِ مُهْمَلَةً.
وشُوشَةُ: ع بأرضِ بابِلَ، بِقُرْبِها قَبْرُ ذِي الكِفْلِ، عليه السلامُ.
وأبطالٌ شُوشٌ: شُوسٌ.
وبينَهُم شَواشٌ: اخْتِلافٌ.
والتَّشْويشُ والمُشَوَّشُ والتَّشَوُّشُ: كُلُّها لَحْنٌ، ووهِمَ الجوهريُّ، والصَّوابُ: التَّهْويشُ والمُهَوَّشُ والتَّهَوُّشُ.
والتَّشاوُشُ: التَّهاوُشُ.
وماءٌ مُشاوِشٌ: لا يُرَى بُعْداً وقِلَّةً.

• الشِّيشُ والشِّيشاءُ، بكسرهما: التَّمْرُ لا يَعْقِدُ نَوًى، وإن أنْوَى، لم يَشْتَدَّ. وإذا جَفَّ، كان حَشَفاً غيرَ حُلْوٍ،
وقد أشَاشَتِ النَّخْلَةُ. والنَّفيسُ بنُ عبدِ الجَبَّارِ بنِ شِيشَوَيْهِ: محدِّثٌ.

فَصْلُ الطّاء
• الطّبْشُ: الناسُ، كالطَّمْشِ. يقالُ: ما في الطَّبْشِ مِثْلُهُ.

• طَخِشَتْ عَيْنُهُ، كفَرِحَ، طَخْشاً وطَخَشاً: أظْلَمَتْ.

• الطَّرَشُ: أهْوَنُ الصَّمَمِ، أو هو مُوَلَّدٌ، طَرِشَ كفَرِحَ وبه طُرْشَةٌ، بالضم، وقومٌ طُرْشٌ.
والأُطْروشُ: الأصَمُّ.
وتَطَارَشَ: تَصامَّ.
وتطَرَّشَ: أبْرَغَشَّ،
وـ بالبَهْمِ: اخْتَلَفَ بها.

• طُرْطوشَةُ، بالضم وقد يُفْتَحُ: د بالأنْدَلُسِ.
وطَرْطُوانِشُ، بالفتح: د من أعْمَالِ باجَةَ.

• اطْرَغَشَّ: تَمَايَلَ من مَرَضِهِ، وتحَرَّكَ، وقامَ ومَشَى،
كطَرْغَشَ،
وـ القومُ: غِيثُوا، وأخْصَبوا بَعْدَ الجَهْدِ،
وـ الفَرْخُ: تَحَرَّكَ في الوَكْرِ.
والطَّرْغَشَةُ: ماءٌ لِبَنِي العَنْبَرِ باليمامة.

• طَرْفَشَ بالفاء: طَرْغَشَ،
وـ عَيْنُهُ: أظْلمَتْ، وضَعُفَتْ،
وـ زَيْدٌ: نَظَرَ وكَسَرَ عَيْنَيْهِ.
والطُّرافِشُ، كعُلابِطٍ: السَّيِّئُ الخُلُقِ.

• طَرْمَشَ الليلُ: أظْلَمَ.

• الطَّشُّ والطَّشيشُ: المَطَرُ الضَّعيفُ، وهو فوقَ الرَّذاذِ، طَشَّتِ السماءُ تَطُشُّ وتَطِشُّ وأطَشَّتْ.
والطَّشاشُ: كالرَّشاشِ، وبالضم: داءٌ كالزّكامِ، كالطُّشَّةِ،
وقد طُش الرجلُ، بالضم.
والطِّشَّةُ، بالكسر: الصغيرُ من الصِّبْيَانِ.

• الطَّغْمَشَةُ: ضَعُفُ البَصَرِ.
والمُطَغْمِشُ: من يَنْظُرُ إليكَ نَظراً خَفِياً لفَسادِ عَيْنَيْهِ.

• المُطَفْرِشُ: المُطَغْمِشُ.

• الطَّفْشُ: النكاحُ، والقذَرُ،
كالتَّطَفُّشِ.
والطَّفاشاءُ: المَهْزُولَةُ. والطَّفَنْشَأ في الهَمْزِ.

• الطَّفْنَشُ: الواسِعُ صُدُورِ القَدَمَيْنِ.
والطَّفَنْشَأُ: الضعيفُ، والجَبَانُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 596

• الطَّلْشُ: السِّكِّينُ، قَلْبُ الشَّلْطِ.

• الطَّنْفَشُ والطَّنْفَشِيُّ: الرجلُ الضعيفُ.
والطَّنْفَشَةُ: تَحْمِيجُ النَّظَرِ.
وطَنْفَشَ عَيْنَه: صَغَّرَها.

• الطَّوْشُ: خِفَّةُ العَقْلِ.
وطَوَّشَ تَطْوِيشاً: مَطَلَ غَريمَهُ.

• الطَّهْشُ، كالمَنْعِ: إفْسَادُ العَمَلِ، واخْتِلاطُ الرجلِ فيما أخَذَ فيه من عَمَلٍ، وإفْسادُهُ إياه بِيَدِهِ.
وطَهْوَشٌ: اسمٌ.

• الطَّيْشُ: النَّزَقُ، والخِفَّةُ، طاشَ يَطيشُ،
فهو طائِشٌ وطَيَّاشٌ، وذَهَابُ العَقْلِ، وجَوازُ السَّهْمِ الهَدَفَ.
وأطاشَهُ: أمالَهُ عن الهَدَفِ.
والأَطْيَشُ: طائِرٌ.
والطَّيَّاشُ: من لا يَقْصِدُ وَجْهاً واحداً.

فَصْلُ الظّاء
• الظَّشُّ: المَوْضِعُ الخَشِنُ مِثلُ الشَّظَفِ.

فَصْلُ العَيْن
• العَبْشُ والعَمْشُ: الصَّلاحُ في كلِّ شيءٍ، يقالُ: الخِتانُ عَبْشٌ للصبيِّ، ويقالُ: الخِتانُ صَلاحٌ للصبِيِّ، فاعْبُشوهُ واعْمُشُوهُ، والغَبَاوَةُ، ويُحَرَّكُ.
وبه عَبْشَةٌ وعَبَشَةٌ: غَفْلَةٌ.

• عَتَشَهُ يَعْتِشُهُ: عَطَفَه.

• العَيْدَشُونُ: دُوَيبَّةٌ، لُغَةٌ مَصْنُوعَةٌ.

• العَرْشُ: عَرْشُ اللهِ تعالى، ولا يُحَدُّ، أو ياقوتٌ أحْمَرُ يَتَلأَلَأ من نورِ الجَبَّارِ تعالى، وسَرِيرُ المَلِكِ، والعِزُّ، وقِوامُ الأمرِ، ومنه: ثُلَّ عَرْشُه، ورُكْنُ الشيءِ،
وـ من البيتِ: سَقْفُه، والخَيْمَةُ، والبيتُ الذي يُسْتَظَل به،
كالعَرِيشِ ج: عُروشٌ وعُرُشٌ وأعْراشٌ وعِرَشَةٌ،
وـ من القومِ: رَئيسُهُم المُدَبِّرُ لأمرِهِمْ، والقَصْرُ، وأربعةُ كَواكِبَ صِغارٌ أسْفَلَ من العَوَّاءِ، ويقالُ لها: عَرْشُ السِمَاكِ، وعَجُزُ الأسَدِ، والجَنَازَةُ، قيل: ومنه:
"اهْتَزَّ العَرْشُ لموتِ سَعْدِ بنِ مُعاذٍ" واهْتِزَازهُ: فَرَحُهُ، والمُلْكُ، والخَشَبُ تُطْوَى به البئْرُ بعدَ أن تُطْوَى بالحِجَارَةِ قَدْرَ قامَةٍ،
وـ من القَدَمِ: ما نَتَأ من ظَهْرِ القَدَمِ، والمَظَلَّةُ، وأكثرُ ما يكونُ من القَصَبِ، والخَشَبُ الذي يقومُ عليه المُسْتَقِي،
وـ للطائِرِ: عُشُّهُ، وبالضم: لَحْمَتَانِ مُسْتَطِيلَتَانِ في ناحِيَتِي العُنُقِ، أو في أصْلِهَا، أو مَوْضِعا المِحْجَمَتَيْنِ، وعَظْمَانِ في اللَّهاةِ يُقيمانِ اللسانَ، وآخِرُ شَعَرِ العُرْفِ من الفَرَسِ، والأُذُنُ، والضَّخْمَةُ من النُّوقِ، كأنَّها مَعْروشةُ الزَّوْرِ، ومكةُ، أو بُيوتُها القديمةُ، ويُفْتَحُ، أو بالفتحِ: مكةُ،
كالعَرِيشِ، وبالضم: بُيوتُها،
كالعُروشِ، وما بينَ العَيْرِ والأصابعِ من ظَهْرِ القَدَمِ، ويُفْتَحُ
ج: عِرَشَةٌ وأعْراشٌ. وقولُ سَعْدٍ: وفلانٌ كافِرٌ بالعُرُشِ، يعني مُعَاوِيَةَ مُقيمٌ بمكةَ.
وبَعيرٌ مَعْروشُ الجَنْبَيْنِ: عَظيمُهُما.
وعُرِشَ الوَقودُ وعُرِّشَ، مَجْهُولَيْنِ: أُوقِدَ، وأُديمَ.
والعَريشُ: كالهَوْدَجِ، وما عُرِّشَ للكَرْمِ، وخَيْمَةٌ من خَشَبٍ وثُمَامٍ
ج: عُرُشٌ،
ود من أعْمالِ مِصْرَ خَرِبَتْ، وأنْ يكونَ في الأصْلِ الواحِدِ أرْبَعُ نَخَلاتٍ أو خَمْسٌ.
وعَرَشَ يَعْرِشُ ويَعْرُشُ: بَنَى عَريشاً،
كأعْرَشَ وعَرَّشَ،
وـ الكَلْبُ: خَرِق، ولم يَدْنُ للصيْدِ،
وـ الرَّجُلُ: بَطِرَ، وبُهِتَ،
كعَرِشَ، بالكسر، عَرْشاً وعَرَشاً،
وـ البَيْتَ: بناهُ،
وـ الكَرْمَ عَرْشاً وعُروشاً: رَفَعَ دوالِيَهُ على الخَشَبِ،
كعَرَّشَهُ،
وـ البِئْرَ: طَوَاهَا بالحِجَارَةِ قَدْرَ قامَةٍ من أسْفَلِهَا وسائِرُهَا بالخَشَبِ،
وـ فلاناً: ضَرَبَهُ في عُرْشِ رَقَبَتِهِ،
وـ بالمكانِ: أقامَ.
وعَرِشَ بغَرِيمِهِ، كسَمِعَ: لَزِمَهُ،
وـ عَنِّي: عَدَلَ.
وـ عَلَيَّ ما عِنْدَ فلانٍ: امْتَنَعَ.
وعَرَّشَ الحِمَارُ برأسِهِ تَعْرِيشاً: حُمِلَ عليه، فَرَفَعَ رأسَهُ وشَحا فاه،
وـ البَيْتَ: سَقَفَهُ،
وـ الأمْرَ: أبْطَأ به.
وتَعَرَّشَ بالبَلَدِ: ثَبَتَ،
وـ بالأمْرِ: تَعَلَّقَ،
كتَعَرْوَشَ.
واعْتَرَشَ العِنَبُ: عَلا على العريشِ،
وـ فلانٌ: اتَّخَذَ عَريشاً،
وـ الدابَّةَ: رَكِبَها، كاعْتَرَسَهَا
واعْرَوَّشَها وتَعَرْوَشَها.
والمُعَرْوِشُ: المُسْتَظِلُّ بِشَجَرَةٍ ونحوِها.

الجزء: 1 - الصفحة: 597

• عِرْنِشٌ، بالكسر: ابنُ سَعْدِ بنِ خَوْلانَ الخَوْلانِيُّ.

• العَشَّةُ: النَّخْلَةُ إذا قَلَّ سَعَفُها، ودَقَّ أسْفَلُهَا، وقد عَشَّتْ وعَشَّشَتْ، والشَّجَرَةُ اللَّئيمَةُ المَنْبِتِ، الدقيقةُ القُضْبَانِ، والمرأةُ الطويلةُ القليلَةُ اللحمِ، أو الدَّقيقَةُ عِظامِ اليَدِ والرِّجْلِ، وهو عَشٌّ.
وعَشَّ بَدَنُهُ عَشاشةً وعُشوشةً وعَشَشاً: نَحِلَ، وضَمُرَ.
والعَشُّ: الفَحْلُ يُبْصِرُ ضَبْعَةَ النَّاقَةِ ولا يَظْلِمُها، والطَّلَبُ، والجَمْعُ، والكَسْبُ، والضَّرْبُ، وتَرْقِيعُ القَميِصِ، وإقْلالُ العَطاء، والعَطاءُ القليلُ، ولُزومُ الطائِرِ عُشَّهُ، وبالضم: مَوْضِعُ الطائِرِ يَجْمَعُهُ من دُقَاق الحَطَبِ في أفْنَانِ الشَّجَرِ، ويُفْتَحُ. و"ليس بِعُشِّكَ فادْرُجِي"، أي: ليس لكِ فيه حَقٌّ، فامْضِي. وعُشُّ بنُ لَبِيدِ بنِ عَدَّاءٍ: شاعِرٌ.
وذُو العُشِّ: ع بِبِلادِ بَنِي مُرَّةَ.
وأعْشاشٌ: ع بِبِلادِ بنِي سَعْدٍ قُرْبَ طَمِيَّةَ. و"تَلَمَّسْ أعْشَاشَكَ"، أي: تَلَمَّس العِلَلَ والتَّجَنِّيَ في أهْلِكَ.
والعَشْعَشُ، ويُضَمُّ: العُشُّ المُتَراكِبُ بعضُهُ في بعضٍ.
والمَعَشُّ: المَطْلَبُ، وبهاءٍ: الأرضُ الغليظَةُ. وجاء به من عِشِّهِ وبِشِّهِ: لُغَةٌ في السينِ.
وأعَشَّ: وَقَعَ في أرضٍ عَشَّةٍ،
وـ فلاناً عن حاجَتِهِ: صَدَّهُ،
وـ الظَّبْيَ: أزْعَجَهُ،
وـ القَوْمَ: نَزَلَ مَنْزِلاً قد نَزَلُوهُ فآذاهُمْ حتى تَحَوَّلُوا،
كعَشَّهُمْ،
وـ اللهُ تعالى بَدَنَه: أنْحَلَهُ.
وعَشَّشَ الطائِرُ تَعْشِيشاً: اتَّخَذَ عُشّاً،
كاعْتَشَّ،
وـ الكَلأْ والأرضُ: يَبِسَا،
وـ الخُبْزُ: تَكَرَّجَ.
وفي الحديثِ: "ولا تَمْلأُ بَيْتَنا تَعْشِيشاً"، أي: لا تَخُونُ في طَعَامِنَا، فَتَخْبَأ في كلِّ زاوِيَةٍ شيئاً، فَيَصِيرَ كمُعَشَّشِ الطُّيورِ.
واعْتَشُّوا: امْتَارُوا ميرَةً قليلةً.
وانْعَشَّ القميصُ: تَرَقَّعَ.

• العَطَشُ، محركةً: م، عَطِشَ، كفَرِحَ، فهو عَطِشٌ وعَطُشٌ وعَطْشَانٌ الآنَ، وعاطِشٌ غَداً، وهم عَطْشَى وعَطاشَى وعِطاشٌ، وهي عَطِشَةٌ (وعَطُشَةٌ) وعَطْشَى وعَطْشَانَةٌ، وهُنَّ عَطِشَاتٌ (وعَطُشَاتٌ) وعِطَاشٌ وعَطْشاناتٌ.
والعَطْشَانُ: المُشْتَاقُ، وسيفُ عبدِ المُطَّلِبِ بنِ هاشِمٍ. وكغُرابٍ: داءٌ لا يَرْوَى صاحِبُهُ.
ورجلٌ مِعطاشٌ: ذُو إبِلٍ عِطاشٍ، والأُنْثَى كذلك.
والمَعَاطِشُ: مَواقيتُ الأَظْماءِ، الواحِدُ: كمَقْعَدٍ، والأراضي التي لا ماءَ بها، الواحدةُ: مَعْطَشَةٌ، وسَمَّوْا: مَعْطُوشاً. وعَطِشَ لازِمٌ، كأنَّهُمْ نَوَوْا فيه الحَرْفَ المُعَدِّي، وهو "إلى" أي: مَعْطُوشٌ إليه، أو على تقديرِ عاطَشْتُهُ فَعَطَشْتُهُ، فهو مَعْطُوشٌ.
وأعْطَشَ: عَطِشَتْ مَواشِيهِ،
وـ فلاناً: أظْمَأَهُ،
وـ الإِبِلَ: زادَ في إظمائِهَا، وحَبَسَها عن الوُرودِ، فإن بالَغَ فيه، فَقُلْ: عَطَّشَهَا تَعْطِيشاً. وكمُعَظَّمٍ: المَحْبُوسُ.
وتَعَطَّشَ: تَكَلَّفَ العَطَشَ.

• العَفَنْجَشُ، كَسَمَنْدَلٍ: الجافي.

• عَفَشَهُ يَعْفِشُهُ: جَمَعَهُ.
وهؤلاء عُفاشةٌ من الناسِ، بالضم: وهم مَن لا خَيْرَ فيهم.
والأعْفَشُ: الأعْمَشُ.

• العَفَنَّشُ، كَعَمَلَّسٍ: الشيخُ الكبيرُ.
وإنه لَعَفَنَّشُ اللِّحْيَةِ وعُفانِشُها، بالضم: ضَخْمُها وافِرُها.
وعَفَنَّشُ العَيْنَيْنِ: ضَخْمُ الحاجِبَيْنِ.
وعَفْنَشَتْ لِحْيَتُهُ وعَنْفَشَتْ: ضَخُمَتْ.

• عَقَشَ العُودَ: عَطَفَهُ،
وـ المالَ: جَمَعَهُ.
والعَقْشُ، ويُحَرَّكُ: بَقْلَةٌ، وأطْرَافُ قُضْبَانِ الكَرْمِ، وثَمَرُ الأراكِ.

• العِكْبَاشُ، بالكسر، من الظِّبَاءِ: ما يَطْلُعُ قَرْنُهُ أوَّلاً قَبْلَ أن يَطُولَ.
والعَكْبَشَةُ: الشَّدُّ الوَثيقُ.
وتَعَكْبَشَ فيه الغُصْنُ: نَشِبَ فيه بِشَوْكِهِ.

• العِكْرِشُ، بالكسر: نباتٌ من الحَمْضِ، آفةٌ للنَّخْلِ، يَنْبُتُ في أصلِهِ فَيُهْلِكُهُ، أو هو الثِّيلُ بعَيْنِهِ، أو نَوْعٌ من الحَرْشَفِ، أو العُشْبَةُ المُقَدَّسَةُ أو البَلْسَكَى، أو نباتٌ مُنْبَسِطٌ على الأرض، له زَهْرٌ دَقيقٌ، وَبَزْرٌ كالجاوَرْسِ، وطَعْمٌ كالبَقْلِ، وبهاءٍ: الأرْنَبَةُ الضَّخْمَةُ، وماءٌ لبني عَدِيٍّ باليمامة،
وة بالحِلَّةِ المَزْيَدِيَّةِ، والعجوزُ المُتَشَنِّجَةُ. وعِكْرِشَةُ بنتُ عَدْوَانَ: أُمُّ مالِكٍ ومَخْلَدٍ ابْنَيْ النَّضْرِ بنِ كنانَةَ. وأبو الصَّهْباء عِكْرَاشُ بنُ ذُؤَيْبٍ الصحابيُّ: كان أرمَى أهلِ زَمَانِهِ.

• عَكِشَ الشَّعَرُ، كفرحَ: الْتَوَى، وتَلَبَّدَ،
كتعَكَّشَ،
وـ النَّبْتُ: كثُرَ والتَفَّ.
والعَكِشُ من الشَّعَرِ: الجَعْدُ، والرجلُ لا يُخْرِجُ من نَفْسِهِ خيراً.
وشجرةٌ عَكِشَةٌ: كثيرةُ الفُروعِ مُلْتَفَّةٌ.
وعَكَشَ عليهم يَعْكِشُ: عَطَفَ، أو حَمَلَ،
وـ العَنْكَبُوتُ: نَسَجَتْ،
وـ الشيءَ: جَمَعَهُ،
والجامِعُ: عَكِشٌ، وذاكَ: مَعْكُوشٌ،
وـ الكِلابُ بالثَّوْرِ: أحاطَتْ به،
وـ فلاناً: شَدَّ وِثاقَهُ. وكرُمَّانٍ ورُمَّانَةٍ: العَنْكَبوتُ، أو ذُكُورها، أو بَيْتُها. ـ وكرُمَّانٍ: جبلٌ يُناوِحُ طَمِيَّةَ، ومن خُرافاتهم: عُكَّاشٌ زَوْجُ طَمِيَّةَ، واللِّوَاءُ الذي يَلْتَوِي على الشجرِ ويَنْتَشِرُ. وكرُمَّانَةٍ ويُخَفَّفُ: عُكاشَةُ الغَنَوِيُّ، وابنُ

الجزء: 1 - الصفحة: 598

ثَوْرٍ، وابنُ مِحْصَنٍ، الصحابِيُّونَ.
وعَكَّشَ الخُبْزُ تَعْكِيشاً: تَكَرَّجَ.
وتَعَكَّشَ: تَعَسَّرَ،
وـ العَنْكَبُوتُ: قَبَضَتْ قوائِمَها تَنْسُجُ،
وـ الشيءُ: تَقَبَّضَ، وتَداخَلَ.
والعَوْكَشَةُ: أداةٌ لِلْحَرَّاثينَ، تُذَرَّى بها الأكْدَاسُ. وككَتَّانٍ وزُبَيْرٍ: اسْمان.

• العِلَّوْشُ، كسِنَّوْرٍ: ابنُ آوَى، والذِّئْبُ، ودُوَيبَّةٌ، وضَرْبٌ من السِّبَاعِ، والخفيفُ الحريصُ، مُشْتَقٌّ من العَلَشِ، وليس في كَلامِهِمْ شينٌ بعد لامٍ غيرُها واللَّشِّ واللَّشْلَشَةِ واللَّشْلاشِ.

• العَمَشُ، محرَّكةً: ضَعْفُ البَصَرِ مع سَيَلانِ الدَّمْعِ في أكْثَرِ الأوْقَاتِ.
والعَمْشُ: العَبْشُ، والضَّرْبُ بلا تَعَمُّدٍ، والشيءُ المُوافِقُ.
وعَمِشَ فيه الكلامُ، كفَرِحَ: نَجَعَ،
وـ جِسْمُ المَرِيضِ: ثابَ إليه. وعَمَّشَهُ اللهُ تَعْمِيشاً.
والعُمْشوشُ: العُنْقُودُ يُؤْكَلُ بعضُ ما عليه.
والتَّعْمِيشُ: التَّغَافُلُ عن الشيءِ،
كالتَّعامُشِ، وإزالَةُ العَمَشِ.
واسْتَعْمَشَهُ: اسْتَحْمَقَهُ.

• العُنْجُشُ، بالضم: الشيخُ الفانِي، أو المُنْقَبِضُ الجِلْدِ.

• عَنَشَهُ: عَطَفَهُ،
وـ فلاناً: أزْعَجَهُ، واسْتَفَزَّهُ، وساقهُ، وطَرَدَهُ.
والعُنْشوشُ: بقيَّةُ المالِ.
ومالَهُ عُنْشوشٌ، أي: شيءٌ.
والأعْنَشُ: من له سِتُّ أصابعَ.
والعَنَشْنَشُ: الطويلُ، والخفيفُ السريعُ مِنَّا ومن الخَيْلِ، وهي: بهاءٍ.
وعنُقٌ مَعْنوشَةٌ: طويلةٌ.
والعِنْواش، بالكسر: الطويلةُ في السماءِ من النُّوقِ. وككتابٍ: مَنْ يُقاتِلُ خَصْمَهُ.
وعانَشَهُ: عانَقَهُ.
واعْتنَشَهُ: اعْتَنَقَهُ في القِتَالِ،
وـ فلاناً: ظَلَمَهُ.

• رجُلٌ عَنْفَشُ اللِّحْيَةِ، بالفتح
وعُنافِشُها بالضم،
وعَنْفَشِيشُها: طويلُهَا كثُّها.

• العِنقاشُ، بالكسر: اللَّئيمُ الوَغْدُ، والذي يطوفُ في القُرَى يَبيعُ الأشْيَاءَ.
والعَنْقَشَةُ: التَّعَلُّقُ بالشيءِ، وبلا هاءٍ: الهُزالُ.
وتَعَنْقَشَ: تَلَوَّى، وتَشَدَّدَ. وكجَعْفَرٍ: اسْمٌ.

• العَنْكَشُ: الذي لا يُبالِي أن لا يَدَّهِنَ ولا يَتَزَيَّنَ.
وعَنْكَشَ العُشْبُ: هاجَ.
وتَعَنْكَشَ: تَعَكَّشَ. وعَنْكَشٌ: اسْمٌ.

• المَعُوشَةُ: لُغَةٌ في المَعِيشَةِ، أزْدِيَّةٌ.

• العَيْشُ: الحَيَاةُ، عاشَ يَعيشُ عَيْشاً ومَعاشاً ومَعِيشاً ومَعيشَةً وعِيشَةً، بالكسر، وعَيْشُوشَةً وأعاشَهُ وعَيَّشَهُ، والطَّعامُ، وما يُعاشُ به، والخُبْزُ، والمَعِيشَةُ التي تَعِيشُ بها من المَطْعَمِ والمَشْرَبِ، وما تكونُ به الحياةُ، وما يُعاشُ به أو فيه
ج: مَعايشُ.
والمعيشةُ الضَّنْكُ: عذابُ القَبْرِ.
ورجُلٌ عايِشٌ: له حالةٌ حَسَنَةٌ. وعبدُ الرحمنِ بنُ عايِشٍ الحَضْرَمِيُّ، وزَيْدُ بنُ عايِشٍ المُزَنِيُّ، وأبو عَيَّاشٍ زَيْدُ بنُ الصَّامتِ، أو ابن النُّعْمَانِ، وعَيَّاشُ بن أبي رَبيعةَ، وابنُ أبي ثَوْرٍ: صحابِيُّونَ. وعَيَّاشُ بنُ أبي مُسْلِمٍ، وابنُ عبدِ اللهِ، وابنُ مُوَنِّسٍ، وابنُ أبي سِنانٍ، وابنُ عبدِ اللهِ اليَشْكُرِيُّ، وابنُ عبدِ اللهِ بن أبي مُعَلَّى، وابنُ عُقْبَةَ، وابنُ عَبَّاسٍ القتْبانِيُّ، وابنُ الوَلِيدِ، وابنُ الفَضْلِ، وابنُ عَمْرٍو؛ وأبو بَكْرٍ، وحَسَنٌ، وعُمَرُ أبْناءُ عَيَّاشٍ، وإسماعيلُ ابنُ عَيَّاشٍ، ومحمدُ بنُ عَلِيِّ بنِ عَيَّاشٍ الدَّبَّاسُ، ومحمدُ بنُ علِيِّ بنِ عَيَّاشِ بنِ شَمَّامٍ، وإبراهيمُ بنُ مَسْعُودِ بنِ عَيَّاشِ: محدِّثونَ. وعايِشُ بنُ أنَسٍ: حَدَّثَ عن عَطاءٍ. وبَنُو عايِشِ بنِ مالِكِ بنِ تَيْمِ اللهِ: إليه يُنْسَبُ الصَّعْقُ بنُ حَزْنٍ العايِشِيُّ وغيرُهُ من العايِشِيِّينَ، وعِيشُ، بالكسر: ابنُ حَرامٍ، وابنُ أسِيدٍ: كلاهُما في قُضاعَةَ، وابنُ ثَعْلَبَةَ: في بني الحَارِثِ بنِ سَعْدٍ، وابنُ عَبْدِ بنِ ثَوْرٍ: في مُزَيْنَةَ، وابنُ خَلاوَةَ: في غَطَفان. وعائشةُ: عَلَمٌ للرجالِ وللنساءِ منهم: ابنُ نُمَيْرِ بنِ واقِفٍ، وله بئرُ عائشةَ بقُرْبِ المدينةِ، وابنُ عَثْمٍ، ومنه المَثَلُ: "أضْبَطُ من عائشةَ"، وسيأتي، أو هو بالسين من العُبوسِ.
وعَيْشَانُ: ة بِبُخارَى.
والمُتَعَيِّشُ: من له بُلْغَةٌ من العَيْشِ.

فَصْلُ الغَيْن
• الغَبَشُ، محركةً: بَقِيَّةُ الليلِ، أو ظُلْمَةُ آخِرِهِ،
كالغُبْشَةِ، بالضم، غَبِشَ، كفرِحَ، وأغْبَشَ
ج: أغْباشٌ.
والغابِشُ: الغاشُّ، والخادِعُ، والغامِشُ.
وتَغَبَّشَهُ: ظَلَمَهُ، أو ادَّعَى قِبَلَهُ دَعْوَى باطِلَةً.
وليلٌ أغْبَشُ وغَبِشٌ: مُظْلِمٌ. وغُبْشانُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 599

بالضم: اسمٌ. وأبو غَبْشانَ، ويُضَمُّ: خُزاعِيٌّ كان يَلِي سِدانَةَ الكعبةِ قبل قُرَيْشٍ، فاجْتَمَعَ مع قُصيٍّ في شَرْبٍ بالطائِفِ، فأَسْكَرَهُ قُصَيٌّ، ثم اشْتَرَى المَفاتيحَ منه بِزِقِّ خَمْرٍ، وأشْهَدَ عليه، ودَفَعَها لابنِهِ عبدِ الدارِ، وطَيَّرَ به إلى مكَّةَ. فأفاقَ أبو غَبْشَان أنْدَمَ من الكُسَعِيِّ، فَضُرِبَتْ به الأمْثَالُ في الحُمْقِ والنَّدَمِ وخَسارَةِ الصَّفْقَةِ.

• الغَرْشُ: ثَمَرُ شَجَرٍ.

• غَشَّهُ: لم يَمْحَضْهُ النُّصْحَ، أو أظْهَرَ له خِلافَ ما أضْمَرَهُ،
كغَشَّشَهُ.
والغِشُّ، بالكسر: الاسمُ منه، والغِلُّ، والحِقْدُ.
ورجلٌ غَشٌّ، بالفتح: عظيمُ السُّرَّةِ، وبالضم: الغاشُّ
ج: غُشُّونَ
(وع م).
والمَغْشُوشُ: الغَيْرُ الخالِصِ.
والغَشَشُ، محرَّكةً: الكَدِرُ المَشُوبُ.
ولَقِيتُهُ غِشاشاً، بالكسر والفتح: على عَجَلَةٍ، أو عند مُغَيْرِبانِ الشمسِ، أو ليلاً.
والغِشَاشُ، بالكسر وحْدَهُ: أوَّلُ الظُّلْمَةِ، وآخِرُهَا.
وشِرْبٌ غِشاشٌ، بالكسر: قليلٌ، أو عَجِلٌ، أو غيرُ مَرِيء.
وأغْشَشْتُهُ عن حاجته: أعْجَلْتُهُ.
وجاؤُوا مُغاشّينَ للصُّبْحِ: مُبادِرِينَ.
واغْتَشَّهُ واسْتَغَشَّهُ: ضِدُّ انْتَصَحَهُ واسْتَنْصَحَهُ، أو ظنَّ به الغِشَّ.

• غَطْرَشَ الليلُ بَصَرَهُ: أظْلَمَ عليه فَغَطْرَشَ بَصَرُهُ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ.
والتَّغَطْرُشُ: التَّعَامِي عن الشيءِ.

• غَطَشَ الليلُ يَغْطِشُ: أظْلَمَ،
كأغْطَشَ، وأغْطَشَه اللهُ تعالى،
وـ فلانٌ غَطْشاً وغَطَشاناً: مَشَى رُوَيْداً من مَرَضٍ أو كِبَرٍ.
والغَطَشُ، محرَّكةً: الغَمَشُ.
وفَلاةٌ غَطْشاءُ: لا يُهْتَدَى لها.
وغَطِّشْ لي شيئاً: افْتَحْ لي شيئاً ووَجْهاً، وهَيِّئ لي وجْهَ العَمَلِ والرأْيِ والكلامِ.
وتَغَاطَشَ: تَغَافَلَ.
وتَغَطَّشَتْ عينُهُ: أظْلَمَتْ.

• الغَطَمَّشُ، كعَمَلَّسٍ: الكَليلُ البَصَرِ، والظَّلُومُ الجافِي، والأسَدُ، لأنَّهُ يَظْلِمُ ويجورُ ويَكْسِرُ ما نالَهُ. وأبو الغَطَمَّشِ: شاعِرٌ أسَدِيٌّ.
وغَطْمَشَه: أخَذَهُ قهراً.

• الغَفَشُ، محرَّكةً: غَمَصٌ في العينِ.

• غَمِشَ، كفرحَ: أظْلَمَ بَصَرُهُ من جُوعٍ أو عَطَشٍ، أو بالمهملةِ: سوءُ بَصَرٍ أصْلِيٌّ، وبالمعجمة: عارِضٌ ثم يَذْهَبُ.

• أبو غُنَيْشٍ، كزُبَيْرٍ: شاعِرٌ، أحد بني مَبْذُولِ بنِ لُؤَيٍّ.
وما بَقِيَ من إبِلِهِ غُنْشُوشٌ: بَقِيَّةٌ.
وما لَه غُنْشُوشٌ: شيءٌ، أو الصوابُ بالعين.

فَصْلُ الفَاء
• الفَتْشُ، كالضَّرْبِ،
والتَّفْتيشُ: طَلَبٌ في بَحْثٍ.

• فَجَشَه: شَدَخَه،
وـ الشيءَ: وَسَّعَهُ.

• الفاحِشَةُ: الزِّنَى، وما يَشْتَدُّ قُبْحُهُ من الذُّنُوبِ، وكلُّ ما نَهَى اللهُ عَزَّ وَجَلَّ عنه.
والفَحْشاء: البُخْلُ في أداء الزَّكاةِ.
والفاحِشُ: البخيلُ جِدّاً، والكثيرُ الغالِبُ، وقد فَحُشَ، ككَرُمَ، فُحْشاً.
والفُحْشُ: عُدْوَانُ الجَوابِ، ومنه: "لا تكونِي فاحِشَةً" لِعائِشةَ، رضي الله عنها.
ورَجُلٌ فاحِشٌ وفَحَّاشٌ.
وأفْحَشَ: قال الفُحْشَ.
وتَفَاحَشَ: أتَى به، وأظْهَرَهُ.

• فَخَشَ الأمْرَ، كمَنَعَ: ضَيَّعَهُ.

• فَدَشَ رأسَهُ: شَدَخَهُ.
ورجُلٌ فَدْشٌ مَدْشٌ: أخْرَقُ.

• فَرَشَ فَرْشاً وفِراشاً: بَسَطَهُ.
وفَرَشَهُ أمْراً: أوسَعَهُ إيَّاهُ.
وهو كَريمُ المَفَارِشِ: يَتَزَوَّجُ الكَرَائمَ.
والفَرْشُ: المَفْرُوشُ من مَتاعِ البَيْتِ، والزَّرْعُ إذا فُرِشَ، والفَضاء الواسِعُ، والمَوْضِعُ يَكْثُرُ فيه النَّبَاتُ، وصِغَارُ الإِبِلِ،
ومنه: {ومن الأنْعَامِ حَمُولَةً وفَرْشاً}، والدِّقُّ الصِّغَارُ من الشجَرِ والحَطَبِ، كُلُّ ذلك لا واحِدَ له، والبَثُّ والبَقَرُ، والغَنَمُ، والتي لا تَصْلُحُ إلاَّ لِلذَّبْحِ، واتِّسَاعٌ قليلٌ في رِجْلِ البَعِيرِ، وهو مَحْمُودٌ، والكَذِبُ، وقد فَرَشَ، ووادٍ بينَ عَمِيسِ الحَمائِمِ وصُخَيْرَاتِ اليمامَةِ، نَزَلَهُ رسولُ الله، صلى الله عليه وسلم.
وفَرْشُ الحَيَا: ع.
والفراشَةُ: التي تَهافَتُ في السِّرَاجِ
ج: فَراشٌ،
وـ من القُفْلِ: ما يَنْشَبُ فيه، وكلُّ عَظْمٍ رَقيقٍ، والماء القليلُ، والرجُلُ الخفيفُ، وة بينَ بَغْدَادَ والحِلَّةِ،
وع بالبادِيَةِ، وعَلَمٌ.
ودَرْبُ فَراشةَ: مَحَلَّةٌ بِبَغْدَادَ.
وفَراشاء: ع.
والفَرَاشُ، كسَحابٍ: ما يَبِسَ بعدَ الماء من الطِّينِ على الأرضِ،
وـ من النَّبِيذِ: الحَبَبُ الذي يَبْقَى عليه، وعِرْقانِ أخْضَرَانِ تحتَ اللِّسَانِ، والحديدَتَانِ يُرْبَطُ بِهِمَا العِذارانِ في

الجزء: 1 - الصفحة: 600

اللِّجَامِ، وبالكسر: ما يُفْرَشُ
ج: فُرُشٌ، وزَوْجَةُ الرَّجُلِ، قيل: ومنه:
{وفُرُشٍ مَرْفُوعَةٍ}، وعُشُّ الطائِرِ، ومَوْقِعُ اللِّسَانِ في قَعْرِ الفَمِ.
والفَرِيشُ: الفَرَسُ بعد نَتَاجِهَا بِسَبْعِ ليَالٍ، وهو خَيْرُ أوقاتِ الحَمْلِ عليها، والتي وضَعَتْ حَديثاً، ومنه: لَكُم العارِضُ والفَريشُ
ج: فَرائِشُ،
والجارِيَةُ التي افْتَرَشَها الرَّجُلُ. وَوَرْدَانُ بنُ مُجالِدِ بنِ عُلَّفَةَ بنِ الفَرِيشِ: شارَكَ ابنَ مُلْجَمٍ في دمِ أميرِ المُؤْمِنِينَ.
وكسِكِّيتٍ: د قُرْبَ قُرْطُبَةَ. وكشَدَّادٍ: ة قُرْبَ الطائِفِ.
والمِفْرَشُ، كمِنْبَرٍ: شيءٌ كالشَّاذَكُونَةِ.
والمِفْرَشَةُ: أصْغَرُ منه، تكونُ على الرَّحْلِ، يُقْعَدُ عليها.
وهو حَسَنُ الفِرْشَةِ، بالكسر، أي: الهَيْئَةِ.
وما أفْرَشَ عنه: ما أقْلَعَ.
وأفْرَشَهُ: أساء القولَ فيه، واغْتَابَهُ، وأعْطَاهُ فَرْشاً من الإِبِلِ،
وـ السَّيْفَ: رَقَّقَهُ وأرْهَفَهُ،
وـ فلاناً بِساطاً: بَسَطَهُ له،
كفَرَشَهُ فَرْشاً
وفَرَّشَهُ تَفْرِيشاً،
وـ المكانُ: كَثُرَ فِراشُهُ.
وتَفْرِيشُ الدارِ: تَبْلِيطُهَا.
والمُفَرِّشَةُ، مُشَدَّدَةً: الشَّجَّةُ تَصْدَعُ العَظْمَ ولا تَهْشِمُ.
والمُفَرِّشُ: الزَّرْعُ إذا انْبَسَطَ.
وجَمَلٌ مُفَرَّشٌ، كمُعَظَّمٍ: لا سَنامَ له.
وفَرَّشَ الطائِرُ تَفْرِيشاً: رَفْرَفَ على الشيء،
كتَفَرَّشَ.
وافْتَرَشَهُ: وَطِئَهُ،
وـ ذِرَاعَيْهِ: بَسَطَهُمَا على الأرضِ،
وـ فلاناً: غَلَبَهُ وصَرَعَهُ،
وـ عِرْضَه: اسْتَبَاحَهُ بالوقِيعَةِ فيه،
وـ الشيءُ: انْبَسَطَ،
وـ أثَرَهُ: قفاهُ،
وـ لسانَهُ: تَكَلَّمَ كيفَ شاء،
وـ المالَ: اغْتَصَبَهُ.

• فَشَّ الوطْبَ: أخْرَجَ ما فيه من الريحِ،
وـ الرجُلُ: تَجَشَّأَ،
وـ الناقَةَ: حَلَبَها بسُرْعَةٍ.
والفَشُّ: حَمْلُ اليَنْبُوتِ، والنَّميمَةُ، وتَتَبُّعُ السَّرِقَة الدُّونِ، والأحْمَقُ، والخَرُّوبُ،
كالفَشُوشِ، ومَناقِعُ الماء، وقَرارَتُهُ، والكِساء الغليظُ الرقيقُ الغزْلِ،
كالفَشُوشِ والفَشْفاشِ.
والفَشُوشُ: المُنْتَشِرَةُ الشَّخْبِ، والسِّقاءُ يَتَحَلَّبُ، والمرأةُ الحَلاَّبَةُ، والتي يُسْمَع خَقِيقُ فَرْجِها عندَ الجِماعِ، أو يَخْرُجُ منها ريحٌ عندَهُ، والرجلُ يَفْتَخِرُ بالباطل،
وفَشاشِ كقَطامِ: المرأةُ الفاشَّةُ.
وفَشاشِ فُشِّيهِ من اسْتِهِ إلى فيه، أي: افْعَلِي به ما شِئْتِ، فما به انْتِصَارٌ.
وفَشْفَشَ: ضَعُفَ رَأْيُهُ، وأفْرَطَ من الكَذِبِ،
وـ ببَوْلِهِ: أنْضَحَهُ. ويوسُفُ بنُ فُشٍّ، بالضم: محدِّثٌ بُخارِيٌّ. وابنُ الفُشِّ: زاهِدٌ بَغْدَادِيٌّ.

• انْفَطَشَ العُودُ: انْفَسَخَ، ولا يكونُ إلاَّ رَطْبَاً.

• فَقَشَ البَيْضَةَ: فَضَخَها، وكسَرَها بيدِهِ.

• الفَنْجَشُ، كجَنْدَلٍ: الواسِعُ.

• فَنْدَشَهُ: غَلَبَهُ.
وغُلامٌ فَنْدَشٌ: ضابِطٌ. وَفَنْدَشُ بنُ حَيَّانَ الهَمْدَانِيُّ: رثاهُ أعْشَى هَمْدَانَ.

• فَنَّشَ في الأمرِ تفْنِيشاً: اسْتَرْخَى.

• فاشَ الحِمارُ الأتانَ يفيشُهَا: عَلاها، كأنه من الفَيْشَةِ،
وـ الرجلُ: افْتَخَرَ، وتَكَبَّرَ، ورأى ما ليس عندَهُ، وهو فَيَّاشٌ.
وفائشٌ: وادٍ كان يَحْمِيهِ ذُو فائشٍ، سَلامَةُ بنُ يزيدَ اليَحْصُبِيُّ، وكان يظْهَرُ لقومِهِ في العامِ مَرَّةً مُبَرْقَعاً.
وفاشانُ: ة بمَرْوَ.
وفَيْشَانُ: ة باليمامة.
وفاشونُ: ع ببخارَى.
وفَيْشُونُ: نَهْرٌ.
والفَيَّاشُ: السَّيِّدُ المِفْضَالُ، (والمكاثرُ بما ليس عندَهُ)، ضِدٌّ.
والفَيْشُ والفَيْشَةُ: رأسُ الذَّكَرِ،
والفَيْشُوشةُ: الضَّعْفُ، والرَّخاوةُ.
والمُفايَشَةُ: المُفاخَرَةُ،
كالفِيَاشِ، وكثْرَةُ الوَعِيدِ في القِتَالِ ثم يُكَذِّبُ.
والتَّفَيُّشُ: ادِّعَاءٌ الشيء باطلاً والانقِلابُ عن الشيء.

فَصْلُ القَاف
• القأشُ: القَلْشُ، لغةٌ عِراقِيَّةٌ.

• القَبْلَشُ: اسمُ الكَمَرَةِ.

• القَرْبَشوشُ: قُماشُ البيتِ.

• الاقتِحاشُ: التَّفْتِيشُ، يقالُ: لأَقْتَحِشَنَّهُ، فَلأَنْظُرَنَّ أسَخِيٌّ

الجزء: 1 - الصفحة: 601

هو أم لا، وهذا أحَدُ ما جاء على الافتِعَالِ مُتَعَدِّياً، وهو نادِرٌ.

• قَرَشَهُ يَقْرُشُهُ ويَقْرِشُهُ: قَطَعَهُ، وجَمَعَهُ من ههُنَا وههُنَا، وضمَّ بعضَهُ إلى بعضٍ،
ومنه: قُرَيْشٌ، لِتَجَمُّعِهِم، إلى الحَرَمِ، أو لأَنهم كانوا يَتَقَرَّشون البِياعاتِ، فَيَشْتَرُونَهَا، أو لأَنَّ النَضْرَ بنَ كِنانَةَ اجْتَمَعَ في ثَوْبِهِ يَوْماً، فقالُوا: تَقَرَّشَ، أو لأَنَّهُ جاء إلى قَوْمِهِ فقالوا:
كأنَّهُ جَمَلٌ قَرِيشٌ، أي: شديدٌ، أو لأنَّ قُصَيّاً كان يقالُ له: القُرَشِيُّ، أو لأَنَّهُمْ كانوا يُفَتِّشُونَ الحاجَ، فَيَسُدُّونَ خَلَّتَها،
أو سُمِّيَتْ بمُصَغَّرِ القِرشِ، وهو دابَّةٌ بَحْرِيَّةٌ تَخافُهَا دَوابُّ البَحْرِ كلُّها، أو سُمِّيَتْ بِقُرَيْشِ بنِ مَخْلَدِ بنِ غالِبِ بنِ فِهْرٍ، وكان صاحِبَ عِيرهِمْ، فكانوا يقولون: قَدِمَتْ عِيرُ قُرَيْشٍ، وخَرَجَتْ عِيرُ قُرَيْشٍ، والنِّسْبَةُ: قُرَشِيٌّ وقُرَيْشِيٌّ.
والقَرْوَشُ، كجَرْوَلٍ: ما يُجْمَعُ من ههنا وههنا.
والقِرْواشُ، بالكسر: الطُّفَيْلِيُّ، والعظيمُ الرأسِ. وقِرْواشُ بنُ حَوْطٍ الضَّبِّيُّ، وشُرَيْحُ بن قرواشٍ العَبْسِيُّ: شاعِرانِ.
والقارِشَةُ من الشِّجاجِ: شِبْهُ الباضِعَةِ.
والقُرَيْشِيَّةُ: ة بِجَزِيرَةِ ابنِ عُمَرَ، منها التُّفَّاحُ الجَيِّدُ.
ونَهْرُ قُرَيْشٍ: بواسِطَ.
وأبو قُرَيْشٍ: ة بها.
وأقْرَشَ: سَعَى به، ووَقَعَ فيه،
وـ الشَّجَّةُ: صَدَعَتِ العَظْمَ، ولم تَهْشِمْهُ.
والتَّقْرِيشُ: التَّحْرِيشُ، والإِغراء، والاكْتِسَابُ.
والمُقَرِّشَةُ: المَحْلُ، لأنَّ الناسَ تَجْتَمِعُ عامَ المَحْلِ.
وتَقَرَّشُوا: تَجَمَّعُوا،
وـ زَيْدٌ: تَنَزَّهَ عن مَدانِسِ الأمورِ،
وـ الشيءَ: أخَذَهُ أولاً فَأولاً.
وتَقَارَشَتِ الرِّمَاحُ: تداخَلَتْ في الحَرْبِ، ورِمَاحٌ قَوارِشُ، وقد قَرَشُوا بالرِّمَاحِ.
واقْتَرَشَت: وقَع بعضُها على بعضٍ. ومُقارِشٌ: اسْمٌ.

• أقْرِيطِشُ، بفتح أولهِ وكسْر الراء والطاء: جَزيرةٌ مَشْهُورةٌ بِبَحْرِ الرُّومِ، دَوْرُها ثلاثُ مِئَةٍ وخَمْسُونَ مِيْلاً، أو مَسيرَةُ خَمْسَةَ عَشَرَ يَوماً،
وبهاء: د يُجْلَبُ منه الجُبْنُ والعَسَلُ إلى مصْرَ.

• القُرْعوشُ، كزُنْبُورٍ وفِرْدَوْسٍ: الجَمَلُ له سَنامانِ، ووَلَدُ الأسَدِ.

• القَرَنْفَشُ، كسَمَنْدَلٍ: الضخْمُ.

• قَرْمَشَهُ: أفْسَدَهُ،
وـ الشيءَ: جَمَعَه.
وفي الدَّارِ قَرْمَشٌ من الناسِ، كجعْفَرٍ وزِبْرِجٍ وقِنْدِيلٍ، أي: أخْلاطٌ. وكعَمَلَّسٍ: الذي يأكُلُ كلَّ شيءٍ، والذينَ لا خَيْرَ فيهم.

• قَشَّ القومُ قُشوشاً: صَلَحُوا بعدَ الهُزال،
وـ الرجُلُ: أكلَ من ههُنا وههنا،
كقشَّشَ، ولَفَّ ما قَدَرَ عليه مما على الخِوانِ،
وـ الشيءَ: جَمَعَهُ،
وـ الناقَةَ: أسْرَعَ حَلْبَهَا،
وـ الشيءَ: حَكَّهُ بيدِهِ حتى يتَحاتَّ، ومَشَى مَشْيَ المَهْزُولِ، وأكَلَ مما يُلْقِيهِ الناسُ على المَزابِلِ، أو أكَلَ كِسَرَ الصَّدَقَةِ،
وـ النباتُ: يَبِسَ،
وـ القَوْمُ: انْطَلَقُوا، فَجَفَلوا،
كانْقَشُّوا.
والقشُّ: رَدِيء النَّخْلِ، كالدَّقَلِ ونحوِهِ، والدَّلْوُ الضخم.
والقِشَّةُ، بالكسر: القِرْدَةُ، أو وَلَدُهَا الأنْثَى، والصَّبِيَّةُ الصغيرةُ الجُثَّةِ، ودُوَيبَّةٌ كالخُنْفَساء، وصُوفةٌ كالهِناء المُسْتَعْمَلَةِ المُلْقَاةِ.
والقَشِيشُ، كأميرٍ: اللُّقَاطَةُ،
كالقُشاشِ، بالضم، وصَوْتُ جِلْدِ الحَيَّةِ تَحُكُّ بعضَها ببعضٍ، وجَدُّ ووالِدِ عَلِيِّ بنِ محمدِ بنِ عَلِيٍّ المالكِيِّ.
وأقشَّ من الجُدَرِيِّ: بَرَأ منه،
كتَقَشْقَشَ،
وـ البِلادُ: كَثُرَ يُبْسُهَا.
والمُقَشْقِشَتَانِ: قُلْ يا أيُّهَا الكافِرُونَ والإِخْلاصُ، أي: المُبَرِّئَتانِ من النِّفَاقِ والشِّرْكِ، أو تُبْرِئانِ كما تُقَشْقِشُ الهِناءُ الجَرَبَ.

• القَعْشُ، كالمنعِ: الجَمْعُ، وعَطْفُكَ رأسَ الخشَبَةِ إليكَ، ومَرْكَبٌ كالهَوْدَجِ
ج: قُعوشٌ، وهَدْمُ البِناء وغَيْرِهِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 602

والقَعْوَشُ، كجَرْولٍ: الخفيفُ، والبعيرُ الغليظُ.
والقَعْشاء: الرافِعَةُ رأسَها.
وقَعْوَشَهُ: صرَعَهُ.
وتَقَعْوَشَ: تَهَدَّمَ،
وـ الشيخُ: كَبِرَ.
وانْقَعَشَ القومُ: انْقَلَعُوا، فَذَهَبُوا،
وـ الحائِطُ: انْهَدَمَ.

• القَفْشُ: ضَرْبٌ من الأكْلِ شديدٌ، وكثْرَةُ النِّكاحِ، والخُفُّ القصيرُ، مُعَرَّبُ كَفْش، وسُرْعَةُ الحَلْبِ، وسُرْعَةُ نَفْضِ ما في الضَّرْعِ، وأخْذُ الشيءِ، وجَمْعُه، والنَّشاطُ، والضَّرْبُ بالعَصا وبالسيف، وبالتحريك: اللُّصوصُ الدَّعَّارونَ.
وانْقَفَشَ العَنْكَبُوتُ وغيرُه: انْجَحَرَ، وضَمَّ جَرامِيزَهُ وقَوائمَه.

• القَلاشُ، كسَحابٍ: الصغيرُ المُنْقَبِضُ.
والقَلاشةُ، كسَحابةٍ: الصِّغَرُ، والقِصَرُ.
وأُقْلِيشُ، بالضم: د بالأنْدَلُسِ، منه أحمدُ بنُ مَعَدِّ بنِ عيسى.
وأُقْلُوشُ، كأُسْلُوبٍ: د من أعمال غَرْناطَةَ.
وقَلْيوشة: د بالأنْدَلُسِ.
وقَلْشانَةُ: د بإفْريقِيَّةَ. والأَقْلَشُ: اسمٌ أعْجَمِيٌّ، وكذلك القَلاَّشُ.

• القَمْشُ: جمعُ القُماشِ، وهو ما على وجْهِ الأرضِ من فُتاتِ الأشْياءِ، حتى يقالُ لرُذالَةِ الناسِ: قُماشٌ.
وما أعْطاني إلاَّ قُماشاً، أي: أرْدَأ ما وَجَدَهُ. وقامِشةُ بنُ وائلةَ: جَدٌّ لجُخْدَبٍ النَّسَّابَة.
والقَميشةُ: طَعامٌ من اللَّبَنِ وحَبِّ الحَنْظَلِ ونحوِه.
وتَقَمَّشَ: أكَلَ ما وجَدَ، وإن كان دُوناً.

• لم يُقَنَّشْ، بفتح القافِ والنونِ المُشَدَّدَةِ، أي: لم يُقَتَّرْ، ولم يُنْقَصْ.

• القَنْفَرِشُ: العَجوزُ الكبيرةُ المُتَشَنِّجَةُ، والضَّخْمَةُ من الكَمَرِ.

• القِنْفِشَةُ، بالكسر: دُوَيبَّةٌ من أحْناشِ الأرضِ، والمُنْقَبِضَةُ الجِلدِ،
كالمُنْقَفِشةِ، وبالفتح: التَّقَبُّضُ.
والقُنافِش، بالضم: المُتَقَشِّرُ الأَنْفِ، الجافي اللِّحْيَةِ.
ورجلٌ مُقَنْفَشٌ في اللِّباسِ: قبيحُ الهيئةِ واللِّبْسَةِ.
وقَنْفَشَهُ: جَمَعَهُ سَريعاً.

• رجلٌ قُوشٌ، بالضم: صغيرُ الجُثَّةِ. وقُوشَةُ بنتُ الأَزْنَمِ الكَلْبِيَّةُ: أمُّ زيدِ الخَيْلِ، رضي الله عنه.
وقُوشْ قُوشْ: زَجْرٌ للكلبِ.
والقَواشَةُ، كسَحابةٍ: ما يَبْقَى في الكَرْمِ بعدَ قَطْعِه.
وقاشانُ: د يُذْكَرُ مع قُمَّ. وقاشْ ماشْ: اسمٌ للقُماشِ، كأَنه سُمِّيَ باسْمِ صَوْتِه.

فَصْلُ الكاف
• كأَشَ الطَّعامَ، كمَنَع: أكَلَه.

• الكَبْش: الحَمَلُ إذا أثْنَى، أو إذا خَرَجَتْ رَباعِيَتُه
ج: أكْبُشٌ وكِباشٌ وأكْباشٌ، وسَيِّدُ القومِ، وقائدُهُمْ.
وكَبْشةُ: قُنَّةٌ بجَبَلِ الرَّيَّانِ.
ويومُ كَبْشةَ: من أيامِهِم. وكان المُشْركونَ يقولون للنبيِّ، صلى الله عليه وسلم: ابنُ أبي كَبْشَة، شَبَّهوه بأبي كَبْشةَ، رجلٌ من خُزاعةَ، خالَفَ قُرَيْشاً في عِبادَةِ الأصْنامِ، أو هي كُنْيَةُ وهْبِ بنِ عبدِ مَنافٍ جدِّه، صلى الله عليه وسلم، من قِبَلِ أمِّه، لأنه كان نَزَعَ إليه في الشَّبَهِ، أو كُنْيَةُ زَوجِ حَليمَةَ السَّعْدِيَّةِ، أو كُنْيَةُ عَمِّ ولدِها، وكُنْيَةُ سُلَيْمٍ، أو أوْسٍ الدَّوْسِيِّ. وعَمْرِو بنِ سَعْدٍ الأَنْمارِيِّ الصحابيَّيْنِ. وأمُّ كَبْشَةَ القُضاعِيَّةُ: صحابيَّةٌ.
وأبو كَبْشَةَ السَّلُوليُّ: م
وكَبْشٌ: ع، منه أحمدُ بنُ محمدِ بنِ الصَّبَّاحِ، وأحمدُ بنُ عليِّ بنِ نَصْرٍ الكَبْشِيَّانِ. وأبو كِباشٍ، ككِتابٍ: عَبْسِيٌّ تابعيٌّ، وكِندِيٌّ محدِّثٌ.
وكَبْشاتُ: أجْبُلٌ بدِيارِ بني ذُؤَيْبَةَ، بها ماءٌ.
وكزُبيرٍ: ع. وأحمدُ بنُ محمدِ بنِ كُباشٍ القَصَّابُ، كغُرابٍ: محدِّثٌ. وجعفرُ بنُ إلْياسَ الكَبَّاشُ، ككَتَّانٍ، وأبو الحُسَيْنِ بنُ الكَبَّاشِ: محدِّثانِ.

• كدَشَه يَكْدِشُه: خَدَشَه، وضَرَبَه بسَيْفٍ أو رُمْحٍ، ودَفَعَه دَفْعاً عَنيفاً، وقَطَعَه، وساقَه، وطَرَدَه،
وـ لِعِيالِه: كدَحَ، وكسَبَ.
والكَدَّاشُ: المُكَدِّي. وكغُرابٍ: اسمٌ.
وأكْدَشَ بِخَبَرٍ، كأَبْصَرَ، أي: أخْبَرَ بطَرَفٍ منه.
وأكْدَشْتُ منه عَطاءً،
وكَدَشْتُ: أصَبْتُ.

• الكَرْبَشَة: أخْذُ الشيءِ، ورَبْطُه، ومَشْيُ المُقَيَّدِ، والجَمْعُ بينَ القَوائِمِ للوُثوبِ ونحوِه.
والتَّكَرْبشُ: التَّشَنُّجُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 603

• الكِرْشُ، بالكسر وككَتِفٍ، لكُلِّ مُجْتَرٍّ: بِمَنْزِلَةِ المَعِدَةِ للإِنْسانِ، مُؤَنَّثَةٌ، وعِيالُ الرجُلِ، وصِغارُ وَلَدِهِ، والجَماعةُ، وجَبَلٌ بِدِيارِ بَنِي أبي بَكْرِ بنِ كِلابٍ، والتَّلْعَةُ، ونَباتٌ من أنْجَعِ المَراتِعِ.
والكِرْشِيُّونَ: أهلُ واسِطَ، لِأَنَّ الحجَّاجَ لَمَّا بَناهُ، كَتَب إلى عبدِ المَلِكِ: إنِّي اتَّخَذْتُ مدينةً في كِرْشٍ من الأرضِ بينَ الجَبَلِ والمِصْرَيْنِ، وسَمَّيْتُها بواسِطَ.
وقولُهم: لو وجَدْتُ إليه فا كَرِشٍ، أي: سَبيلاً.
وكَرِشَ الجِلْدُ، كفرحَ: تَقَبَّضَ،
وـ الرجُلُ: صارَ له جَيْشٌ بعدَ انْفِرادِهِ.
والكَرْشاءُ: العظيمةُ البَطْنِ،
وـ القَدَمُ: كثُرَ لَحْمُها، واسْتَوَى أخْمَصُها، والأتانُ الضخمةُ الخاصِرَتَيْنِ،
وـ من الرَّحِمِ: البَعيدَةُ، وفَرَسُ بِسْطامِ بنِ قَيْسٍ.
وكَرْشُ: د بينَ كَفا وأزاقَ.
وكُرْشانُ، بالضم: أبو قَبيلَةٍ. وككتابٍ: جَبَلٌ. وكزُنَّارٍ: دُوَيبَّةٌ.
والتَّكْريشةُ: التي تُطْبَخُ في الكُروشِ.
والمُكَرَّشةُ، كمُعَظَّمةٍ: طَعامٌ يُعْمَلُ من اللَّحْمِ والشَّحْمِ في قِطْعَةٍ مُقَوَّرَةٍ من كِرْشِ البَعيرِ، وبكسر الراءِ: ما تَعَفَّفَ بَزْرُهُ من البِطِّيخِ.
وكَرَّشَ تَكْريشاً: قَطَّبَ وجْهَه، وعَمِلَ المُكَرَّشَة.
وتَكَرَّشُوا: تَجَمَّعوا،
وـ وَجْهُه: تَقَبَّضَ.
واسْتَكْرَشتِ الإِنْفَحَةُ: صارَتْ كَرِشاً، وذلك إذا رَعَى الجَدْيُ النَّباتَ.

• كَشيشُ الأَفْعَى: صَوْتُها من جِلْدِها، لا من فيها،
وـ من الجَمَلِ: أولُ هَديرِهِ، وهو دُونَ الكَتِّ، وقد كَشَّ يَكِشُّ فيهما،
وـ من الشَّرابِ: صَوْتُ غَلَيانِها،
وـ من الزَّنْدِ: صَوْتٌ خَوَّارٌ عندَ خُروجِ النارِ.
وكَشَّتِ البَقَرَةُ: صاحَتْ.
والكُشَّةُ، بالضم: الناصِيَةُ، أو الخُصْلَةُ من الشَّعَرِ.
والكُشُّ، بالضم: الذي يُلْقَحُ به النَّخْلُ،
وبالفتح: ة بجُرْجانَ.
والكَشْكَشَةُ: الهَرَبُ، وكَشِيشُ الأَفْعَى، وقد كَشْكَشَتْ،
وـ في بَني أسَدٍ أو رَبيعَةَ: إبْدالُ الشينِ من كافِ الخِطابِ للمُؤَنَّث، كعَلَيْشِ في عليكِ، أو زِيادَةُ شينٍ بعد الكافِ المَجرورة. تقولُ: عَلَيْكِشْ، ولا تقولُ: عَلَيْكَشْ، بالنَّصْبِ، وقد حُكِيَ كذاكَشْ، بالنَّصْب. ونادَتْ أعْرابيَّةٌ جارِيَةً: تَعَالَيْ إلى مَوْلاشِ يُنادِيشِ.
وبَحْرٌ لا يُكَشْكِشُ: لا يُنْزَحُ ماؤُهُ بالاسْتِقاءِ.

• الكِشْمِشُ، بالكسرِ: عِنَبٌ صِغارٌ لا عَجَمَ له، ألْيَنُ من العِنَبِ، وأقَلُّ قَبْضاً، وأسْهَلُ خُروجاً.

• الكَعْبَشَةُ: يُذْكَرُ فيها جميعُ ما في مادَّةِ ك ر ب ش.

• تَكعْنَشَ الطائِرُ: نَشِبَ في الشَّبَكَةِ،
وـ في الشيءِ: غَرِقَ.

• الكَمْشُ والكَميشُ: الرجُلُ السَّريعُ، كَمُشَ، ككَرُمَ، كماشَةً، والفرسُ الصغيرُ الجُرْدان، وإن وُصفَتْ بِهما الأُنْثَى، فالصَّغيرةُ الضَّرْعِ.
والكَمْشُ: ضَرْبٌ من صِرارِ الإِبِلِ.
وشاةٌ كَمُوشٌ وكَمِيشةٌ: قصيرةُ الخِلْفِ، أو صغيرةُ الضَّرْعِ.
والأكْمَشُ: الرجلُ لا يكادُ يُبْصِرُ، والقصيرُ القَدَمَيْنِ.
وكَمَشَهُ بالسيف: قَطَعَ أطْرافَهُ،
وـ الزادُ: فَنِيَ.
ورجلٌ كَميشُ الإِزارِ: مُشَمَّرُهُ.
وأكْمَشَ بالناقة: صَرَّ أخْلافَها جُمَعَ.
وكمَّشَهُ تَكْميشاً: أعْجَلَهُ،
وـ الحادي: جَدَّ في السَّوْقِ.
وتَكَمَّشَ: أسْرَعَ،
كانْكَمَشَ،
وـ الجِلْدُ: تَقَبَّضَ، واجْتَمَعَ.

• تَكَنْبَشَ القومُ: اخْتَلَطوا.

• الكُنْدُشُ، بالضم: العَقْعَقُ، وأما الدواءُ المُعَطِّسُ، فبالسين لا غيرُ، أو الشينُ لُغَيَّةٌ مَرْذُولَةٌ.

• الكَنْشُ: فَتْلُ الأَكْسِيَةِ، وتَلْيينُ المِسْواكِ الخَشَنِ.
والكِنْشاءُ، بالكسر: الرجلُ الجَعْدُ القَطِطُ القبيحُ الوَجْهِ.
والكُنَّاشاتُ، بالضم والشَّدِّ: الأُصولُ التي تَتَشَعَّبُ منها الفُروعُ.
وأكْنَشَهُ عن الأمرِ: أعْجَلَهُ.

• الكَوْشُ والكُواشَةُ، بالضم: رأسُ الكَوْشَلَةِ.
وكاشَ: فَزِعَ،
وـ جاريتَهُ: جامَعَها.
والكَوْشانُ: طَعامٌ لأهلِ عُمانَ، من الأَرُزِّ والسَّمَكِ.

• الثَّوْبُ الأَكياشُ: الذي أعِيدَ غَزْلُه مِثلَ الخَزِّ والصُّوفِ، أو هو الرَّدِيءُ.

فَصْلُ اللاّم
• اللَّشُّ: الطَّرْدُ، والسُّمَّاقُ، والماشُ.
واللَّشْلَشَةُ: كَثْرَةُ التَّرَدُّدِ عندَ الفَزَع، واضْطِرابُ الأَحْشاءِ في موضع بعدَ مَوْضِعٍ.
وهو جَبانٌ لَشْلاشٌ: مُضْطَرِبُ الأحْشاءِ.

• شَنٌّ لَقِشٌ، ككتِفٍ: يابسٌ بالٍ.

• اللَّمْشُ: العَبَثُ.
ولامِشُ، كصاحِبٍ: ة بِفَرْغانَةَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 604

فَصْلُ الميمْ
• مأَشَهُ عنه بكذا، كمنَع: دفَعَه،
وـ المَطَرُ الأرضَ: سَحاها.

• مَتَشَهُ يَمْتِشُه: فَرَّقَهُ بأصابِعِه،
وـ أخْلافَ الناقةِ: احْتَلَبَها احْتِلاباً ضعيفاً.
والمَتْشُ: الوَبْشُ، وسُوءُ البَصَرِ.
ورجلٌ أمْتَشُ: يَشُقُّ عليه النَّظَرُ.

• الماجُشُونُ، بضم الجِيم: السفينةُ، وثيابٌ مُصَبَّغَةٌ، ولقبٌ، مُعَرَّبُ ماهْ كُونْ.
والمَنْجَشانيَّةُ: ع على أمْيالٍ من البَصْرةِ، منسوبٌ إلى مَنْجَشٍ، مَوْلَى قَيْسِ بنِ مسعودٍ، وهو من تَغْييراتِ النَّسَبِ.

• المَحْشُ، كالمَنْعِ: شِدَّةُ النكاحِ، وشِدَّةُ الأكلِ، وقَشْرُ الجِلْدِ من اللَّحْمِ، واقْتِلاعُ السَّيْلِ لما مرَّ عليه.
والماحِشُ: الكثيرُ الأكلِ حتى يَعْظُمَ بَطْنُه، والمُحْرِقُ،
كالمُمْحِشِ.
والمُحاشُ، كغُرابٍ: المُحْترِق، وبالفتح: المَتاعُ، والأثاثُ، وبالكسر: القومُ يَجْتَمِعونَ من قَبائِلَ شَتَّى، فَيَتحالَفونَ عندَ النارِ.
وامْتَحَشَ: احْتَرَقَ.

• التَّمَخُّشُ: كَثرَةُ الحركةِ.

• المَدَشُ، محركةً: ظُلْمَةُ العينِ من جُوعٍ أو حَرٍّ، ورَخاوَةُ عَصَبِ اليَدِ، وقِلَّةُ لَحْمِها ودِقَّتُها، أو سُرْعةُ أوبِها في حُسْنِ سَيْرٍ، رجلٌ أمْدَشُ، وناقةٌ مَدْشاءُ، أو اصْطِكاكُ بَواطِنِ الرُّسْغَيْنِ، وحُمْرَةٌ وخُشونةٌ في الوَجْهِ.
والأَمْدَشُ: المَهْزولُ، والقليلُ العَقْلِ.
ورجلٌ مَدَّاشُ اليَدِ: سارِقُها.
وفي لَحْمِه مَدْشَةٌ: خِفَّةٌ.
ومَدَشَ: أكَلَ قَليلاً، وأعْطَى قَليلاً.
وما مَدَشْتُ منه مَدْشاً ومَدُوشاً، بفتحهما،
وما مَدَشَنِي ولا أمدَشَنِي ولا مَدَّشَني تَمْديشاً: ما أعطَانِي.
وامْتَدَشْتُه: أخَذْتُهُ، أو اخْتَلَسْتُه.

• المَرْدَقُوشُ: المَرْزَنْجوشُ، مُعَرَّبُ مُرْدَهْ كُوشْ، فَتَحُوا الميمَ، والزَّعْفَرانُ، وطِيبٌ تَجْعَلُه المرأةُ في مُشْطِها، يَضْربُ إلى الحُمْرةِ والسَّوادِ، واللَّيِّنُ الأُذُنِ.

• المَرْزَجُوشُ، بالفتح: المَرْدَقُوشُ، مُعَرَّبُ مَرْزَنْكُوشْ، وعَرَبِيَّتُه: السَّمْسَقُ، نافِعٌ لعُسْرِ البَوْلِ، والمَغَصِ، ولَسْعَةِ العَقْرَبِ، والأَوْجاعِ العارِضَةِ من البَرْدِ، والمالَيْخُولْيَا، والنَّفْخِ، واللَّقْوَةِ، وسَيَلانِ اللُّعابِ من الفَمِ، مُدِرٌّ جِدًّا، مُجَفِّفُ رُطُوباتِ المَعدَةِ والأَمْعاءِ.

• المَرْشُ: الخَدْشُ، والحَكُّ بأَطْرافِ الأَصابِع، والأرضُ التي مَرَشَ المَطَرُ وَجْهَها، والتي إذا أُمْطِرتْ، سالَتْ سَريعاً، والإِيذاءُ بالكلامِ.
والمَرْشاءُ: العَقُورُ من كُلِّ الحَيَوانِ، والأرضُ الكَثيرَةُ العُشْبِ.
ولي عِندَهُ مُرَاشَةٌ، بالضم: حَقٌّ صَغيرٌ.
والأَمْرَشُ: الشِّرِّيرُ.
والتَّمْريشُ: المَطَرُ القليلُ.
والامْتِراشُ: الانْتزاعُ، والاخْتِلاسُ، والاكْتِسابُ.
ومَرْشانَةُ: د بالأنْدَلُسِ.

• المَشُّ: الخَلْطُ حتى يَذُوبَ، ومَسْحُ اليَدِ بالشيءِ لتَنْظيفِها وقَطْعِ دَسَمِها، والخُصُومَةُ، ومَصُّ أطْرافِ العِظامِ،
كالتَّمَشُّشِ، وأخْذُ مالِ الرَّجُلِ شيئاً بعد شيءٍ، وحَلْبُ بعضِ لَبَنِ الناقَةِ.
والمَشوشُ: ما تُمَشُّ به اليَدُ.
والمَشَشُ، محرَّكةً: شيءٌ يَشْخَصُ في وَظِيفِ الدابَّةِ حتى يَشْتدَّ دونَ اشْتِدادِ العَظْمِ، وقد مَشِشَتْ هي، بالكسر، ولا نَظيرَ لها سِوَى لَحِحَتْ، وبَياضٌ يَعْتَرِي الإِبِلَ في عُيُونِها، وهو أمَشُّ، وهي مَشَّاءُ.
والمُشاشَةُ، بالضم: رأسُ العَظْمِ المُمْكِنِ المَضْغِ
ج: مُشاشٌ، والأرضُ الصُّلْبَةُ تُتَّخذُ فيها رَكايَا، ومن وَرائِها حاجِزٌ، فإِذا مُلِئَت الرَّكِيَّةُ، شَرِبَت المُشاشَةُ الماءَ. فكُلَّما اسْتُقِيَ منها دَلْوٌ، جَمَّ مَكانَها أُخْرَى، وجَوْفُ الأرضِ، والطَّريقَةُ فيها حِجارَةٌ خَوَّارَةٌ، وتُراب، وجَبَلُ الرَّكِيَّة الذي فيه نَبْطُها يَتَحَلَّبُ أبداً. وكغُرابِ: الأرضُ اللَّيِّنَةُ، والنَّفْسُ، والطَّبِيعَةُ، والأصْلُ، والخَفيفُ الظَّريفُ، والخَدَّامُ في السَّفَرِ والحَضَرِ.
وأمَشَّ العَظْمُ: أمَخَّ،
وـ السَّلَمُ: خَرَجَ ما يَخْرُجُ

الجزء: 1 - الصفحة: 605

من أطْرافِهِ ناعماً رَخْصاً.
والتَّمْشيشُ: اسْتِخْراجُ المُخِّ.
وامْتَشَّ المُتَغَوِّطُ: اسْتَنْجَى بِحَجَرٍ أو مَدَرٍ،
وـ ما في الضَّرْعِ: أخَذَ جَميعَهُ،
وـ المَرْأةُ حُلِيَّها: قَطَعَتْها عن لَبَّتِها.
والمِمْتَشُ، كمِنْبَرٍ: اللصُّ الخارِبُ.
وهل انْمَشَّ لكَ شيءٌ؟ : حَصَلَ.
والمَشْمَشَةُ: نَقْعُ الدَّواءِ، والخِفَّةُ، والسُّرْعَةُ.
والمِشْمِشُ، ويُفْتَحُ: ثَمَرٌ م، قَلَّما يوجَدُ شيءٌ أشَدُّ تَبْريداً لِلمَعِدةِ منه وتَلْطيخاً وإضْعافاً، وبعضُهم يُسَمِّي الإِجَّاصَ مِشْمِشاً.
وأطْعَمَه هَشًّا مَشًّا: طَيِّباً.
ومِشاشٌ، بالكسر: اسمٌ.

• المَعْشُ، كالمَنْع: الدَّلْكُ الرَّفيقُ.

• مَقْدِشُو، بفتح الميم وكسر الدالِ المهملةِ، والعامَّةُ تَفْتَحُها، وضمّ الشينِ: د كَبيرٌ بينَ الزَّنْجِ والحَبَشةِ.

• مَلَشَ الشيءَ: فَتَّشَه بِيَدِهِ كأنه يَطْلُبُ فيه شيئاً.

• ماشَ كَرْمَهُ مَوْشاً: طَلَبَ باقِيَ قُطُوفه.
والماشُ: حَبٌّ م مُعْتَدِلٌ، وخِلْطُه محمودٌ نافِعٌ للمَحْمومِ، والمَزْكومِ، مُلَيِّنٌ، وإذا طُبخَ بالخَلِّ، نَفَعَ الجَرَبَ المُتَقَرِّحَ، وضِمادُه يُقَوِّي الأعْضاءَ الواهِيَةَ.
والماشُ: قُماشُ البيتِ، والأَوْغابُ، والأَوْقابُ،
ومنه: " الماشُ خيرٌ من لاشَ" أي: ما كان في البيتِ من قُماشٍ لا قِيمَةَ له خيرٌ من خُلُوِّه.

• مَهَشَ، كمنَع: أحْرَقَ، وخَدَشَ.
وامْتَهَشَ: احْتَرَقَ،
وـ المرأةُ: حَلَقَتْ وجْهها بالمُوسَى.
وناقةٌ مَهْشاءُ: أسْرَعَ هُزالُها.

• المَيْشُ: خَلْطُ الصُّوفِ بالشَّعَرِ، وخَلْطُ لَبَنِ الضَّأْنِ بِلَبَنِ الماعِزِ، وكَتْمُ بعضِ الخَبَرِ، وحَلْبُ بعضِ ما في الضَّرْعِ، وخَلْطُ كلِّ شيءٍ.
وماشُوا الأرضَ مَيْشَةً: مَرُّوا بها.
وماشانُ: نَهْرٌ.
وماوشانُ: ناحيةٌ بهَمَذانَ.

فَصْلُ النُّون
• النَّأْشُ، كالمَنْعِ: التَّنَاوُلُ،
كالتَّناؤُشِ، والأخذُ، والبَطْشُ، والتأخيرُ، والنُّهوضُ،
والنَّؤُوشُ، كصَبُورٍ: القَوِيُّ الغالِبُ.
وفَعَلَهُ نَئيشاً: أخِيراً.
ولَحِقْنَا نَئِيشاً من النهارِ، أي: بعدَما تَوَلَّى.
وناقَةٌ مَنْؤُوشَةُ اللَّحْمِ: قَلِيلَتُهُ.
وانْتَأَشَنِي: أعْجَلَنِي،
وـ بغَنَمِهِ: ظَعَنَ بها.

• النَّبْشُ: إبرازُ المَسْتُورِ، وكَشْفُ الشيء عن الشيء، ومنه: النَّبَّاشُ، واسْتِخْرَاجُ الحديثِ، والاكتسابُ.
ونَبَشَهُ بسَهْمٍ: رماهُ فلم يُصِبْهُ، وبالكسر: شجرٌ كالصَّنَوْبَرِ أرْزَنُ من الآبَنُوسِ، وبالتحريك: الجَمَلُ الذي في خُفِّهِ أثَرٌ يَتَبَيَّن في الأرض.
ونُبَيْشَةُ الخَبَرِ، كجُهَيْنَةَ، وهَوْذَةُ بنُ نُبَيْشَةَ: صحابيَّانِ، وابنُ حَبيبٍ: رَفيقٌ لامرِئ القَيْسِ إلى قَيْصَرَ، وسَمَّوْا: نُبَاشَةَ ونابِشاً.
والأُنْبُوشُ، بالضم: أصْلُ البَقْلِ المَنْبُوشِ، أو الشجرُ المُقْتَلَعُ بأصْلِهِ وعُروقِهِ
ج: أنابيشُ (والنَّبَّاشُ بنُ زُرارَةَ، ومالِكُ بنُ زُرارَةَ بنِ النَّبَّاشِ، وأبو هالَةَ بنُ النَّبَّاشِ بنِ زُرارَةَ، أو زُرارَةُ ابنُ النَّبَّاشِ، أو مالِكُ بنُ النَّبَّاشِ بنِ زُرارَةَ، زَوْجُ خَديجَةَ، والِدُ هِنْدِ بنِ أبي هالَةَ الصحابِيِّ، رَبيبِ رسولِ الله، صلى الله عليه وسلم).

• النَّتْشُ، كالضَّرْبِ: استِخْرَاجُ الشَّوْكَةِ ونحوِهَا،
بالمِنْتَاشِ للْمِنْقاشِ، وجَذْبُ اللَّحْمِ ونحوِهِ قَرْصاً، والنَّتْفُ، والاكتِسابُ، والضَّرْبُ، والدَّفْعُ بالرِّجْلِ، وعَيْبُ الرَّجُلِ سِرّاً،
كالتَّنْتاشِ.
وبئْرٌ لا تُنْتَشُ ولا تُنْكَشُ: لا تُنْزَحُ.
والنُّتَّاشُ: السِّفَلُ، والعَيَّارُونَ.
والنَّتَشُ، محركةً، من النبات: ما يَبْدُو أوَّلَ ما يَنْبُتُ من أسْفَلَ وفوقَ.
وأنْتَشَ الحَبُّ: ابْتَلَّ، فَضَرَبَ نَتَشَهُ في الأرضِ،
وـ النباتُ: أخرجَ رأسَهُ من الأرضِ قبلَ أن يُعْرِقَ.

• النَّجْشُ: أن تُواطِئ رجلاً إذا أرادَ بَيْعاً أن تَمْدَحَهُ، أو أن يُريدَ الإنسانُ أن يَبِيعَ بِياعة فَتُساوِمَهُ فيها بثَمَنٍ كثيرٍ، لِيَنْظُرَ إليكَ ناظِرٌ، فَيَقَعَ فيها، أو أن يُنَفِّرَ الناسَ عن الشيء إلى غيرِهِ، وإثارَةُ

الجزء: 1 - الصفحة: 606

الصَّيْدِ، والبَحْثُ عن الشيء واسْتِثَارَتُهُ، والجمعُ، والاستِخْراجُ، والانْقِيَادُ، والإِسْرَاعُ،
كالنِّجاشَةِ، بالكسر.
والنَّجاشِيُّ، بتشديدِ الياء وبتخفيفها أفْصَح، وتُكْسَرُ نونُها أو هو أفْصَحُ: أصْحَمَةُ مَلِكُ الحَبَشَةِ. والنَّجاشِيُّ الحارِثِيُّ: راجِزٌ، ومن يُثيرُ الصَّيْدَ ليَمُرَّ على الصائدِ،
كالنامِجِشِ والمِنْجاشِ.
والمَنْجَشَانِيَّةُ، ما نُسِبَ إلى مَنْجَشَانَ أو مَنْجَشَ: د قربَ البَصْرَةِ، وذُكِرَ في م ج ش.
وذُو مَنْجِشَانَ بنُ كِلَّةَ: م.
وكمِنْبَرٍ: الوَقَّاعُ في الناسِ، الكَشَّافُ عن عُيوبِهِمْ، وسَيْرٌ شِبْهُ الشِّرَاكِ، يَجعلونَهُ بين الأديمينِ، ثم يَخْرِزُونَهُ بينهما،
كالنِّجاشِ، ككِتابٍ. وأنْجَشَةُ: مَوْلًى للنَبي، صلى الله عليه وسلم.
والنَّجِيشُ والنَّجَّاشُ: الصائد.
والتَّناجُشُ: التَّزَايُدُ في البَيْعِ وغيرِهِ.

• النِّحَاشَةُ، بالكسر: الخُبْزُ المُحْتَرِقُ.

• جِرْوٌ نَخْوَرِشٌ، كجَحْمَرِشٍ: تَحَرَّكَ وخَدَشَ، أو هو الخَبيثُ المُقاتِلُ.

• النَّخْشُ: الحَثُّ، والسَّوْقُ الشديدُ، والتحريكُ، والإِيذَاء، والقَشْرُ، وأخْذُ نُقاوَةِ الشيء، والخَدْشُ، والطائِفَةُ من المالِ.
ونَخَشَ، كَمَنَعَ وعُنِيَ، فهو مَنْخُوشٌ، وهي منْخوشةٌ: هُزِلَ، وكفرحَ: بَلِيَ أسْفَلُهُ.
وهو يَتَنَخَّشُ إلى كذا: يَتَحَرَّكُ إليه.

• النَّدْشُ، كالضَّرْبِ: البَحْثُ عن الشيء، ويُحَرَّكُ، ونَدْفُ القُطْنِ.

• النَّرْشُ: التناوُلُ باليد، عن ابنِ دُرَيْدٍ. وعندي أنه تَصْحِيفٌ، وليسَ في كَلامِهِمْ راءٌ قَبْلَها نونٌ.

• النَّشُّ: السَّوْقُ الرَّفيقُ، والخَلْطُ، ونِصْفُ أوقِيَّةٍ عِشرونَ دِرْهَماً.
ودُهْنٌ مَنْشُوشٌ: مُربَّبٌ بالطِّيبِ.
ونَشَّ الغَدِيرُ يَنِشُّ نَشيشاً: أخَذَ ماؤُهُ في النُّضوبِ.
وسَبَخَةٌ نَشَّاشَةٌ: لا يَجِفُّ ثَراها، ولا يَنْبُتُ مَرْعاها.
والنَّشيشُ: صَوْتُ الماء وغيرِهِ إذا غَلَى. وككَتَّانٍ: وادٍ لِبَنِي نُمَيْرٍ كثيرُ الحَمْضِ، كانت به وقْعَةٌ بينَ بني عامِرٍ وأهْلِ اليمامَةِ. وأبو النَّشْنَاشِ: شاعرٌ.
ورجلٌ نَشْناشٌ ونَشْنَشِيُّ الذِّرَاعِ: خَفيفٌ في عَمَلِهِ ومراسِهِ.
وأرضٌ نَشنشَةٌ؟ ؟ ونَشْناشَةٌ: مِلْحَةٌ لا تُنْبِتُ.
والنِّشْنِشَةُ، بالكسر: الشِّنْشنَةُ، والحَجَرُ. و"نِشْنِشَةٌ من أخْشَنَ"، أي: حَجَرٌ من جَبَلٍ، وبالفتح: السَّلْخُ في سُرْعَةٍ، وصَوْتُ غَلَيَانِ القِدْرِ،
كالنَّشيشِ، والدَّفْعُ، والتحريك شديداً، والسَّوْقُ، والطَّرْدُ، والنكاحُ، وحَلُّ السَّراوِيلِ، وخَلْعُ الثَّوْبِ، ونَفْضُ ما في الوعاء.
ونَشْنَشَ الطائِرُ ريشَه بمِنْقَارِهِ: أهْوَى له إِهواءً خَفيفاً، فَنَتَفَ منه وطَيَّرَهُ،
وـ اللَّحْمَ: أكَلَهُ بِعَجَلَةٍ وسُرْعَةٍ،
وـ الدِّرْعُ: صَوَّتَ.
وقولُ ابنِ عَبَّادٍ: انْتَشَّتِ الشجرةُ: طالَتْ، تصحيفٌ. صَوابُهُ: أنْتَشَتْ، كأكْرَمَتْ، وذُكِرَ في ن ت ش.

• النَّطْشُ: شِدَّةُ الجَبْلَةِ، وهي تأسيسُ الخِلْقَةِ.
والنَطِيشُ: الحركةُ. وعَطْشَانٌ نَطْشَانٌ: إتْبَاعٌ.

• نَعَشَه اللَّهُ، كمَنَعَه: رَفَعَهُ،
كأنْعَشَهُ ونَعَّشَهُ،
وـ فلاناً: جَبَرَهُ بعدَ فَقْرٍ،
وـ المَيّتَ: ذَكَرَهُ ذِكْراً حَسَناً،
وـ طَرْفَهُ: رَفَعَه.
والنَّعْشُ: البَقاء، وشِبْهٌ مَحَفَّةٍ كانَ يُحْمَلُ عليها المَلِكُ إذا مَرِضَ، وسريرُ المَيِّتِ، وخَشَبَةٌ في رأسِها خِرْقَةٌ يُصادُ بها الرِّئالُ.
وبَناتُ نَعْشٍ الكُبْرَى: سبعةُ كَواكِبَ: أربَعةٌ منها نَعْشٌ، وثَلاثٌ بناتٌ، وكذا الصُّغْرَى، تَنْصَرِفُ، نَكِرَةً لا مَعْرِفَةً، الواحِدُ: ابنُ نَعْشٍ، ولهذا جاء في الشِّعْرِ: بنُو نَعْشٍ.
وانْتَعَشَ العاثِرُ: انْتَهَضَ من عَثْرَتِهِ.
ونَعَّشَهُ تَنْعيشاً: قال له: أنْعَشَكَ اللهُ.

• النَّغْشُ، كالمنْعِ،
والنَّغَشانُ، محركةً: شِبْهُ الاضْطرابِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 607

وتَحَرُّكُ الشيء في مكانِهِ،
كالانْتِغاشِ والتَّنَغُّشِ. وكلُّ طائرٍ أو هامَّةٍ تَحَرَّكَ في مكانِهِ، فقد تَنَغَّشَ.
وهو يَنْغَشُ إليه: يَميلُ.
والنُّغاشِيُّ والنُّغاشُ، بضمهما: القصيرُ جِدّاً، أقصرُ ما يكونُ من الرجالِ.
والنُّغاشةُ، كثُمامةٍ: طائِرٌ.

• النَّفْشُ: تَشْعيثُ الشيء بأصابِعِكَ حتى يَنْتَشِرَ،
كالتَّنْفِيشِ، وأن تَرْعَى الغنَمُ أو الإِبِلُ ليلاً بلا راعٍ، وقد أنْفَشَها الراعي، ونَفَشَتْ هي، كضَرَبَ ونَصَرَ وسَمِعَ، وهي إبِلٌ نَفَشٌ، محركةً، ونُفَّاشٌ ونَوافِشُ.
والنَّفَشُ، محرَّكةً: الصوفُ، والخِصْبُ.
نَفَشْنَا نُفوشاً: أخْصَبْنَا.
والنُّفوشُ: الإِقْبَالُ على الشيء تأكُلُهُ.
والنَّفِيشُ: المَتاعُ المُتَفَرِّقُ في الوِعاء.
وكلُّ مُنْتَبِرٍ رِخْوِ الجَوْفِ مُنْتَفِشٌ ومُتَنَفِّشٌ.
وأمَةٌ مُنْتَفِشَةُ الشَّعَرِ: شَعْثَاء.
وأرْنَبَةٌ مُنْتَفِشَةٌ: مُنْبَسِطَةٌ على الوَجْهِ.
وتَنَفَّشَتِ الهِرَّةُ: ازْبَأَرَّتْ،
وـ الطائِرُ: نَفَضَ رِيشَهُ كأنه يخَافُ أو يُرْعَدُ.

• النَّقْشُ: تَلْوينُ الشيء بِلَوْنَيْنِ أو بألْوانٍ،
كالتَّنْقيشِ، والجِماعُ، وأن يُضْرَبَ العِذْقُ بشَوْكٍ حتى يُرْطِبَ، واسْتِخْراجُ الشَّوْك، وما يُخْرَجُ به: مِنْقَاشٌ ومِنْقَشٌ، واسْتِقْصَاؤُكَ الكَشْفَ عن الشيء، والصَّمْغُ إذا كانَ أصْغَرَ من الصُّعْرورِ، وتَنْقِيَةُ مَرْبَضِ الغَنَمِ من الشَّوْكِ ونحوِهِ.
والنَّقِيشُ: النَّفيشُ، والمِثْلُ.
والنِّقاشَةُ، بالكسر: حِرْفَةُ النَّقَّاشِ.
والمَنْقوشَةُ: الشَّجَّةُ تُنْقَشُ منها العِظامُ، أي: تُسْتَخْرَجُ.
وأنْقَشَ: اسْتَقْصَى على غَرِيمِهِ، ودامَ على أكلِ النَّقْشِ، وهو الرُّطَبُ الربيطُ، وأدامَ الجِماع.
والمُنَقِّشَةُ، كمُحَدِّثَةٍ: المُنَقِّلَةُ من الشِجَاجِ.
وانْتَقَشَ: أخْرَجَ الشَّوْكَ من رِجْلِهِ، وأمرَ النَّقَّاشَ بنَقْشِ فَصِّهِ،
وـ البعيرُ: ضَرَبَ بخُفِّهِ الأرضَ لشيءٍ يَدْخُلُ فيه، ومنه: لَطَمَهُ لطْمَةَ المُنْتَقِشِ،
وـ الشيءَ: اسْتَخْرَجَهُ، واخْتَارَهُ.
والمُنَاقَشَةُ: الاسْتِقْصَاء في الحِسابِ.

• نَكَشَ الرَّكِيَّةَ يَنْكُشُها ويَنْكِشُها: أخْرَجَ ما فيها من الجَيْئَةِ والطين،
كانْتَكَشَها،
وـ الشيءَ: أفْناهُ،
وـ منه: فَزِع. وكمِنْبَرٍ: النَّقَّابُ عن الأُمورِ.
وبَحْرٌ لا يُنْكَشُ: لا ينْزَفُ ولا يَغِيضُ.
ولُمْعَةٌ ما تُنْكَشُ: ما تُسْتَأْصَلُ.

• النَّمَشُ، محركةً: نُقَطٌ بيضٌ وسودٌ، أو بُقَعٌ تَقَعُ في الجِلْدِ تُخَالِفُ لَوْنَهُ، وقد نَمِشَ، كفرِحَ، وخُطوطُ النُّقُوشِ من الوَشْيِ وغيرِهِ.
وبعيرٌ نَمِشٌ: في خُفِّهِ أثَرٌ يَتَبَيَّنُ في الأرضِ، من غيرِ أُثْرَةٍ.
وسيفٌ نَمِش: فيه شُطَبٌ.
والنَّمْشُ، بالفتح: النَّميمةُ،
كالإِنْماشِ، والسِرَارُ، والالْتِقَاطُ في الأرضِ كالعابِثِ، والكذِبُ، وأكلُ الجَرادِ ما على الأرضِ.
والتَّنْميشُ: الإِسْرارُ.
ونامشُ، كصاحب: ة ببَيْهَقَ.

• النَّوْشُ: التَّنَاوُلُ، والطَّلَبُ، والمَشْي، والإِسْرَاعُ في النُّهُوضِ.
والنَّووشُ: القويُّ.
والتَّناوُشُ: التَّناوُلُ،
كالانْتِياشِ، والرجُوعُ.
وانْتَاشَهُ: أخْرَجَهُ.
والمُنَاوَشَةُ: المُنَاوَلَةُ في القِتَالِ.
وتَنَوَّشَ يَدَه بالمِنْدِيلِ: مَشَّها من الغَمَرِ.

• نِهْرِشُ، كزِبْرِجٍ: جَدُّ زَيْدِ بن ضُباثٍ أحدُ الرِقاع.

• نَهَشَهُ، كَمَنَعه: نَهَسَهُ، ولَسَعَه، وعَضَّهُ، أو أَخَذَهُ بأضْراسِهِ، وبالسين: أخذَهُ بأطْرافِ الأسْنَانِ.
ورَجُلٌ مَنْهُوشٌ: مَجْهُودٌ، وقد نَهَشَه الدَّهْرُ فاحْتَاجَ.
ومَنْهُوشُ القَدَمَيْنِ: مُعَرَّقُهُمَا.
ونُهِشَتْ عَضُدَاهُ، بالضم: دَقَّتَا.
ونَهِشُ اليَدَيْنِ والقَوائِمِ: خَفِيفُهُما.
والنَّهاوِشُ: المَظالِمُ، والإِجْحافاتُ بالناسِ.
والمُنْتَهِشَةُ: الخامِشَةُ وجْهَها في المُصِيبَةِ.
وبَعيرٌ نَهِشٌ، ككَتِفٍ: نَمِشٌ.

فَصْلُ الواو
• الوَبْشُ، ويُحَرَّكُ: النِّمْنِمُ الأَبْيَضُ يكونُ على الظُّفْرِ، والرَّقَطُ من الجَرَبِ يَتَفَشَّى في جِلْدِ البَعِيرِ، وبِشَ كفرِحَ، فهو وبِشٌ،
وبالتحريك: واحِدُ الأوْباشِ: الأخْلاطِ، والسَّفِلَةِ. وبنُو وابِش بنِ زَيْدِ بنِ عَدْوَانَ: بَطْنٌ. ووابِشُ بنُ دُهْمَةَ: في هَمْدَانَ.
ووابَشَ: أسْرَعَ،
وـ الأرضُ: أنْبَتَتْ، أو اخْتَلَطَ نَباتُها.
ووَبَّشَ الجَمْرُ تَوْبِيشاً: تَحَرَّكَتْ له الريحُ، فَظَهَرَ بصيصُهُ،
وـ القومُ في أمْرٍ: تَعَلَّقُوا به من كُلِّ مكانٍ.

الجزء: 1 - الصفحة: 608

• الوَتْشُ: القليلُ من كُلِّ شيء، ورُذالُ القومِ، وبالتحريك: اسْمٌ.
والوَتَشَةُ، محركةً: الحارِضُ الضَّعِيفُ.

• الوَحْشُ: حَيَوانُ البَرِّ،
كالوَحيشِ
ج: وُحُوشٌ ووُحْشَانٌ، الواحِدُ، وَحْشِيٌّ، وحِمارُ وَحْشِ، وحمارٌ وَحْشِيٌّ.
وأرضٌ مُوحِشَةٌ: كثيرَتُها.
والوَحْشِيُّ: الجانِبُ الأيْمَنُ من كُلِّ شيءٍ، أو الأيْسَرُ،
وـ من القَوْسِ: ظَهْرُهَا، وإِنْسِيُّهَا: ما أقْبَلَ عليكَ منها. ووَحْشِيُّ بنُ حرْبٍ: صَحابِيٌّ، قاتِلُ حَمْزَةَ في الجاهِلِيَّةِ، ومُسَيْلِمَةَ الكَذَّابِ في الإِسْلامِ.
والوَحْشِيَّةُ: ريحٌ تَدْخُلُ تحتَ ثِيَابِكَ لِقُوَّتِها.
وبَلَدٌ وحْشٌ: قَفْرٌ.
ولَقِيْتُهُ بوحْشِ إِصْمِتَ: بِبَلَدٍ قَفْرٍ.
وباتَ وَحْشاً: جائعاً، وهُمْ أوحاشٌ.
والوَحْشَةُ: الهَمُّ، والخَلْوَةُ، والخَوْفُ، والأرضُ المُسْتَوْحِشَةُ.
ووَحَشَ بثَوْبِهِ، كوَعدَ: رَمى به مَخَافَةَ أن يُلْحَقَ،
كوَحَّشَ به.
ورَجُلٌ وحشانُ: مُغْتَمٌّ
ج: وَحاشَى.
وأوحَشَ الأرضَ: وجَدَها وحِشَةً،
وـ المَنْزِلُ: صار وحْشاً، وذَهَبَ عنه الناسُ،
كتَوَحَّش،
وـ الرَّجُلُ: جاعَ، ونَفِدَ زادُهُ.
وتَوَحَّشَ: خَلا بَطْنُهُ من الجُوعِ.
واسْتَوْحَشَ: وجَدَ الوَحْشَةَ.
وتَوَحَّشْ يا فُلانُ، أي: أخْلِ مَعِدَتَكَ من الطَّعامِ والشَّرابِ لِشُرْبِ الدواء.

• الوَخْشُ: د بما وراء النَّهْرِ، والرَّديء من كُلِّ شيء، ورُذَالُ الناسِ، وسُقاطُهُم، للواحِدِ والجَمْعِ، والمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، ويُثَنَّى، وقد يقالُ في الجمعِ: أوخاشٌ ووِخاشٌ، وخُشَ، ككرُمَ، وَخاشَةً ووُخوشَةً.
وأوخَشَ له بِعَطِيَّةٍ: أقَلَّهَا،
كوخَّشَ توخيشاً،
وـ في عِرضِه: أثَّرَ فيه، وتَنَقَّصَهُ،
وـ الشيءَ: خَلَطَهُ،
وـ القومُ: رَدُّوا السِّهَامَ في الرِّبَابَةِ مَرَّةً أُخْرَى.
وتوخَّشَ توخيشاً: ألقَى بِيَدِهِ وأطاعَ.

• الوَدْشُ: الفَسَادُ.

• وَرَشَ الطَّعامَ يَرِشُه وُرُوشاً: تَناوَلَهُ وأكَلَ شديداً حريصاً، وطَمِعَ، وأسَفَّ لِمَداقِّ الأُمورِ،
وـ فلانٌ بفلانٍ: أغْراهُ،
وـ عليهم: دَخَلَ وهم يأكلونَ، ولم يُدْعَ.
وورْشٌ: لَقَبُ عُثْمَانَ بنِ سعيدٍ المُقْرئ، وشيءٌ يُصْنَعُ من اللَّبَنِ، وبالتحريك: وجَعٌ في الجَوْفِ. وككتِفٍ: النَّشيطُ الخفيفُ من الإِبِلِ، وغيرِها، وهي: بهاء، وقد ورِشَ، كوَجِلَ.
والتَّوْرِيشُ: التَّحْريشُ.
والوَرَشَانُ، محركةً: طائِرٌ، وهو ساقُ حُرٍّ، لَحْمُهُ أخَفُّ من الحَمامِ، وهي: بهاء
ج: وِرْشانٌ، بالكسر، ووَراشينُ. وفي المثلِ" بِعِلَّةِ الوَرَشانِ يأكُلُ رُطَبَ المِشان"، يُضْرَبُ لمن يُظْهِرُ شيئاً، والمرادُ منه شيءٌ آخر.

• الوَشْوَشَةُ: الخِفَّةُ،
وهو وَشْواشٌ، وكلامٌ في اخْتِلاطٍ.
ووشْوَشْتُهُ: ناوَلْتُهُ إياهُ بِقلَّةٍ.
ورجلٌ وشْوَشِيُّ الذِّرَاعِ: نَشِيشِيُّهُ.
وتَوَشْوَشُوا: تَحَرَّكوا، وهَمَسَ بعضُهُم إلى بعضٍ.
والوَشْواشُ: الخفيفُ من النَّعامِ. وناقةٌ وَشْواشةٌ.

• الوَطْشُ، كالوَعْدِ،
والتَّوْطِيشُ: بيانُ طَرَفٍ من الحديثِ، والدَّفْعُ، والضَّرْبُ، وأن لا يُبَيِّنَ الكلامَ.
وما وَطَشَ لنا: لم يُعْطِنَا شيئاً.
ووَطَّشَ له تَوْطِيشاً: هَيَّأَ له وجْهَ الكلامِ والرأيِ والعَمَلِ،
وـ فيه: أثَّرَ وأعْطَى قليلاً.
ووَطَّشْ لي شيئاً وغَطِّشْ، أي: افْتَحْ لي شيئاً.
وضَرَبُوهُ فما وَطَّشَ إليهم: لم يَدْفَعْ عن نَفْسِهِ.

• وَقْشٌ: د قربَ صَنْعَاءَ، وابنُ زُغْبَةَ: من الأَوْسِ، وابنُهُ رِفاعةُ، وأحْفَادُهُ: سَلَمَةُ بنُ ثابِتٍ، وسَلَمَةُ، وسلْكانُ، وسَعْدٌ، وأوْسٌ، بنُو سَلامَةَ، وعَبَّادُ بنُ بِشْرٍ: كُلُّهُمْ صحابيُّونَ.
والوَقْشُ والوَقْشَةُ، ويُحَرَّكانِ: الحركة، والحِسُّ، وصِغَارُ الحَطَبِ.
ووجَدَ في بَطْنِهِ وَقْشاً، أي: حركةً من ريحٍ أو غيرِها.
ووَقَشَ الرَّسْمُ، كَوَعَدَ: دَرَسَ.
والأَوْقاشُ: الأوْباشُ. وبنُو أُقَيْشٍ، تصغيرُ وَقْشٍ: حَيٌّ، وكُلُّ واوٍ مضمومةٍ هَمْزُهَا جائزٌ في صَدْرِ الكَلِمَةِ، وهو في حَشْوِهَا أقَلُّ.
وتَوَقَّشَ: تَحَرَّكَ.

• الوَمْشَةُ: الخالُ الأبيضُ.

• التَّوَهُّشُ: الحَفاء، ومَشْيُ المُثْقَلِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 609

فَصْلُ الهَاء
• الهَبْشُ، كالضَّرْبِ: الجمعُ، والكَسْبُ، والضرْبُ المُوجِعُ.
والهابِشَةُ: الجماعَةُ الجَديدَةُ.
والهُباشةُ، بالضم: الحُباشة. وككَتانٍ: الكَسُوبُ الجَموعُ.
وهَبَشْتُهُ: أصَبْتُهُ. وهَبَّشَ تَهْبِيشاً وتَهَبَّشَ واهْتَبَشَ، كجَمَّعَ وتَجَمَّعَ واجْتَمَعَ.
واهْتَبَشَ منه عَطاء: أصابَهُ.

• هُتِشَ الكلبُ، كعُنِيَ،
فاهْتَتَشَ، أي: حُرِّشَ فاحْتَرَشَ، خاصٌّ بالكلب، أو بالسِّبَاعِ.

• الهَجْشةُ: النَّهْضَةُ.
والهاجِشَةُ: الهابِشَةُ.
والهَجْشُ: السَّوْقُ اللَّيِّنُ، والإِشارَةُ، والتَّحْرِيشُ، والتَّوقانُ.

• هُدِشَ الكلبُ، كعُنِيَ، فانْهَدَشَ: حُرِّشَ.

• الهِرْجِشةُ، بالكسر: الناقةُ الكبيرةُ.

• الهِرْدِشَةُ، بالكسر: الناقةُ الهَرِمَةُ، وكذلكَ العَجُوزُ والنَّعْجَةُ.

• هَرَشَ الدَّهْرُ يَهْرِشُ ويَهْرُشُ: اشْتَدَّ. وكفرِحَ: ساءَ خُلُقُه.
والتَّهْرِيشُ: التَّحْرِيشُ بينَ الكِلابِ، والإِفْسَادُ بين الناسِ.
والمُهَارَشةُ: تَحْرِيشُ بعضِها على بعضٍ.
وفرسٌ مُهَارِشُ العِنانِ: خفيفُهُ.
والهَرِشُ، ككتِفٍ: المائِقُ الجافي.
وهَرْشَى، كسَكْرَى: ثَنِيَّةٌ قُرْبَ الجُحْفَةِ.
وتَهَارَشَتِ الكلابُ: اهْتَرَشَتْ.
وتَهَرَّشَ الغَيْمُ: تَقَشَّعَ.

• هَشَّ الوَرَقَ يَهُشُّهُ ويَهِشَهُ: خَبَطَهُ بعضاً لِيَتَحاتَّ.
والهَشاشَةُ والهَشَاشُ: الارْتِياحُ، والخِفَّةُ، والنَّشاطُ، والفِعْلُ كدَبَّ ومَلَّ وأنا به هَشٌّ بَشٌّ.
والهَشِيشُ: من يَفْرَحُ إذا سُئِلَ،
والهَشْمُ، والرِّخْوُ اللَّيِّنُ،
كالهَشِّ.
والهشُّ: الفَرَسُ الكثيرُ العَرَقِ، وضِدُّ الصَّلودِ.
وهَشَّ الخُبْزُ يَهِشُّ هُشوشةً: صار هَشّاً وهَشاشاً.
وخُبْزٌ هَشاشٌ: هَشٌّ.
ورجُلٌ هَشُّ المَكْسَرِ: سَهْلُ الشَّأنِ فيما يُطْلَبُ منه.
وشاةٌ هَشوشٌ: ثارَّةٌ باللَّبَن.
وقِرْبَةٌ هَشَّاشةٌ: يسيل ماؤها لِرِقَّتِها.
والهَشْهاشُ: الحَسَنُ الخُلُقِ السَّخِيُّ.
وهَشَّشَهُ: اسْتَضْعَفَهُ، ونَشَّطَهُ، وفَرَّحَهُ.
واسْتَهَشَّهُ: اسْتَخَفَّهُ.
وهَشْهَشَهُ: حركَهُ.
والمُتَهَشْهِشَةُ: المُتَحَبِّبَةُ إلى زَوْجِهَا الفَرِحةُ.

• الهَلْبَشُ، كجَعْفَرٍ وعُلابِطٍ: اسْمانِ.

• الهَمَّرِشُ، كجَحْمَرِشٍ: العَجوزُ الكبيرَةُ، والناقةُ الغَزِيرَةُ، وكَلْبَةٌ.
وتَهَمْرَشُوا: تَحَرَّكُوا، والاسم: الهَمْرَشَةُ.

• الهَمْشُ: الجمعُ، ونَوْعٌ من الحَلْبِ، والعَضُّ.
وهَمَشَ، كضَرَبَ وعَلِمَ: أكْثَرَ الكلام.
وامرأةٌ هَمَشَى، كجَمَزَى: كثيرَةُ الجَلَبَةِ.
والهامِشُ: حاشِيَةُ الكِتابِ، مُوَلَّدٌ.
واهْتَمَشُوا: اخْتَلَطُوا، وأقبلُوا، وأدْبَرُوا، ولهم هَمْشَةٌ،
وـ الدابةُ أو الجَرادُ: دَبَّتْ دَبِيباً.
وتَهَمَّشَ مَنْبَطُ الرَّكِيَّةِ: تَحَلَّبَ.
والمُهَامَشَةُ: المُعَالَجَةُ.
وتَهَامَشُوا: دَخَلَ بعضُهُمْ في بعضٍ، وتَحَرَّكُوا.

• الهَنَشْنَشُ: الخفيفُ.

• الهَوْشُ: العدَدُ الكثيرُ.
وذُو هاشٍ: ع.
وهاشةُ: لِصٌّ، من ولَدِهِ الجَعْدُ بنُ قَيْسِ بنِ قِنانِ بنِ هاشَة، وكانَ شريفاً.
والهَوْشَةُ: الفِتْنَةُ، والهَيْجُ، والاضْطِرَابُ، والاخْتِلاطُ.
والهَويشَةُ: الجماعَةُ المُخْتَلِطَةُ.
وجاءَ بالهَوْشِ الهائِشِ: بالكَثْرَةِ.
والهُواشاتُ، بالضم: الجَماعاتُ من الناسِ والإِبِلِ، والمالُ الحرامُ.
والمَهاوِشُ: ما غُصِبَ وسُرِقَ.
والتَّهاوِشُ في الحديث: جَمْعُ تَهْواشٍ، مَقْصُورٌ من التَّهاويش، تَفْعَالٌ من الهَوْشِ.
وهَوِشَ، كسمِعَ: اضْطَرَبَ، أو صَغُرَ بَطْنُهُ.
وهَوَّشَ تَهْوِيشاً: خَلَطَ،
وـ الرِّيحُ بالتُّرابِ: جاءتْ به ألواناً.
وتَهَوَّشوا: اخْتَلَطُوا،
كتَهَاوَشوا،
وـ عليه: اجْتَمَعُوا.
وهاوَشَهُمْ: خالَطَهُمْ.

• الهَيْشُ: الإِفْسَادُ، والتَّحَرُّكُ، والهَيْجُ، والحَلْبُ الرُّوَيْدُ، والجَمْعُ، والإِكْثَارُ من الكلامِ.
والهَيْشةُ: الهَوْشةُ، والجَمَاعَةُ

الجزء: 1 - الصفحة: 610

باب الصّاد
فَصْل الهَمْزة
• أبِصَ، كسمِعَ: أرِنَ، ونَشِطَ.
وفَرَسٌ أبُوصٌ: نَشيطٌ سَبَّاقٌ.

• الإِجَّاص، بالكسر مُشَدَّدةً: ثَمَرٌ م، دَخِيلٌ، لأنَّ الجيمَ والصادَ لا يَجْتَمِعَانِ في كلمةٍ، الواحِدَةُ بهاءٍ، ولا تَقُلْ إنْجَاصٌ، أو لُغَيَّةٌ، (يُسَهِّلُ الصَّفْراء، ويُسَكِّنُ العَطَشَ وحرارَةَ القَلْبِ، وأجْوَدُهُ الحُلْوُ الكبير).
والإِجاصُ: المِشْمِشُ، والكُمَّثْرى، بلُغَةِ الشامِيِّينَ.

• أصَّهُ، كمَدَّهُ: كَسَرَهُ، ومَلَّسَهُ،
وـ الشيءُ يَئِصُّ: بَرَقَ،
وـ الناقةُ تَؤُصُّ وتَئِصُّ: اشْتَدَّ لَحْمُهَا، وتَلاحَكَتْ ألْواحُهَا، وغَزَرَتْ. قيل: ومنه أصْبَهَانُ، أصْلُهُ أصَّتْ بَهان، أي: سَمِنَتِ المَلِيحَةُ، سُمِّيَتْ لِحُسْنِ هَوائِهَا، وعُذُوبَةِ مائِهَا، وكَثْرَةِ فواكِهِهَا، فَخُفِّفَتْ، والصوابُ أنها أعْجَمِيَّةٌ، وقد تُكْسَرُ هَمْزَتُهَا، وقد تُبْدَلُ باؤُها فاءً (فيهما)، وأصْلُها إسْبَاهانْ، أي: الأَجْنَادُ، لأنهم كانُوا سُكَّانَهَا، أو لأنهم لَمَّا دَعاهُمْ نُمْرُوذُ إلى مُحَارَبَةِ من في السماء، كَتَبُوا في جَوابهِ: إسْباهْ آن نَه كِهْ باخُداجَنْكْ كُنَنْد، أي: هذا الجُنْدُ ليس ممن يُحَارِبُ الله، أو من أصْبَ.
وأصَّ بعضُهُمْ بعضاً: زَحَمَ.
والأَصوصُ: الناقةُ الحائلُ السَّمينةُ، واللِّصُّ
ج: أصُصٌ.
والأَصُّ، مُثَلَّثَةً عن ابنِ مالِكٍ: الأصْلُ
ج: آصاصٌ.
والأَصِيصُ، كأَميرٍ: الرِّعْدَةُ، والذُّعْرُ، وما تَكَسَّرَ من الآنِيَةِ، أو نِصْفُ الجَرَّةِ تُزْرَعُ فيه الرَّياحِينُ، ومِرْكَنٌ أو باطِيةٌ يُبالُ فيه، والبِناء المُحْكَمُ، وشيءٌ كالجَرَّةِ له عُرْوَتَانِ، يُحْمَلُ فيه الطينُ.
والأَصِيصةُ: البيوتُ المُتَقَارِبَةُ.
وهم أصِيصةٌ واحِدَةٌ، أي: مُجْتَمِعُونَ.
والتَّأصيصُ: الإِيثاقُ، والتشديدُ، وإلْزاقُ بعضٍ ببعضٍ.
وتأصَّصُوا: اجْتَمَعُوا،
كائْتَصُّوا.

• الآمِصُ والآميصُ: طعامٌ يُتَّخَذُ من لحمِ عِجْلٍ بِجِلْدِهِ، أو مَرَقُ السِّكْبَاجِ المُبَرَّدُ المُصَفَّى من الدُّهْنِ، مُعَرَّبَا خاميز.

فَصْلُ البَاء
• البَخَصُ، محركةً: لحمُ القَدَمِ، وفِرْسِنُ البعيرِ، ولحمُ أُصُولِ الأصابعِ مما يَلِي الراحَةَ، ولحمٌ يُخالِطُهُ بَياضٌ من فَسادٍ فيه، ولحمٌ ناتِئٌ فوقَ العَيْنَيْنِ أو تَحْتَهُما كهيئةِ النَّفْخَةِ،
بَخِصَ، كفرِحَ،
فهو أبْخَصُ.
ورجلٌ مَبْخُوصُ القدمينِ: قليلُ لحْمِهما، كأنَّهُ قد نِيلَ منه، فَعَرِيَ مكانُهُ.
وبَخَصَ عَيْنَهُ، كَمَنَع: قَلَعَهَا بشَحْمِها.
والبَخِصُ، ككتِفٍ، من الضُّروعِ: الكثيرُ اللَّحْمِ والعُروقِ، وما لا يَخْرُجُ لَبَنُهُ إلاَّ بِشِدَّةٍ.
والتَّبَخُّصُ: التَّحْدِيقُ بالنَّظَرِ، وشُخُوصُ البَصَرِ، وانْقِلابُ الأجْفَانِ.
وبُخِصَتِ الناقةُ، كعُنِيَ فهي مَبْخُوصَةٌ: أصابَها داءٌ في بَخَصِهَا، فَظَلَعَتْ منه

الجزء: 1 - الصفحة: 612

• تَبَخْلَصَ لَحْمُهُ: غَلُظَ، وكثُرَ.

• بَرْبَصَ الأرضَ: أرسَلَ فيها الماءَ لتَجُودَ، أو بَقَرَها وسَقاها سَقْياً رَويّاً.

• بَرْبَعيصٌ، كزَنْجَبِيلٍ: ع بِحِمْصَ.

• البَرَصُ، محركةً: بياضٌ يَظْهَرُ في ظاهِرِ البَدَنِ لِفَسَادِ مزاجٍ، بَرِصَ، كفَرِحَ، فهو أبْرَصُ، وأبْرَصَهُ اللهُ، والذي ابْيَضَّ من الدَّابَّةِ من أثَرِ العَضِّ.
وسامُّ أبْرَصَ: من كِبَارِ الوَزَغِ،
م، دَمُه وبَوْلُهُ عجيبٌ إذا جُعِلَ في إحْلِيلِ الصبِيِّ المأْسُورِ، ورأسُهُ مَدْقُوقاً إذا وُضِعَ على العُضْوِ، أخْرَجَ ما غاصَ فيه من شَوْك ونحوِهِ. وهذانِ سامَّا أبْرَصَ، وهؤلاءِ سَوامُّ أبْرَصَ، أو السَّوامُّ بِلا ذِكْرِ أبْرَصَ، أو البِرَصَةُ والأبارِصُ بلا ذِكْرِ سامٍّ.
والأَبْرَصُ: القَمَرُ.
وبنُو الأَبْرَصِ: بَنو يَرْبُوعِ بنِ حَنْظَلَةَ. وعَبِيدُ بنُ الأَبْرَصِ: شاعِرٌ. والبَرْصاءُ: لَقَبُ أُمِّ شَبِيبٍ الشاعِرِ، واسْمُهَا: أُمامَةُ، أو قِرْصافَةُ.
وأرضٌ بَرْصاء: رُعِيَ نَباتُهَا.
وحَيَّةٌ بَرْصاءُ: فيها لُمَعُ بَياضٍ.
والبَريصُ: نَبْتٌ يُشْبِهُ السُّعْدَ،
وع بِدِمَشْقَ، والبَصيصُ. وككِتَابٍ: منَازِلُ الجِنِّ، وبِقاعٌ في الرَّمْلِ لا تُنْبِتُ، جَمْعُ بُرْصَةٍ، بالضم.
والبَرْصُ، بالفتح: دُوَيبَّةٌ تكونُ في البِئْرِ.
وأبْرَصَ: جاء بِوَلَدٍ أبْرَصَ.
والتَّبْرِيصُ: حَلْقُكَ الرأسَ، وأن يُصِيبَ الأرضَ المَطَرُ قَبْلَ أن تُحْرَثَ.
وتَبَرَّصَ الأرضَ: لم يَدَعْ فيها رِعْياً إلاَّ رَعاهُ.

• (التَّبَرْعُصُ: أن يَضْطَرِبَ الإِنْسَانُ تَحْتَكَ).

• بَصَّ يَبِصُّ بَصيصاً: بَرَقَ، وَلَمَعَ،
وـ لِي بِيَسيرٍ: أعْطانِي،
وـ الماءُ: رَشَحَ،
كأبَصَّ.
والبصَّاصَةُ: العينُ، لأنَّهَا تَبِصُّ.
والبَصِيصُ: الرّعدَةُ.
وحَصِيصُهُمْ وبَصِيصُهُمْ كذا، أي: عَدَدُهُمْ.
وقَرَبٌ بَصْبَاصٌ: جادٌّ.
وبَعِيرٌ بَصْبَاصٌ: ضامِرٌ.
والبَصْبَاصُ: اللبنُ،
وـ من الماءِ: القليلُ،
وـ من الكَلَأِ: ما يَبقى على عُودٍ كأنَّهُ أذْنَابُ اليَرابِيعِ، والخُبْزُ.
وكُمَيْتٌ بُصَابِصٌ، بالضم: تَعْلُوهُ شُقْرَةٌ.
وبَصْبَصَتِ الأرضُ: ظَهَرَ منها أوَّلُ ما يَظْهَرُ،
كبَصَّصَتْ وأبَصَّتْ،
وـ الإِبِلُ قَرَبَها: سارَتْ فأسْرَعَتْ،
وـ الكَلْبُ: حَرَّكَ ذَنَبَهُ،
وـ الجِرْوُ: فَتَحَ عَيْنَيْهِ،
كبَصَّصَ.
وتَبَصَّصَ الشيءُ: تَبَلَّقَ.

• التَّبَعْرُصُ: التَّبَرْعُصُ، والاضْطِرَابُ، أو اضِطَرابُ العُضْوِ المَقْطُوعِ.

• البَعْصُ، كالمَنْعِ: نَحافَةُ البَدَنِ، والاضْطِرَابُ.
والبُعْصُوصُ، كعُصْفُورٍ وجَمَلُون: الضَّئيلُ، وعَظْمُ الوَرِكِ، وبهاءٍ: دُوَيبَّةٌ صغيرَةٌ بَيْضاءُ لها بَرِيقٌ.
وتَبَعْصَصَ: اضْطَرَبَ،
كتَبَعَّصَ،
وـ الحَيَّةُ: قُتِلَتْ فَتَلَوَّتْ.

• البَلْخَصُ، كجعْفَرٍ: الغَلِيظُ.
وتَبَلْخَصَ: غَلُظَ، وكثُرَ.

• البَلاَّصُ، ككتَّانٍ: ة بصعيدِ مِصْرَ، بها دَيْرٌ يُضَافُ إليها.
والبَلَصوصُ، كحَلَزُونٍ: طائِرٌ
ج: بَلَنْصَى شاذٌ، أو البَلَنْصَى للواحِدِ
ج: بَلَصُوصٌ، أو هي الأُنْثَى،
والبَلَصُوصُ: الذَّكَرُ، أو بالعَكْسِ.
والبِلِّصُ والبِلَّوْصُ والبلَصَةُ: أبو بُرْبُصٍ.
والبِلَنْصاةُ: بَقْلَةٌ، والبَلَنْصَى: جَمْعُهُ، وطائِرٌ أخْضَرُ البَيْضِ
ج: بَلاصِيُّ.
وابنُ بَلَصَى، محركةً: طائِرٌ.
والبِلِصَّى، كزِمِكَّى: آخَرُ كالصُّرَدِ، والواحِدُ: بِلِّصٌ، أو بَلَصُوٌّ وبَلَصُوَّةٌ.
وبَلَّصْتُهُ من مالِي تَبْلِيصاً: لم أدعْ عنده شيئاً،
وـ الغَنَمُ: قَلَّتْ ألْبانُهَا.
وتَبَلَّصَ: تَبَرَّصَ،
وـ الشيءَ: طَلَبَهُ في خَفاءٍ،
وـ له: أراغَهُ، وأرادَهُ،
وـ الغَنَمُ الأرضَ: رَعَتْ ما فيها أجْمَعَ.
وابْلَنْصَى: ذَهَبَ،
وـ من ثيابِهِ: خَرَجَ.
وبالَصَهُ: واثَبَهُ.
وبَلْأَصَ: هَرَبَ.

• البُلْغُصُ، بالضم أو بالفتح: جَوْفُ الرَّكَبِ نَفْسُهُ.

• بَلْهَصَ: عَدَا من الفَزَعِ، وأسْرَعَ.
وتَبَلْهَصَ: خَرَجَ من ثِيابِهِ.

• البَوْصُ: السَّبْقُ، والتَّقَدُّمُ، والاسْتِعْجَالُ، والاسْتِتَارُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 613

والهَرَبُ، والإِلْحاحُ، واللَّوْنُ،
تَغَيَّرَ بَوْصُهُ: لَوْنُهُ، والعَجيزَةُ، ويُضَمُّ فيهما، والسَّيْر الشديدُ، والتَّعَبُ، وبالضم: ثَمَرُ نباتٍ، وقد بَوَّصَ تَبْويصاً، ولينُ شَحْمَةِ العَجُزِ، ويُفْتَحُ، وواحِدَةُ الأبْواصِ من الغَنَمِ والدَّوابِّ، أي: أنواعِها.
والبَوْصاءُ: العظيمَةُ العَجُزِ، ولُعْبَةٌ لهم، يأخُذُونَ عُوداً في رأسِهِ نارٌ، فَيُدِيرُونَهُ على رُؤُوسِهِمْ.
والأَبْواصُ: ع.
والبُوصِيُّ، بالضم: ضَرْبٌ من السُّفُنِ، مُعَرَّبُ بُوزِي.
وبَوَّصَ تَبْوِيصاً: عَظُمَتْ عجِيزَتُهُ، وسَبَقَ في الحَلْبَةِ، وصَفَا لَوْنُهُ.
وبُوصانُ، بالضم: بَطْنٌ من أسَد.

• البَهَصُ، محركةً: العَطَشُ.
وما أصَبْتُ منه بُهْصُوصاً، بالضم: شيئاً.
وأبْهَصَنِي: مَنَعَنِي.

• التَّبَهْلُصُ: خُرُوجُ الرجُلِ من ثِيابِهِ، كالتَّبَلْهُصِ.

• البَيْصُ: الشدَّةُ، والضيقُ، ويُكْسَرُ.
ووَقَعَ في حَيْصَ بَيْصَ وحِيصَِ بِيصَِ وحَيْصِ بَيْصِ وحَيْصٍ بَيْصٍ وحِيصٍ بِيصٍ، بفتح أوَّلِهِما وآخِرِهما، وبكسرهما، وبفتح أوَّلِهِما وكسر آخِرِهما، وقد يُجْرَيان في الثانيةِ،
وفي حاصِ باصِ، أي: اخْتِلاطٍ لا مَحِيصَ عنه.
وجَعَلْتُمُ الأرضَ عليه حَيْصَ بَيْصَ وحَيْصاً بَيْصاً: ضَيَّقْتُم عليه حتى لا يَتَصَرَّفُ فيها.

فَصْلُ التَّاء
• التِّخْرِيصُ والتِّخْريصةُ، بكسرهما: بَنِيقةُ الثَّوْبِ، مُعَرَّبُ تِيرِيز.

• تَرُصَ، ككَرُمَ، تَراصةً،
فهو تَريصٌ: مُحْكَمٌ شديدٌ، وأتْرَصْتُهُ.
وفرسٌ تارصٌ: مُحْكَمُ الخَلْقِ.
ومِيزانٌ مُتْرَصٌ وتَريصٌ: مُسْتَوٍ عَدْلٌ مُحْكَمٌ، لا يَحِيفُ.
واتْرَصهُ وتَرَّصهُ: سَوَّاهُ وعَدَّلَه.

• التُّعْصوصةُ، بالضم: البُعْصوصةُ.
وتَعِصَ، كفرحَ: اشْتَكَى عَصَبَه من كَثْرَةِ المَشْيِ.
والتَّعَصُ: كالمَعَصِ، وليس بثَبْتٍ.

• تَلَّصَهُ تَتْليصاً: مَلَّسَهُ، ولَيَّنَه.

فَصْلُ الجيْم
• جأَصَ الماءَ، كمنَع: شَرِبَهُ.

• الجُراصِيةُ، بالضم: الرجلُ الضَّخْمُ، والجَمَلُ الشديدُ.

• جابَلَصُ، بفتح الباءِ واللامِ أو سُكونِها: د بالمَغْرِبِ، ليس وراءَه إنْسيٌّ.

• الجَصُّ، ويُكْسَرُ: مَعْرُوفٌ، مُعَرَّبُ كَجَّ.
والجَصَّاصُ: مُتَّخِذُهُ.
والجَصَّاصاتُ: المَواضِعُ يُعْمَلُ فيها.
ومكانٌ جُصاجِصٌ، بالضم: أبيضُ مُسْتَوٍ.
وهذه جَصِيصةٌ من ناسٍ وبَصِيصةٌ: إذا تَقارَبَتْ حِلَّتُهم، وقد اجْتَصُّوا.
وباتَ يَجِصُّ في الرِّباطِ: يَتَأوَّهُ مُضَيَّقاً عليه، مَشْدُوداً رَبْطُه، وله جَصيصٌ.
وجَصَّصَ الإِناءَ: مَلأَه،
وـ البِناءَ: طَلاهُ بالجِصِّ،
وـ الجِرْوُ: فَتَحَ عينيهِ،
وـ الشجرُ: بَدَا أوَّلَ ما يَخْرُجُ،
وـ على العَدُوِّ: حَمَلَ.

• الجَلْبَصَةُ: الفِرارُ، أو الصوابُ بالخاءِ المعجمةِ.

• الجَمْصُ: ضَرْبٌ من النَّبْتِ.

• الإِجْنيصُ، بالكسر: مَن لا يَبْرَحُ من مَوْضِعِه كسَلاً، والفَدْمُ لا يَضُرُّ ولا ينفعُ، والمَرْعوبُ المُتَباطئُ عن الأُمور.
والجَنيصُ، كأَميرٍ: المَيِّتُ.
وجَنَّصَ تَجْنيصاً: ماتَ، وهَرَبَ فَزَعاً،
وـ البَصَرَ: حَدَّدَه، أو فَتَحَه فَزَعاً،
وـ بِسَلْحِه: رَمَى به.

• ابنُ جَوْصَى: مُحَدِّثٌ مَشْهورٌ.

فَصْلُ الحَاء
• الحَبَرْقَصُ، كغَضَنْفَرٍ: الجَمَلُ الصغيرُ، والرَّجُلُ القصيرُ الرَّديءُ، وهي: بهاءٍ، والمُتداخِلُ اللَّحْمِ، ووَلَدُ الحُرْقوصِ.

• ما عليه حَرْبَصيصةٌ، أي: شيءٌ من الحُلِيِّ.
وحَرْبَصَ الأرضَ: بَرْبَصَها.

• الحِرْصُ، بالكسر: الجَشَعُ، وقد حَرَصَ، كضَرَبَ وسمِعَ، فَهو حَريصٌ من حُرَّاصٍ وحُرَصاءَ.
والحَرَصةُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 614

محرَّكةً: مُسْتَقِرُّ وسَطِ كلِّ شيءٍ.
والحارِصةُ: السَّحابَةُ تَقْشِرُ وجْهَ الأرضِ بِمَطَرِها، كالحَريصةِ، والشَّجَّةُ تَشُقُّ الجِلْدَ قليلاً،
كالحَرْصةِ، بالفتح،
والحَرْصُ: الشَّقُّ، وثَوْبٌ حَريصٌ.
والحَرْصةُ: تَفَرُّقُ الشُّخْبِ في الإِناءِ لاِتِّساعِ خَرْقٍ في الطُّبيِ، من جَرْحٍ يَحْصُلُ من الصِّرارِ.
والحِرْصِيانُ، بالكسر: باطِنُ جِلْدِ البَطْنِ، وباطِنُ جِلْدِ الفيلِ، وجِلْدَةٌ حَمْراءُ تُقْشَرُ بعدَ السَّلْخِ
ج: حِرْصِياناتُ، فِعلِيانٌ،
من الحَرْصِ: القَشْرِ.
وحُرِصَ المَرْعَى، كعُنِي: لم يُتْرَكْ منه شيءٌ.
وإنه لَيَتَحَرَّصُ غَداءَهُم وعَشاءَهُم: يَتَحَيَّنُهُما.
واحْتَرَصَ: حَرَصَ، وجَهِدَ.

• التَّحَرْقُصُ: التَّقَبُّضُ.

• الحُرْقوصُ، بالضم: دُوَيبَّةٌ كالبُرْغوثِ، حُمَتُها كحُمَةِ الزُّنْبورِ، أو كالقُرادِ تَلْصَقُ بالناس، أو أصْغَرُ من الجُعَلِ، تَنْقُبُ الأَساقِي، وتَدْخُلُ في فُروجِ الجَوارِي
ج: حَرَاقِيصُ، ونَواةُ البُسْرَةِ الخَضْراءِ، وابنُ مازِنٍ: تَميمِيُّ، وابنُ زُهَيْرٍ: كانَ صَحابِيًّا، فصارَ خارِجيًّا.
والحَرَقْصَى، كحبَرْكَى: دُوَيبَّةٌ، الواحِدَةُ: بهاءٍ.
والحَرْقَصَةُ: مُقارَبَةُ الخُطَا والكلامِ.
ونَسْجٌ مُحَرْقَصٌ: مُتَقارِبٌ.

• الحَصُّ: حَلْقُ الشَّعَرِ.
والحاصَّةُ: داءٌ يَتَنَاثَرُ منه الشَّعَرُ.
وبينهم رَحِمٌ حاصَّةٌ، أي: مَحْصوصَةٌ،
أو ذَاتُ حَصٍّ.
وحَصَّنِي منه كذا، أي: صارتْ حِصَّتي منه كذا.
وهو يَحُصُّ، أي: لا يُجِيرُ أحداً.
ورجُلٌ أحَصُّ، بَيِّنُ الحَصَصِ: قَليلُ شَعَرِ الرأسِ، وكذا طائِرٌ أحَصُّ الجَناحِ.
والأَحَصُّ: يومٌ تَطْلُعُ شَمْسُه، وتَصْفُو سماؤُهُ، وسَيْفٌ لا أثَرَ فيه، والمَشْؤُومُ.
والأَحَصَّانِ: العَبْدُ والحِمارُ.
والأَحَصُّ وشُبَيْثٌ: مَوْضِعانِ بتهامَةَ، ومَوْضِعانِ بِحَلَبَ.
والحَصَّاءُ: السَّنَةُ الجَرْداءُ لا خيرَ فيها، وفَرَسُ سُرَاقَةَ بنِ مِرْداسٍ، أو حَزْنِ بنِ مِرْداسٍ،
وـ من النِّساءِ: المَشؤُومَةُ،
وـ من الرِّياحِ: الصَّافِيَةُ بِلا غُبارٍ.
والحَصَّاصَةُ: ة قُرْبَ قَصْرِ ابنِ هُبَيْرَةَ.
والحِصَّةُ، بالكسر: النَّصِيبُ
ج: حِصَصٌ.
والحُصُّ، بالضم: الوَرْسُ، أو الزَّعْفَرانُ
ج: حُصوصٌ، واللُّؤْلُؤَةُ.
والحُصاصُ، بالضم: أن يَصُرَّ الحِمارُ بِأُذُنَيْهِ، ويَمْصَعَ بِذَنَبِهِ، والضُّراطُ، وشِدَّةُ العَدْوِ، والجَرَبُ، وبهاءٍ: ما يَبْقَى في الكَرْمِ بعدَ قِطافِه.
وحَصِيصُهُم كذا، أي: عَدَدُهُم.
وفَرَسٌ حَصِيصٌ: قَليلُ شَعَرِ الثُّنَّةِ.
وشَعَرٌ حَصِيصٌ: مَحْصُوصٌ.
وحَصِيصٌ: بَطْنٌ من عبدِ القَيْسِ. وحَصِيصَةُ بنُ أسْعَدَ: شاعِرٌ.
والحَصِيصَةُ: ما فَوْقَ أشْعَرِ الفَرَسِ.
والحِصْحِصُ، بالكسر: الترابُ،
كالحَصْحَاصِ والحَصَاصَاءِ، والحِجارَةُ.
وقَرَبٌ حَصْحَاصٌ: جادٌّ سَرِيعٌ بِلا فُتُورٍ.
وذُو الحَصْحَاصِ: جَبَلٌ مُشْرِفٌ على ذِي طُوًى.
وأحْصَصْتُه: أعْطَيْتُه نَصِيبَه،
وـ عن أمرِه: عَزَلْتُه.
وحَصَّصَ الشيءُ تَحْصيصاً،
وحَصْحَصَ: بانَ وظَهَرَ.
وتَحاصُّوا وحاصُّوا: اقْتَسَمُوا حِصَصاً.
والحَصْحَصَةُ: تحريكُ الشيءِ في الشيءِ حتى يَسْتَمْكِنَ، ويَسْتَقِرَّ فيه، والإِسْراعُ، وفَحْصُ التُّرابِ يَميناً وشِمالاً، والرَّمْيُ بالعَذِرَة، وأن يَلْزَقَ الرجلُ بِكَ، ويُلِحَّ عليكَ، وإثْباتُ البعيرِ رُكْبَتَيْهِ للنُّهوضِ،
وـ بالسَّلْحِ: رَمْيُهُ، ومَشْيُ المُقَيَّدِ.
وتَحَصْحَصَ: لَزِقَ بالأرض، واسْتَوى.
وانْحَصَّ الشَّعَرُ: ذَهَبَ،
وـ الذَّنَبُ: انْقَطَعَ، وفي المَثَلِ: "أفْلتَ وانْحَصَّ الذَّنَبُ" يُضْرَبُ لمن أشْفَى (على الهَلاكِ ثم نَجا).
الحَفْصُ: زَبِيلٌ من أَدَمٍ تُنَقَّى به الآبارُ
ج: أحْفاصٌ وحُفُوصٌ، وولدُ الأَسَدِ، وبه كَنَّى النبيُّ، صلى الله عليه وسلم، عُمَرَ بنَ الخَطَّابِ، رضي الله تعالى عنه. وحَفْصُ بنُ أبي جَبَلَةَ، وابنُ السائِبِ، وابنُ المُغِيرَةِ: صحابِيُّونَ، وبهاءٍ: بنتُ عُمَرَ بنِ الخطابِ أمُّ المؤمنينَ، والضَّبُعُ.
وأمُّ حَفْصَةَ: الدَّجاجُ.
وحَفَصَهُ يَحْفِصُهُ: جَمَعَهُ، والاسمُ: الحُفاصةُ، بالضم،
وـ الشيءَ من يدِه: ألقاهُ.
والحَفَصُ، محركةً: عَجَمُ النَّبِقِ والزُّعْرُورِ ونحوِهما.
والحِنْفِصُ، بالكسر: الضَّئِيلُ.

• سَبَقَنِي حَقْصاً وقَبْصاً وشَدّاً: بمعنًى.

• الحَكِيصُ، كأَميرٍ: المَرْمِيُّ بالرِّيبَة.

الجزء: 1 - الصفحة: 615

حَمَصَ الجُرْحُ: سَكَنَ ورَمُهُ، حَمْصاً وحُمُوصاً،
وـ الأُرْجُوحَةُ: سَكَنَتْ فَوْرَتُها،
وـ القَذاةَ: أخْرَجَها من عَيْنِهِ بِرِفْق.
والحَمْصُ: ان يَتَرَجَّحَ الغُلامُ على الأُرْجُوحَةِ من غيرِ أن يُرَجَّحَ، وذَهابُ الماءِ عن الدابَّةِ.
والأَحْمَصُ: اللِّصُّ يَسْرِقُ الحمائِصَ،
جَمْعُ حَمِيصَةٍ، وهي: الشاةُ المسروقَةُ،
كالمَحْمُوصَةِ.
والمِحْماصَةُ: اللِّصَّةُ الحاذِقَةُ.
والحَمَصِيصُ، محركةً وقد تُشَدَّدُ مِيمُهُ: بَقْلَةٌ رَمْلِيَّةٌ حامِضةٌ، تُجْعَلُ في الأَقِطِ، واحِدَتُها: بهاءٍ. وحَمِيصَةُ، كسفينَةٍ: ابنُ جَنْدَلٍ، شاعِرٌ.
وحِمْصُ: كُورَةٌ بالشام، أهْلُها يَمانُونَ، وقد تُذَكَّرُ.
وكحِلِّزٍ وقِنَّبٍ: حَبٌّ م، نافِخٌ مُلَيِّنٌ مُدِرٌّ، يَزيدُ في المَنِيِّ والشَّهْوَةِ والدَّمِ، مُقَوٍّ للبَدَنِ والذَّكَرِ، بِشَرْطِ أن لا يُؤْكَلَ قبلَ الطَّعامِ ولا بعدَهُ، بل وَسَطَهُ. (وإبراهيمُ بنُ الحَجَّاجِ الحِمَّصِيُّ: لسُكْناهُ دارَ الحِمَّصِ بِمصْرَ، وكذا عَمُّهُ عبدُ اللهِ)، وبهاءٍ: حِمَّصَةُ جَدُّ أبي الحَسَنِ راوي مَجْلِسِ البِطاقةِ، وبالضم مُشَدَّداً: محمودُ بنُ عليٍّ الحُمُّصِيُّ، مُتَكَلِّمٌ، أخَذَ عنه الإِمامُ فخرُ الدينِ، أو هو بالضاد.
وحَمَّصَ تَحْمِيصاً: اصْطَادَ الظِّباءَ نصفَ النهارِ.
وحَبٌّ مُحَمَّصٌ، كمُعَظَّمٍ: مَقْلُوٌّ.
وانْحَمَصَ: انْقَبَضَ، وتَضاءَلَ،
وـ الجَرادةُ: أكلتِ القَرَظَ، فاحْمَرَّتْ، وذَهَبَ غِلَظُها،
وـ الوَرَمُ: سَكَنَ،
وـ الناقةُ: كانتْ بادِنَةً فَنَحُفَتْ.
وتَحَمَّصَ: تَقَبَّضَ،
وـ اللحمُ: جَفَّ، وانضمَّ.

• حَنْبَصٌ، كجعفرٍ: اسمٌ.
والحَنْبَصَةُ: الرَّوَغانُ في الحَرْبِ.
وأبو الحِنْبِصِ، بالكسر: الثعلبُ.

• حَنَصَ الرجلُ: ماتَ.
والحِنْصَأْوُ، كجِرْدَحْلٍ: الرجلُ الضعيفُ.

• الحِنْفِصُ، بالكسر: الصغيرُ الجسمِ.

• الحَوْصُ: الخِياطَةُ، ومنه المَثَلُ: "إن دَواءَ الشَّقِّ أن تَحُوصَهُ"،
والتَّضْيِيقُ بينَ شيئينِ كالحِياصَةِ، والمغَصُ.
ولَأطْعَنَنَّ في حَوْصِكَ، أي: لْأكِيدَنَّكَ، ولَأجْهَدَنَّ في هَلاكِكَ.
وفي المَثَلِ: "طَعَنَ في حوْصِ أمْرٍ ليس منه في شيءٍ،
وـ يُضَمُّ ـ وحُوصَى أمْرٍ" أي: مارَسَ ما لا يُحْسِنُه، وتَكَلَّفَ ما لا يَعْنِيه.
والحائِصُ في النُّوقِ: كالرَّتْقاءِ في النِّساء.
وحاصَ حولَهُ: حامَ.
والحِواصُ، ككتابٍ: عُودٌ يُخاطُ به. وحاصِ باصِ: في ب ي ص.
والحِياصَةُ، والأصْلُ الحِوَاصَةُ: سَيْرٌ يُشَدُّ به حِزامُ السَّرْجِ.
والحَوَصُ، محركةً: ضِيقٌ في مُؤْخِر العَيْنَيْنِ، أو في إحْداهُما، وحَوِصَ، كفَرِحَ، فهو أحْوَصُ.
والأَحْوَصانِ: الأَحْوَصُ بنُ جَعْفرٍ، واسْمُهُ ربِيعَةُ، وعمرُو بنُ الأَحْوَصِ.
والأَحاوِصُ: عَوْفٌ، وعَمْرٌو، وشُرَيْحٌ أولادُ الأَحْوَصِ بنِ جعفرٍ.
والاحْتِياصُ: الحَزْمُ، والتَّحَفُّظُ.
وناقةٌ مُحْتاصَةٌ: احْتاصَتْ رحِمُها، لا يَقْدِرُ عليها الفحْلُ.
وحُوَيَّصَةُ ومُحَيَّصَةُ: ابْنا مَسْعودٍ، مُشَدَّدَتي الصَّادِ، صَحابِيَّانِ.

• حاصَّ عنه يَحِيصُ حَيْصاً وحَيْصَةً وحُيُوصاً ومَحيصاً ومَحَاصاً وحَيَصاناً: عَدَلَ، وحادَ،
كانْحَاصَ، أو يقالُ لِلأوْلِياءِ: حاصُوا، ولِلأَعْداءِ: انْهَزَموا.
والمَحِيصُ: المَحِيدُ، والمَعْدِلُ، والمَمِيلُ، والمَهْرَبُ.
ودابَّةٌ حَيُوصٌ: نَفُورٌ.
والحَيْصاءُ والمِحْياصُ: الضَّيِّقَةُ الحَيَاءِ.
وحَيْصَ بَيْصَ: في ب ي ص.
وحايَصَهُ: راوَغَهُ، وغالَبَه.

فَصْلُ الخَاء
• خَبَصَهُ يَخْبِصُه: خَلَطَه، ومنه:
الخَبِيصُ: المَعْمُولُ من التَّمْرِ والسَّمْنِ.
وخَبيصُ: ة بِكِرْمانَ.
والمِخْبَصةُ: مِلْعَقَةٌ يُقْلَبُ الخَبيصُ بها في الطِنْجيرِ، وقد خَبَصَ يَخْبِصُ وخَبَّصَ تَخْبِيصاً وتَخَبَّصَ واخْتَبَصَ.

• خَرْبَصَ المالُ كلُّهُ: وقَعَ في الرِّعْيِ، وألَحَّ في الأكْلِ،
وـ المالَ: أخَذَهُ، فَذَهَبَ به.
وما عَليها خَرْبَصيصَةٌ، أي: شيءٌ من الحُلِيِّ.
وما في الوعاءِ أو السِقاءِ خَرْبَصيصةٌ: شيءٌ.
والخَرْبَصيصُ: هنَةٌ في الرَّمْل لها بَصيصٌ، كأَنَّها عيْنُ

الجزء: 1 - الصفحة: 616

الجَرادِ، أو هي نَبَاتٌ له حَبٌّ يُتَخَذُ منه طَعامٌ، والجَمَلُ الصغيرُ، والمَهْزولُ، والقُرْطُ، والحَبَّةُ من الحُلِيِّ، وبهاءٍ: خَرَزَةٌ.
والخَرْبَصةُ: المرأةُ الشابَّةُ التارَّةُ، وتَمييزُ الأشياءِ بعضِها من بعضٍ.
والمُخَرْبِصُ: الرَّجُلُ الحَسَّابَةُ، والمُسِفُّ للأشْياءِ المُدْقِعُ فيها.

• الخَرْصُ: الحَزْرُ، والاسْمُ: بالكسر، كَمْ خِرْصُ أرضِكَ، والكَذِبُ، وكلُّ قولٍ بالظَّنِّ، وسَدُّ النَّهْرِ، وبالضم: الغُصْنُ، والقَناةُ، والسِنانُ، ويُكْسَرُ، وبالكسر: الجَمَلُ الشديدُ الضَّليعُ، والرُّمْحُ اللطيفُ، والدُّبُّ، ولَعَلَّه مُعَرَّبُ خِرْس، والزَّبيلُ عن المُطَرِّزِي.
والخِراصةُ، بالكسر: الإِصْلاحُ.
وخَرِصَ، كفرحَ: جاعَ في قُرٍّ، فهو خَرِصٌ.
والخُرْصُ، بالضم ويُكْسَرُ: حَلْقَةُ الذَّهَبِ والفِضَّةِ، أو حَلْقَةُ القُرْطِ، أو الحَلْقَةُ الصغيرةُ من الحُلِيِّ
ج: خُرْصانٌ، وجَريدُ النَّخْلِ، وعُوَيْدٌ مُحَدَّدُ الرأسِ يُغْرَزُ في عَقْدِ السِقاءِ.
وما يَمْلِكُ خُرْصاً، بالضم ويُكْسَرُ: شيئاً.
والخَرْصُ، مُثَلَّثَةً: ما على الجُبَّةِ من السِنانِ، أو الحَلْقَةُ تُطيفُ بأَسْفَلِه، والرُّمْحُ نَفْسُه،
كالمِخْرَصِ.
والأَخْراص: أعْوادٌ يُخْرَجُ بها العَسَلُ، الواحِدُ: خُرَصٌ، كصُرَدٍ وطُنُبٍ وبُرْدٍ.
والخُرْصةُ، بالضم: الرُّخْصةُ، والشِّرْبُ من الماءِ، تقولُ: أعْطِنِي خُرْصَتي من الماءِ، وطَعامُ النُّفَساءِ.
والخِرْصانُ، بالكسر: ة بالبَحْرَيْنِ، سُمِّيَتْ لبَيْعِ الرِماحِ فيها.
وذُو الخِرْصَينِ: سَيْفُ قَيْسِ بن الخَطيمِ الأنْصارِيِّ الشاعرِ.
والخِرْصِيانُ: الحِرْصيانُ.
والمَخارِصُ: الأَسِنَّةُ.
والخَرِيصُ: الماءُ البارِدُ، والمُسْتَنْقَعُ في أُصولِ النَّخْلِ وغيرِها، والمُمْتَلِئُ، وشِبْهُ حَوْضٍ واسعٍ يَنْبَثِقُ فيه الماءُ، وجانبُ النَّهَرِ، وجَزيرةُ البَحْرِ.
وتَخَرَّصَ عليه: افْتَرَى.
واخْتَرَصَ: اخْتَلَقَ، وجعلَ في الخِرْصِ للجِرابِ ما أرادَ.
وخارَصَهُ: عاوَضَه، وبادَلَه.

• اخْرَمَّصَ، أي: سَكتَ.

• الخِرْنَوْصُ، كجِرْدَحْلٍ: ولَدُ الخِنْزِيرِ.

• خَصَّهُ بالشيءِ خَصّاً وخُصوصاً وخُصوصِيَّةً، ويُفْتَحُ، وخِصِّيصَى، وَيُمَدُّ، وخَصِّيَّةً وتَخِصَّةً: فَضَّلَهُ.
وخَصَّه بالوُدِّ: كذلك.
والخاصُّ والخاصَّةُ: ضِدُّ العامَّةِ.
والخُصَّانُ، بالكسر والضم: الخَواصُّ.
والخُوَيْصَّةُ: تَصْغيرُ الخاصَّةِ، ياؤُها ساكِنةٌ، لأنَّ ياءَ التَّصْغيرِ لا تَتَحَرَّكُ.
والخَصاصُ والخَصاصةُ والخَصاصاءُ، بِفَتْحِهِنَّ: الفَقْرُ، وقد خَصِصْتَ، بالكسر: والخَلَلُ، أو كلُّ خَلَلٍ وخَرْقٍ في بابٍ ومُنْخُلٍ وبُرْقُعٍ ونحوه، أو الثَّقْبُ الصغيرُ، والفُرَجُ بينَ الأثافِيّ.
والخُصاصةُ، بالضم: ما يَبْقَى في الكَرْمِ بعدَ قِطافِهِ، والنَّبْذُ اليسيرُ
ج: خُصاصٌ.
والخُصُّ، بالضم: البيتُ من القَصَب، أو البيتُ يُسَقَّفُ بخَشَبَةٍ كالأَزَج
ج: خِصاصٌ وخُصوصٌ، وحانُوتُ الخَمَّارِ، وإن لم يكن من قَصَبٍ، وجَيِّدُ الخَمْرِ، وبالكسر: الناقِصُ.
والإِخْصاصُ: الإِزْراءُ.
وخُصَّى، كَرُبَّى: ة كبيرةٌ ببَغْدادَ في طَرَفِ دُجَيْلٍ، منها محمدُ بنُ عليّ بنِ محمدٍ الخُصِّيُّ،
وة شَرْقِيَّ المَوْصِلِ، أهْلُها جَمَّالونَ.
والخُصوصُ، بالضم: ع بالكوفة، تُنْسَبُ إليه الدّنانُ الخُصِّيَّةُ على غيرِ قِياسٍ،
وة بِمصْرَ بعَينِ شَمْسٍ من الشَّرْقِيَّةِ،
وة من كورَةِ أسْيوطَ،
وة أُخْرَى بالشرقية، وهي خُصوصُ السَّعادةِ بِمصْرَ،
وع بالبادية.
والتَّخْصيصُ: ضِدُّ التَّعْميمِ، وأخْذُ الغُلامِ قَصَبَةً فيها نارٌ، يُلَوِّحُ بها لاعِباً.
واخْتَصَّه بالشيءِ: خَصَّهُ به فاخْتَصَّ وتَخَصَّصَ، لازمٌ مُتَعَدّ.

• خَلْبَصَ: هَرَبَ.
والخَلَبُوصُ، محركةً: طائرٌ أصْغَرُ من العُصْفورِ بلَوْنِه.

• خَلَصَ خلُوصاً وخالِصةً: صارَ خالِصاً،
وـ إليه خلُوصاً: وصَلَ،
ط وـ العَظْمُ ط، كفرحَ: نَشِطَ في اللَّحْمِ، وذلك في قَصَبِ عِظامِ اليدِ والرِّجْلِ.
والخَلَصُ، محركةً: شجرٌ كالكَرْمِ، يَتَعَلّقُ بالشجر، فَيَعْلُو، طَيِّبُ الريحِ، وحَبُّه كخَرَزِ العَقيقِ، واحدتهُ: بهاءٍ.
والخالصُ: كلُّ شيءٍ أبيضَ، ونَهْرٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 617

شَرْقِيَّ بَغْدادَ، عليه كُورةٌ كبيرةٌ تُسَمَّى الخالِصَ.
وخالِصةُ: د بجَزيرَةِ صِقِلِّيَةَ، وبِرْكَةٌ بينَ الأجْفَرِ والخُزَيْمِيَّةِ.
والخَلْصاءُ: ع بالدَّهْناءِ.
و{أخْلَصْناهم بخالِصَةٍ}: خَلَّةٍ، خَلَّصْناها لهم.
وخَلْصٌ: ع بآرَةَ. وكزُبَيْرٍ: حِصْنٌ بين عُسْفانَ وقُدَيدٍ، وكلُّ أبيضَ.
وخَلْصَا الشَّنَّةِ: عِرقاها، وهو ما خَلَصَ من الماءِ من خَلَلِ سُيورِها.
وخِلْصُكَ، بالكسر: خِدْنُكَ
ج: خُلَصاءُ.
وخِلاصَةُ السَّمْنِ، بالضم والكسر: ما خَلَصَ منه.
والخِلاصُ، بالكسرِ: الإِثْرُ، وما أخْلَصَتْه النارُ من الذَّهَبِ والفِضَّةِ والزُّبْدِ. وكرُمَّانٍ: الخَلَلُ في البَيْتِ.
والخُلوصُ، بالضم: القِشْدَةُ، والثُّفْلُ يَبْقَى في أسْفَلِ خُلاصَة السَّمْنِ.
وذُو الخَلَصَةِ، محركةً وبضمتينِ: بَيْتٌ كان يُدْعَى الكَعْبَةَ اليمَانِيَّةَ لخَثْعَمٍ، كان فيه صَنَمٌ اسْمُه الخَلَصَةُ، أو لأِنَّهُ كان مَنْبِتَ الخَلَصةِ.
وأخْلَصَ للهِ: تَرَكَ الرِّياءَ،
وـ السَّمْنَ: أخَذَ خُلاصَتَه،
وـ البعيرُ: صارَ مُخُّه قَصيداً سَميناً.
وخَلَّصَ تَخْليصاً: أعْطَى الخَلاصَ، وأخَذَ الخُلاصةَ،
وـ فلاناً: نَجَّاهُ فَتَخَلَّصَ.
وخالَصهُ: صَافاهُ.
واسْتَخْلَصَه لنفسه: اسْتَخَصَّه.

• خَمَصَ الجُرْحُ وانْخَمَصَ: سَكَنَ ورَمُه.
والخَمْصَةُ: الجَوْعةُ، وبَطْنٌ من الأرضِ صغيرٌ لَيِّنُ المَوْطِئِ.
والمَخْمَصَةُ: المَجاعةُ،
وقد خَمَصَه الجُوعُ خَمْصاً ومَخْمَصَةً.
وخَمِصَ البَطْنُ، مُثَلَّثَةَ الميمِ: خَلا.
والمَخْمِصُ، كَمنْزِلٍ: اسْمُ طَريقٍ.
ورجُلٌ خُمْصانٌ، بالضم وبالتحريك،
وخَميصُ الحَشَى: ضامِرُ البَطْنِ، وهي خُمْصانَةٌ، وخَميصةٌ، من خَمائصَ.
وهُمْ خِماصٌ: جِياعٌ.
والخَمِيصةُ: كساءٌ أسْوَدُ مُرَبَّعٌ له عَلَمانِ. وأبو خَميصةَ عبدُ اللهِ بنُ قَيْسٍ، وأحمدُ بنُ أبي خَميصةَ: محدّثان. وأبو خَميصةَ مَعْبَدُ بنُ عَبَّادٍ: صَحابِيٌّ، أو بالضاد المعجمةِ والحاءِ المهملةِ.
وتَخَامَصَ عنه: تَجافَى،
وـ اللَّيْلُ: رَقَّتْ ظُلْمَتُه عندَ السَّحَرِ.
وتَخَامَصْ عن حَقِّه، أي: أعْطِه.
والأَخْمَصُ من باطِنِ القَدَمِ: ما لم يُصِبِ الأرضَ، وكانَ صلى الله عليه وسلّم، خُمْصانَ الأَخْمَصَيْنِ.

• الخُنْبُوص، بالضم: ما يَسْقُطُ بين القَدَّاحَةِ والمَرْوَةِ من سَقْطِ النارِ.

• الخِنَّوْصُ، كجِرْدَحْلٍ: ولَدُ الخِنْزيرِ، والصغيرُ من كلِّ شيءٍ
ج: خَنانيصُ، وبهاءٍ: نَخْلَةٌ لم تَفُتِ اليَدَ، ووَلَدُ البَبْرِ،
كالخِنْصيص، بالكسر.
والإِخْنيصُ، بالكسر: المُتَباطِئُ، أو الصَّوابُ: الإِجْنيصُ، بالجيم.

• الخَوَصُ، محركةً: غُؤُورُ العَيْنِ خَوِصَ، كفرِحَ، فهو أخْوَصُ.
والأخْوَصُ: زيدُ بنُ عَمْرٍو، شاعِرٌ فارِسٌ.
والخَوْصاءُ: ريحٌ حارَّةٌ تَكْسِرُ العَيْنَ حَرّاً، والبِئْرُ القَعيرَةُ، والقارَةُ المُرْتَفِعةُ، ونَعْجَةٌ اسْوَدَّتْ إحْدَى عَيْنَيْها وابْيَضَّتِ الأُخْرى، وفَرَسُ سَبْرَةَ بنِ عَمْرٍو الأسَدِيّ، وفَرَسُ تَوْبَةَ بنِ الحُمَيِّرِ الخَفاجِيّ، وأشَدُّ الظَّهائِر حرّاً.
والخُوصُ، بالضم: ورَقُ النَّخْلِ، الواحدَةُ: بهاءٍ.
والخَوَّاصُ: بائعهُ.
وأخْوَصَتِ النَّخْلَةُ: أخْرَجَتْه،
وـ العَرْفَجُ: تَفَطَّرَ بِوَرقٍ.
وخَوِّصْ ما أعْطاكَ وتَخَوَّصْ: خُذْهُ وإِنْ قَلَّ.
وتَخْويصُ التاجِ: تَزْيينُه بِصَفائحِ الذَّهَبِ.
وأرضٌ مُخَوِّصةٌ، بالكسر: بها خُوصُ الأَرْطَى والأَلاءِ والعَرْفَج والسَّبَطِ.
وخَوَّصَ: ابْتَدأ بإِكْرامِ الكِرامِ ثم اللِّئامِ،
وـ الشَّيْبُ فلاناً: بَدا فيه.
وخاوَصْتُه البَيْعَ: عارَضْتُه.
وهو يُخاوِصُ ويَتَخاوَصُ: إذا غَضَّ من بَصَرِه شيئاً، وهو في ذلك يُحَدِّقُ النَّظَرَ، كأنَّه يُقَوِّمُ قِدْحاً، وكذا إذا نَظَرَ إلى عَينِ الشمسِ. والقاسِمُ بنُ أبي الخَوْصاءِ: حِمْصيٌّ.

• الخَيْصُ والخائصُ: القليلُ من النَّوالِ.
وخاصَ: قَلَّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 618

ونِلْتُ منه خَيْصاً: شيئاً يسيراً.
والخَيْصاءُ: العَطِيَّةُ التافِهةُ،
وـ من المِعْزَى: ما أحَدُ قَرْنَيْها مُنْتَصِبٌ والآخَرُ مُلْتَصِقٌ برأسِها.
وكَبْشٌ أخْيَصُ: مُنْكَسِرُ أحَدِ القَرْنَيْنِ، وعَنْزٌ خَيْصاءُ.
والخَيَصُ، محركةً: صِغَرُ إِحْدى العَيْنَينِ وكِبَرُ الأُخْرى، والنَّعْتُ: أخْيَصُ وخَيْصاءُ.
وخَيْصَى من عُشْبٍ: نُبَذٌ منه.
وخَيْصانُ من مالٍ: قليلٌ منه.
واجْتَمَعَتْ خَيْصاهم، أي: مُتَفَرّقوهم، وانْضَمَّ بعضُهم إلى بعضٍ.

فَصْلُ الدّال
• دَئِصَ، كفرحَ: أشِرَ، وبَطِرَ،
وـ المالُ: امْتَلأَ سِمَناً.

• دَحَصَ المَذْبوحُ بِرِجْلِهِ، كَمنع: ارْتَكَضَ، وفَحَصَ.
والمَدْحَصُ: المَفْحَصُ.

• دَخْرَصَ الأمرَ: بيَّنَه.
والدِّخْرِصُ في الأمورِ، بالكسر: الداخلُ فيها، والعالمُ.
والدِّخْريصُ: التِّخْريصُ.

• دَحَصَتِ الجاريةُ، كَمنع، دُخوصاً: امْتَلأَتْ شَحْماً، فهي دَخُوصٌ، وصَبِيَّةٌ مُدْخَصةٌ، كمُكْرَمَةٍ.

• الدَّرْبَصةُ: السُّكوتُ فَرَقاً.

• الدَّرْصُ، ويُكْسَرُ: ولدُ القُنْفُذِ والأرْنَبِ واليَرْبُوعِ والفَأرَةِ والهِرَّةِ ونحوِها، وبالكسر: جَنِينُ الأتانِ. و"ضَلَّ دُرَيْصٌ نَفَقَهُ" يُضْربُ لِمنْ يُعْنَى بأمرِه، ويُعِدُّ حُجَّةً لِخَصْمِهِ، فَيَنْسَى عند الحاجَةِ
ج: دِرَصَةٌ وأدْراصٌ ودِرْصانٌ ودُرُوصٌ وأدْرُصٌ.
وأُمُّ أدْراص: الدَّاهِيةُ.
وناقةٌ دَرُوصٌ: سَريعةٌ.
ودَرْصاءُ: تَكَسَّرَتْ أسْنانُها كِبَراً، وقد دَرِصَتْ، كفرِحَ.

• الدُّرافِصُ، بالضم: العظيمُ الضَّخْمُ.

• الدُّرْدَاقِصُ، بالضم: طَرَفُ العُنُقِ الأعْلَى
ج: الدُّرْدَاقِصاتُ، أو عَظْمٌ صغيرٌ في مَغْرِزِ الرأسِ.

• الدَّصْدَصَةُ: ضَرْبُكَ المُنْخُلَ بيَدَيْكَ.
ودَصَّ: خَدَمَ سَائساً.

• الدِعْصُ، بالكسر، وبهاءٍ: قِطْعَةٌ من الرَّمْلِ مُسْتَديرةٌ، أو الكَثِيبُ منه، المُجْتَمِعُ أو الصغيرُ
ج: دِعَصٌ وأدْعاصٌ ودِعَصَةٌ.
ودَعَصَه: قَتَلَه،
كأَدْعَصَه،
وـ بِرِجْلِهِ: ارْتَكَضَ.
والدَّعْصاءُ: الأرضُ السَّهْلَةُ تَحْمَى عليها الشمسُ، فتكُون رَمْضَاؤُها أشَدَّ حَرّاً من غيرها.
والمُدْعَصُ، كمُخْرَجٍ: مَنِ اشْتَدَّ عليه حَرُّ الرَّمْضاءِ، فَهَلَكَ، أو تَفَسَّخَ قَدَمَاهُ منه، وأدْعَصَه الحرُّ.
وأخَذْتُه مُداعَصَةً: مُغارَّةً.
والمُتَدَعِّصُ: المَيّتُ تَفَسَّخَ.
وتَدَعَّصَ اللَّحْمُ: تَهَرَّأ فَساداً.

• الدِّعْفِصةُ، بالكسر: المرأةُ الضَّئِيلَةُ.

• الدُّعْموصُ، بالضم: دُويْبَّةٌ، أو دُودَةٌ سَوْداءُ تكونُ في الغُدْرانِ إذا نَشَّتْ، والدَّخَّالُ في الأُمورِ، الزَّوَّارُ للمُلوكِ، ومنه: "الأطْفالُ دَعامِيصُ الجَنَّةِ"، أي: سَيَّاحُونَ في الجَنَّةِ، لا يُمْنَعونَ من بَيْتٍ، ورَجُلٌ زَنَّاءٌ مَسَخَه اللهُ تعالى دُعْموصاً.
ودَعْمَصَ الماءُ: كثُرَتْ دَعامِيصُه.
وهو دُعَيْمِيصُ هذا الأمْرِ: عالمٌ به.
ودُعَيْمِيصُ الرَّمْلِ: عبدٌ أسْوَدُ دَاهِيةٌ خِرِّيتٌ، ما كان يَدْخُلُ بِلادَ وَبارِ غيرُهُ، فقامَ في المَوْسِمِ، وجعَلَ يقولُ:
فمَنْ يُعْطِنِي تِسْعاً وتِسْعينَ بَكْرَةً ... هِجَاناً وأُدْماً أُهْدِهَا لِوَبَارِ؟
فقامَ مَهْرِيٌّ، وأعطاهُ، وتَحَمَّلَ معه بأهْلِهِ وولَدِه. فلما تَوَسَّطُوا الرَّمْلَ، طَمَسَت الجِنُّ عَيْنَ دُعَيْمِيصٍ، فَتَحَيَّرَ، وهَلَكَ في تِلكَ الرِمالِ.

• الدَّاغِصةُ: العَظْمُ المُدَوَّرُ المُتَحَرِّكُ في رأسِ الرُّكْبَةِ، والماءُ الصافي الرَّقيقُ
ج: دَواغِصُ.
ودَغِصَتِ الإِبِلُ، كفرِحَ: اسْتَكْثَرَتْ من الصِلِّيَانِ، فالْتَوى في حَيَازِيمها، وغَصَّتْ به، وإبِلٌ دَغاصَى.
والدَّغَصُ، محرَّكةً: الامْتِلاءُ من الأكْلِ، ومن الغَضَبِ.
وأدْغَصَه: مَلأَهُ غَيْظاً، وناجَزَهُ.
والدَّغْصانُ: الغَضْبانُ.
والمُداغَصةُ: الاسْتِعْجالُ.

• الدَّغْفَصَةُ: السِّمَنُ، وكثْرَةُ اللَّحْمِ.

• الدَّفْصُ: فِعْلٌ مُمَاتٌ، وهو المُلُوسةُ، وبه سُمّيَ البَصَلُ دَوْفَصاً، لِمَلاسَته.

• دَكَنْكَصٌ: نهرٌ بالهِنْدِ، قاله ابنُ عَبَّادٍ. وقال ابنُ عُزَيْزٍ:

الجزء: 1 - الصفحة: 619

دَكَنْكُوصٌ، وكأَنَّهُ وهَمٌ، لأنَّ الصادَ ليس في لُغَةِ غيرِ العَربِ. واصْطَلَحوا على أنْ يقولوا للْمِئَةِ صَدْ، إلى التِّسْعِ مِئةِ.

• الدَّليصُ، كأَميرٍ: اللَّيِّنُ البَرَّاقُ،
كالدِلاصِ، والبَريقُ، وماءُ الذَّهَبِ،
ودِرْعٌ دِلاصٌ، ككتابٍ: مَلْساءُ لَيِّنَةٌ، وقد دَلَصَتْ دَلاصَةً
ج: دِلاصٌ أيضاً.
وأرضٌ وناقةٌ دَلاَّصٌ، ككَتَّانٍ: مَلْساءُ.
وناقةٌ دَلِصَةٌ، كزَنِخَةٍ: سَقَطَ وبَرُها.
وحِمارٌ أدْلَصُ وأدْلَصِيُّ: نَبَتَ له شَعَرٌ جديدٌ.
ورجُلٌ أدْلَصُ ودَلِصٌ: أزْلَقُ، وهي دَلْصاءُ.
والدَّلِصُ والدَّلِصَةُ: الأرضُ المُسْتَويَةُ
ج: دِلاصٌ.
ونابٌ دَلْصاءُ: ساقِطَةُ الأسْنانِ، وقد دَلِصَت، كفرِحَ.
والدِّلَّوْصُ، كسِنَّوْرٍ: الذي يَتَحَرَّكُ.
والتَّدْليصُ: التَّلْيينُ، والتَّمْليسُ، والنِّكاحُ خارِجَ الفَرجِ.
وانْدَلَصَ من يَدِي: سقَطَ.

• الدُّلَمِصُ، كعُلَبِطٍ وعُلابِطٍ: البَرَّاقُ.
وذَهَبٌ دُلامِصٌ: لَمَّاعٌ.
ورأسٌ دُلَمِصٌ: أصْلَعُ،
وقد تَدَلْمَصَ: إذا صَلَعَ.

• الدَّمْصُ: الإِسراعُ في كلِّ شيءٍ، وإسْقاطُ الكَلْبَةِ ولَدَها، والدَّجاجَةِ بَيْضَها، وبالتحريكِ: رِقَّةُ الحاجِبِ من أُخُرٍ، وكثَافَتُهُ من قُدُمٍ، وقلَّةُ شَعَرِ الرأسِ، دَمِصَ، كفرِحَ فيهما، والنَّعْتُ: أدْمَصُ ودَمْصاءُ، وبالكسر: كُلُّ عَرَقٍ من الحائِطِ، خَلا العَرَقَ الأسْفَلَ، فإنه رِهْصٌ.
والدَّوْمَصُ: بَيْضَةُ الحَديدِ.

• الدِّمَقْصُ، كسِبَحْلٍ وقِرْطاسٍ: القَزُّ.

• الدُّمَلِصُ، كعُلَبِطٍ وعُلابِطٍ: البَرَّاقُ.

• الدِّنْفِصَةُ، بالكسر: دويْبَّةٌ، والمرأةُ الضَّئِيلَةُ.

• دَوَّصَ تَدْويصاً: نَزَلَ من عُلْيَا إلى سُفْلَى.

• صَنْعَةٌ دِهْماصٌ، بالكسر: مُحْكَمَةٌ.

• دَاصَ يَديصُ دَيَصاناً: زَاغَ، وحادَ،
وـ الغُدَّةُ: جاءَتْ، وذَهَبَتْ تَحْتَ يَدِ مُحَرِّكِها، وكذا كُلُّ ما تَحَرَّكَ تحتَ يَدِكَ.
ورجُلٌ دَيَّاصٌ: لا يُقْدَرُ عليه، أو سَمينٌ.
والدَّائِصُ: اللِّصُّ
ج: دَاصَةٌ، ومن يَتَتَبَّعُ الوُلاةَ، ويَدُورُ حولَ الشيءِ.
والمَدَاصُ: المَغَاصُ في الماءِ.
والدَّيَّاصَةُ، مُشَدَّدةً: المرأةُ اللَّحيمَةُ القصيرةُ.
وداصَ: نَشِطَ، وخَسَّ بعدَ رفْعَةٍ، وفَرَّ من الحَرْبِ.
وانْداصَ الشيءُ: انْسَلَّ من اليَدِ،
وـ بالشَّر: فاجَأَ.
وإنه لَمُنْداصٌ بالشَّر: مُفاجِئٌ به، وَقَّاعٌ فيه.

فَصْلُ الرّاء
• رَبَصَ بفلانٍ رَبْصاً: انْتَظَرَ به خيراً أو شرَّاً يَحُلُّ به،
كتَرَبَّصَ، ويقالُ: رَبَصَنِي أمرٌ، وأنا مَرْبُوصٌ.
والرُّبْصَةُ، بالضم: كالرُّبْشَةِ في اللونِ، والتَّرَبُّصُ.
وأقامَتِ المرأةُ رُبْصَتَها في بيتِ زَوجِها: وهي الوقتُ الذي جُعِلَ لزَوْجِها إذا عُنِّنَ عنها، فإن أتاها، وإلاَّ فُرِّقَ بينهما.

• الرُّخْصُ، بالضم: ضِدُّ الغَلاءِ، وقد رَخُصَ، ككَرُمَ، وبالفتح: الشيءُ الناعمُ،
وقد رَخُصَ، ككَرُمَ، رَخاصَةُ ورُخُوصةً.
وأصابعُ رَخْصَةٌ: غيرُ كَزَّةٍ
ج: رَخائِصُ، شاذٌّ.
والرُّخْصَةُ، بضمَّةٍ وبضمتينِ: تَرْخيصُ اللهِ للعَبْدِ فيما يُخَفِّفُهُ عليه، والتَّسْهيلُ، والنَّوْبَةُ في الشُّرْبِ.
والرَّخيصُ: الناعمُ من الثيابِ، والموتُ الذَّرِيعُ.
وأرْخَصَهُ: جعلَهُ رخيصاً، ووجَدَه رخيصاً، واشْتراهُ كذلك.
واسْتَرْخَصَه: رآهُ كذلك.
وارْتَخَصَه: عَدَّهُ كذلك.
ورُخِّصَ له في كذا ترخيصاً فَتَرَخَّصَ هو، أي: لم يَسْتَقْصِ.
ورُخاصُ، بالضم: من أسمائِهِنَّ.

• رَصَّهُ: ألْزَقَ بعضَهُ ببعضٍ، وضمَّ؛
كرصَّصَهُ،
وـ الدَّجاجَةُ بَيْضَتَها: سَوَّتْهَا بِمِنْقَارِهَا.
والرَّصاصُ، كسَحابٍ: م، ولا يُكْسَرُ، ضَرْبَانِ: أسْوَدُ وهو الأُسْرُبُّ والإِبارُ، وأبْيَضُ وهو القَلْعِيُّ والقَصْدِيرُ، إن طُرِحَ يَسِيرُ منه في قِدْرٍ، لم يَنْضَجْ لَحْمُهَا أبداً، وإن طُوِّقَتْ شجرةٌ بطَوْقٍ منه، لم يَسْقُطْ ثَمَرُهَا وكثُرَ.
وشيءٌ مُرَصَّصٌ: مَطْلِيُّ به.
والمَرْصُوصَةُ: البِئْرُ طُوِيَتْ به.
والرَّصِيصُ: البَيْضُ بعضُهُ فوقَ بعضٍ، ونِقابُ

الجزء: 1 - الصفحة: 620

المرأةِ إذا أدْنَتْهُ من عَيْنَيْها، وقد رَصَّصَتْ.
والأرَصُّ: المُتَقارِبُ الأسْنَانِ.
وفَخِذٌ رَصَّاءٌ: التَصَقَتْ بأُخْتِهَا.
والأُرْصُوصَةُ: قَلَنْسُوَةٌ كالبِطِّيخةِ.
والرَّصَّاصةُ، مُشَدَّدَةً: البخيلُ، وحِجَارةٌ لازِقَةٌ بحَوَالَيِ العَيْنِ الجاريةِ،
كالرَّصْراصَةِ، وهي الأرضُ الصُّلْبَةُ.
ورَصْرَصَ البِناءَ: أحْكَمَهُ، وشَدَّدَهُ،
وـ في المكانِ: ثَبَتَ.
وتَراصُّوا في الصَّفِّ: تَلاصَقُوا، وانْضَمُّوا.

• الرَّعْصُ، كالمَنْعِ: النَّفْضُ، والهَزُّ، والجَذْبُ، والتحريكُ،
كالإِرْعَاصِ.
وارْتَعَصَ: تَلَوَّى، وانْتَفَضَ،
وـ السِّعْرُ: غَلا،
وـ البَرْقُ: اعْتَرَصَ،
وـ الجَدْيُ: طَفَرَ نشاطاً،
وـ الرُّمْحُ: اشْتَدَّ اهْتِزازُهُ.

• الرُّفْصَةُ، بالضم: النَّوْبَةُ.
وهو رَفِيصُكَ، أي: شَرِيبُكَ.
وارْتَفَصَ السِّعْرُ: غَلا.
وتَرافَصُوا الماءَ: تَنَاوَبُوهُ.

• رَقَصَ الرَّقَّاصُ: لَعِب،
وـ الآلُ: اضْطَرَبَ،
وـ الخَمْرُ: غَلَتْ.
والرَّقْصُ والرَّقَصُ والرَّقَصَانُ، محركتين: الخَبَبُ، ولا يكونُ الرَّقْصُ، إلا للاَّعِبِ، والإِبِلِ، ولما سواهُ: القَفْزُ والنَّقْزُ.
والرَّقَّاصةُ، مُشَدَّدَةً: لُعْبَةٌ لهم، والأرضُ لا تُنْبِتُ، وإن مُطِرَتْ.
وأرْقَصَ البعيرَ: حَمَلَهُ على الخَبَبِ.
وتَرَقَّصَ: ارْتَفَعَ وانْخَفَضَ.

• رَمَصَ اللهُ مُصِيبَتَهُ: جَبَرَها،
وـ بينهم: أصْلَحَ،
وـ الدجاجَةُ: ذَرَقَتْ (وهي رَمُوصٌ)،
وـ السِّبَاعُ: وَلَدَتْ،
وـ فلانٌ: كسَبَ.
والرَّمَصُ، محركةً: وَسَخٌ أبْيَضُ يَجْتَمِعُ في المُوقِ، رَمِصَتْ عينُهُ، كفرحَ، والنَّعْتُ: أرْمَصُ ورَمْصَاءُ.
وكأميرٍ: ع. والرُّمَيْصاءُ بنتُ مِلْحَانَ: صَحابِيَّةٌ.

• راصَ: عَقَلَ بعد رُعُونةٍ.

• الرِّهْصُ، بالكسر: العَرَقُ الأسْفَلُ من الحائِطِ، وذُكِرَ في د م ص، والطِّينُ الذي يُبْنَى به، يُجْعَلُ بعضُهُ على بعضٍ.
والرَّهَّاصُ: عامِلُهُ. وكالمنْعِ: العَصْرُ الشديدُ، والمَلامَةُ، والاسْتِعْجَالُ.
ورَهَصَنِي بِحَقِّهِ: أَخَذَنِي أخْذاً شديداً.
وأرْهَصَ الحائِطَ: رَهَصَهُ،
وـ اللهُ فُلاناً: جَعَلَهُ مَعْدِناً للخَيْرِ.
والأسَدُ الرَّهِيصُ: لَقَبُ هَبَّارِ بن عمْرِو بنِ عُمَيْرَةَ، زَعَمُوا أنه قاتِلُ عَنْتَرَةَ بنِ شَدَّادٍ،
ورُهِصَ الفَرَسُ، كعُنِيَ وفَرِحَ، فهو رَهِيصٌ ومَرْهُوصٌ:
أصابَتْهُ الرَّهْصَةُ، وهي وَقْرَةٌ تُصِيبُ باطِنَ حافِرِهِ،
وأرْهَصَهُ اللهُ تعالى.
وخُفٌّ رَهِيصُ: أصابَهُ الحَجَرُ.
والرَّواهِصُ من الحِجَارَةِ: التي تُنَكِّبُ الدَّوابَّ.
والصُّخُورُ المُتَراهِصَةُ: الثابِتَةُ.
ولم يكُنْ ذَنْبُهُ عن إرْهَاصٍ أي: إصْرَارٍ وإرْصَادٍ، وإنَّما كان عارِضاً.
ورَاهَصَ غَرِيمَهُ: راصَدَهُ. والمَرَاهِصُ لم يُسْمَعْ بوَاحِدِها.

فَصْلُ الشِّيْن
• الشَّبَرْبَصُ، كَسَفَرْجَلٍ: الجَمَلُ الصغيرُ.

• الشَّبَصُ، محركةً: الخُشُونَةُ، وتَدَاخُلُ شَوْكِ الشَّجَرِ بعضِهِ في بعض.
وقد تَشَبَّصَ الشَّجَرُ: اشْتَبَكَ.

• الشَّحْصُ، ويحرَّكُ،
والشَّحْصَاءُ والشَّحاصَةُ والشَّحَصَةُ، محركةً: شاةٌ ذَهَبَ لَبَنُها كلُّهُ، والسَّمينَةُ، والتي لا حَمْلَ بها، والتي لم يُنْزَ عَلَيْهَا قَطُّ
ج: أشْحَاصٌ وشِحَاصٌ وشَحْصٌ، بِلَفْظِ الواحِدِ، وشَحَصَاتٌ وشَحَصٌ، محركةً، وكصبورٍ: النِضْوَةَ تَعَباً.
وأشْحَصَهُ: أتْعَبَهُ،
وـ عن المكانِ: أجْلاهُ.

• الشَّخْصُ: سَوَادُ الإِنْسَانِ وغيرِهِ تراهُ من بُعْدٍ
ج: أشْخُصٌ وشُخُوصٌ وأشخاصٌ.
وشَخَصَ، كمَنَعَ، شُخُوصاً: ارْتَفَعَ،
وـ بَصَرُهُ: فَتَحَ عَيْنَيْهِ، وجَعَلَ لا يَطْرِفَ،
وـ بَصَرَهُ: رَفَعَهُ،
وـ من بَلَدٍ إلى بَلَدٍ: ذَهَبَ، وسارَ في ارْتِفَاعٍ،
وـ الجُرْحُ: انْتَبَرَ، ووَرِمَ،
وـ السَّهْمُ: ارْتَفَعَ عن الهَدَفِ،
وـ النَّجْمُ: طَلَعَ،
وـ الكَلِمةُ من الفَمِ: ارْتَفَعَتْ نحوَ الحَنَكِ الأعْلى، ورُبَّمَا كان ذلك خِلْقَةً أن يَشْخَصَ بصَوْتِهِ، فلا يَقْدِرُ على خَفْضِهِ.
وشُخِصَ به، كعني: أتاهُ أمرٌ أقْلَقَهُ وأزْعَجَهُ. وككَرُمَ: بَدُنَ، وضَخُمَ.
والشَّخِيصُ: الجَسِيمُ، وهي: بهاءٍ، والسَّيِّدُ،
وـ من المَنْطِقِ: المُتَجَهِّمُ.
وأشْخَصَهُ: أزْعَجَهُ،
وـ فلانٌ: حانَ سَيْرُهُ وذَهابُهُ،
وـ به: اغْتابَه،
وـ الرَّامِي: جازَ سَهْمُهُ الهَدَفَ.
والمُتَشاخِصُ: المُخْتَلِفُ، والمُتَفَاوِتُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 621

• الشِّرْصُ، بالكسر: النَّزَعَةُ عندَ الصُّدْغِ
ج: شِرَصَةٌ وشِرَاصٌ.
والشِرْصَتانِ: ناحِيتَا الناصِيَة، ومنهما تَبْدَأْ النَّزَعَتَانِ، وبالتحريكِ: فَقْرٌ يُفْقَرُ على أنْفِ الناقَةِ، وهو حَزٌّ يُعْطَفُ عليه ثِنْيُ زِمامِها، فتكونُ أطْوَعَ وأسْرَعَ،
وـ في الصِرَاعِ: أن يَضَعَهُ على وَرِكِهِ، فَيَصْرَعَهُ، والغِلظُ من الأرضِ، وبالفتح: أوَّلُ مَشْيِ الحُوَارِ، والجَذْبُ، والشِدَّةُ، والغِلْظَةُ.
وشَرَّصَهُ بكَلامِهِ: سَبَعَه به.
والمَشْرُوصُ: المَقْرُوصُ.
والمِشْرَاصُ: حدِيدَةٌ مَثْنِيَّةٌ يُغْمَزُ بها بين كتِفَيِ الحِمارِ غَمْزاً لَطيفاً.
والشَّرِيصَةُ: الوَجْنَةُ
ج: شَرائِصُ.
والشِرْواصُ، بالكسر: الضَّخْمُ الرِّخْوُ من كلِّ شيءٍ.

• الشِصُّ، بالكسر: حَديدةٌ عَقْفَاءُ يُصادُ بها السَّمَكُ، ويُفْتَحُ، واللِّصُّ الحاذِقُ
ج: شُصُوصٌ.
وشَصَصْتُهُ: مَنَعْتُهُ.
وسَنَةٌ شَصُوصٌ: جَدْبَةٌ، وهي الناقَةُ الغليظَةُ اللَّبَنِ.
وقد شَصَّتْ تَشِصُّ شُصُوصاً وشِصاصاً: صارَتْ كذلك،
وـ فلانٌ: عَضَّ نَواجِذَهُ صَبْراً،
وـ المَعِيشَةُ: اشْتَدَّتْ،
وـ عنه: مَنَعَهُ،
كأشَصَّهُ.
وما أدْرِي أينَ شَصَّ: أينَ ذَهَبَ.
والشَّصَاصاءُ: السَّنَةُ الشديدةُ، والمَرْكَبُ السَّوْءُ.
ولَقِيتُهُ على شَصاصاءَ: على عَجَلَةٍ، أو حاجةٍ لا يَسْتَطِيعُ تَرْكَها.
وأشَصَّ: أبْعَدَ،
وـ الناقَةُ: قَلَّ لَبَنُها،
وهي مُشِصٌّ، وشَصوصٌ شاذٌّ.
وشاةٌ شُصُصٌ، بضمتين: ذَهَبَ لَبَنُها، لِلْوَاحِدَةِ والجمعِ.

• الشِقْصُ، بالكسر: السَّهْمُ، والنَّصيبُ، والشِرْكُ،
كالشَّقيصِ، وهو الشَّريكُ، والفرسُ الجَوادُ، والقليلُ من الكثيرِ.
والمِشْقَصُ، كمِنْبَرٍ: نَصْلٌ عَريضٌ، أو سَهْمٌ فيه ذلك، والنَّصْلُ الطويلُ، أو سَهْمٌ فيه ذلك، يُرْمَى به الوَحْشُ.
وتَشْقيصُ الذَّبِيحَةِ: تَفْصِيلُ أعْضَائِهَا سهاماً مُعْتَدِلَةً بين الشُّركاء.
والمُشَقِّصُ، كمُحَدِّثٍ: القَصَّابُ.

• الشَّكِصُ، ككتِفٍ وأميرٍ: السَّيِّئُ الخُلُق، لُغَةٌ في السينِ.
والشِكَاصُ: المُخْتَلِفَةُ نِبْتَة الأسْنَانِ.

• شَمَصَ الدَّوابَّ: طَرَدَهَا طَرْداً نَشيطاً أو عنِيفاً،
كشَمَّصَهَا،
وـ فلاناً: ضَرَبَهُ.
والشُّماصُ، بالضم: العَجَلَةُ.
والشَّمَصُ، محركةً: تَسَرُّعُ الإِنْسَانِ بكلامٍ.
وانْشَمَصَ: (ذُعِرَ).
والتَّشْمِيصُ: أن تُنْخَسَ الدابَّةُ حتى تَفْعَلَ فِعْلَ الشَّمُوصِ.
والمُتَشَمِّصُ: المُتَقَبِّضُ، والفرسُ سَنِقَ من الرَّطْبَة.
وجارِيةٌ ذاتُ شِماصٍ ومِلاصٍ: تَفَلُّتٍ وانْمِلاسٍ.

• شَنْبَصٌ، كجعْفَرٍ: اسْمٌ.

• شَنَصَ به، كنَصَرَ وسَمِعَ، شُنُوصاً: تَعَلَّقَ به، أو سَدِكَ به، ولَزِمَهُ.
وشُنَاصٌ، كغُرابٍ: ع.
وفَرَسٌ شَناصٌ، كرَباعٍ،
وشَناصِيٌّ، ويُضَمُّ: طويلٌ شديدٌ جَوادٌ.

• الشَّنْقَصَةُ: الاسْتِقْصَاء، مُوَلَّدةٌ.
والشَّنَاقِصَةُ: ضَرْبٌ من الجُنْدِ، الواحِدُ: شِنْقَاصِيٌّ، بالكسر.

• الشَّوْصُ: نَصْبُ الشيء بِيَدِكَ، وزَعْزَعَتُهُ عن مكانِهِ، والدَّلْكُ باليد، ومَضْغُ السِّواكِ، والاسْتِنانُ به، أو الاسْتياكُ من سُفْلٍ إلى عُلْوٍ،
كالإِشاصَةِ والتَّشْوِيصِ، ووجَعُ الضِّرْسِ والبَطْنِ، وارْتِكاضُ الوَلَدِ في بَطْنِ أمِّهِ، والغَسْلُ، والتَّنْقِيَةُ، يَشاصُ ويَشُوصُ في الكلِّ، وبالتحريك: الشَّوَسُ.
والشَّوْصةُ: وجعٌ في البَطْنِ، أو ريحٌ تَعْتَقِبُ في الأضْلاعِ، أو ورمٌ في حِجابِهَا من داخِلٍ، واخْتِلاجُ العِرْقِ.
والشَّوْصَاءُ: العَيْنُ التي كأنَّهَا تَنْظُرُ من فَوْقِهَا.
والشِّيَاصُ: شَرَاسَةُ الخُلُقِ، أصْلُهُ، شِواصٌ.

• الشِّيصُ، بالكسر: تَمْرٌ لا يَشْتَدُّ نَواهُ،
كالشِّيصاءِ، أو أرْدَأُ التَّمْرِ، الواحِدَةُ: بهاءٍ، ووجعُ الضِّرْسِ أو البَطْنِ. وأبو الشِّيصِ الخُزاعِيُّ: شاعِرٌ.
والشِّيَاصُ: شَراسَةُ الخُلُقِ.
وشَيَّصَهُمْ: عَذَّبَهُمْ بالأذَى.
وبينهم مُشَايَصَةٌ: مُنَافَرَةٌ.

فَصْلُ الصَّاد
• صَصَصُ الصَّبِيِّ، وقَقَقُهُ: حَدَثُهُ، لم يوجَدْ في كَلامِهِمْ ثلاثةُ

الجزء: 1 - الصفحة: 622

أحْرُفٍ من جِنْسٍ في كَلِمَةٍ غيرَهُما.

• الصَّعْفَصَةُ: السكْباجَةُ، لُغَة اليمامةِ.

• الصُّوصُ، بالضم: اللَّئِيمُ يَنْزِلُ وحْدَهُ، ويأكُلُ وحْدَهُ، وفي ظِلِّ القَمَرِ لِئِلاَّ يَراهُ الضَّيْفُ.
ومنه المَثَلُ: "أَصُوصٌ عليها صُوصٌ" والمُصُوصِي: من أيَّامِ العَجوزِ.

• الصِّيصُ، بالكسر: الشِّيصُ،
كالصِّيصاءِ، وهي حَبُّ الحَنْظَلِ الذي ما فيه لُبٌّ. وقد صاصَتِ النَّخْلَةُ وصَيَّصَتْ وأصاصَتْ.
والصِّيصَةُ، بالكسر: شَوْكَةُ الحائِكِ يُسَوِّي بها السَّدَى واللُّحْمَةَ، وشَوْكَةُ الدِّيكِ، وقَرْنُ البَقَرِ والظِّبَاءِ، والحِصْنُ، وكُلُّ ما امْتُنِعَ به
ج: صَياصٍ، والراعي الحَسَنُ القِيامِ على مالِهِ، والوَدُّ يُقْلَعُ به التَّمْرُ.

فَصْلُ العَيْن
• العَبْقَصُ، كجَعْفَرٍ وعُصْفُورٍ: دُوَيْبَّةٌ.

• العَتْصُ: فِعْلٌ مُماتٌ، وهو فيما زَعَموا، الاعْتِياصُ.

• العَرْصُ: العَرْسُ، والمحدِّثُونَ يَلْحَنونَ فَيُعْجِمُونَ الصادَ.
والعَرْصَةُ: كلُّ بُقْعَةٍ بينَ الدُّورِ واسِعَةٍ ليس فيها بِناءٌ
ج: عِراصٌ وعَرَصاتٌ وأعْراصٌ.
والعَرْصَتَانِ كُبْرَى وصُغْرَى: بِعَقِيقِ المَدينَةِ. وككَتَّانٍ: السَّحابُ ذُو الرَّعْدِ والبَرْقِ، والكثيرُ اللَّمَعَانِ، والبَرْقُ المُضْطَرِبُ،
عَرِصَ، كفَرِحَ، فهو عَرِصٌ، وعَرْصٌ، والرُّمْحُ اللَّدْنُ، وكذا السَّيْفُ.
وعَرَصَتِ السماءُ تَعْرِصُ: دامَ بَرْقُها،
وـ البعيرُ: اضْطَرَبَ،
كأعْرَصَ.
والعَرَصُ، محركةً: النَّشاطُ، وتَغَيُّرُ رائِحَةِ البَيْتِ والنَّبْتِ من النَّدَى.
والعَرُوصُ: الناقَةُ الطَّيِّبَةُ الرائِحَةِ إذا عَرِقَتْ.
والمِعْرَاصُ: الهِلالُ.
ولَحْمٌ مُعَرَّصٌ، كمُعَظَّمٍ: مُلْقًى في العَرْصَةِ لِيَجِفَّ، أو مُقَطَّعٌ، أو مُلْقًى في الجَمْرِ، فَيَخْتَلِطُ بالرَّمادِ، ولا يَجُودُ نُضْجُهُ.
وبَعيرٌ مُعَرَّصٌ: ذَلَّ ظَهْرُهُ لا رأسُهُ.
واعْتَرَصَ: لَعِبَ، ومَرِحَ،
وـ جِلْدُهُ: اخْتَلَجَ.
وتَعَرَّصَ: أقامَ.

• العِرْفاصُ، بالكسر: السَّوْطُ يُعاقِبُ به السُّلْطَانُ، وخُصْلَةٌ من العَقَبِ تَسْتَطِيلُ، وخُصْلَةٌ تُشَدُّ بها رُؤُوسُ خَشَبَاتِ الهَوْدَجِ
ج: عَرافِيصُ.

• العُرْقُصَاءُ، بالضم والمَدِّ،
والعُرَيْقصاء والعُرَيْقصانَةُ والعَرَنْقُصَانُ، بالنون بعد الراء،
والعَرَقْصَانُ، بفتح العينِ والراء: الحَنْدَقُوقَى، أو يَرْبَطُو، وهو نَباتٌ ساقُهُ كسَاقِ الرَّازيانجِ، وجُمَّتُهُ وافِرَةٌ مُتَكَاثِفَةٌ، عظيمُ النَّفْعِ في جميعِ أنواعِ الوَباءِ، ولوجَعِ السِّنِّ المتَأكِّلِ، والأُذُنِ، والطِّحالِ، والصُّداعِ المُزْمِنِ، والنَّزَلاتِ وغيرِها.
والعَرْقَصَةُ: الرَّقْصُ، ومَشْيُ الحَيَّةِ.

• العَصُّ: الأصْلُ.
وعَصَّ، كَمَلَّ: صَلُبَ، واشْتَدَّ.
والعُصْعُصُ، كقُنْفُذٍ وعُلَبِطٍ وحَبْحَبٍ وأُدَدٍ وزُبُرٍ وعُصْفُورٍ: عَجْبُ الذَّنَبِ.
والعَصْعَصَةُ: وَجَعُهُ. وكقُنْفُذٍ: النَّكِدُ القليلُ الخَيْر، والمُلَزَّزُ الخَلْقِ.
والعَصَنْصَى: الضعيفُ.
وعَصَّصَ على غَرِيمِهِ تَعْصِيصاً: ألَحَّ.

• العَفْصُ: م، مُوَلَّدٌ، أو عَرَبِيٌّ، أو شجرةٌ من البَلُّوطِ تَحْمِلُ سَنَةً بَلُّوطاً
وسَنَةَ عَفْصاً، وهو دَواءٌ قابِضٌ مُجَفِّفٌ، يَرُدُّ المَوادَّ المُنْصَبَّةَ، ويَشُدُّ الأعْضَاء الرِّخْوَةَ الضعيفةَ. وإذا نُقِعَ في الخَلِّ، سَوَّدَ الشَّعَرَ.
وثَوْبٌ مُعَفَّصٌ: مَصْبُوغٌ به.
وعَفَصَهُ يَعْفِصُهُ: قَلَعَهُ،
وـ فلاناً: أثْخَنَهُ في الصِّرَاعِ،
وـ يدَهُ: لَوَاها،
وـ جارِيَتَهُ: جامَعَهَا،
وـ القارُورَةَ: شَدَّ عليها العِفاصَ،
كأعْفَصَهَا،
وـ الشيءَ: ثَنَاهُ، وعَطَفَهُ.
والعَفَصُ، محركةً: الالْتِوَاءُ في الأنْفِ، وككِتابٍ: الوِعاءُ فيه النَّفَقَةُ، جِلْداً أو خِرْقَةً، وغِلافُ القارُورَةِ، والجِلْدُ يُغَطَّى به رأسُها.
والعُفُوصةُ: المَرَارَةُ، والقَبْضُ،
وهو عَفِصٌ، ككتِفٍ.
والمِعْفَاصُ: الجاريةُ النِّهَايَةُ في سُوءِ الخُلُقِ، وبالقافِ: شَرٌّ منها.
واعْتَفَصَ منه حَقَّهُ: أخَذَهُ.

• عَقَصَ شَعَرَهُ يَعْقِصُهُ: ضَفَرَهُ، وفَتَلَهُ.
والعِقْصَةُ، بالكسر،
والعَقِيصَةُ: الضَّفِيرَةُ
ج: عِقَصٌ وعِقاصٌ وعَقائصُ. وذُو العَقِيصَتَيْنِ، ضِمَامُ بنُ ثعلبةَ: صَحَابِيٌّ. وككِتابٍ: خَيْطٌ يُشَدُّ به أطْرَافُ الذَّوائِبِ.
وعُقْصَةُ القَرْنِ، بالضم: عُقْدَتُهُ.
والمِعْقَصُ، كمِنْبَرٍ: السَّهْمُ المُعْوَجُّ، وما يَنْكَسِرُ نَصْلُهُ فَيَبْقَى سِنْخُهُ في السَّهْمِ، فَيُخْرَجُ، ويُضْرَبُ حتى يَطُولَ، ويُرَدُّ إلى مَوْضِعِهِ.
والمِعْقَاصُ: أسْوَأُ من المِعْفَاصِ، والشاةُ المُعْوَجَّةُ القَرْنِ. وعَقِيصَى، مَقْصُوراً: لَقَبُ أبي سعيدٍ التَّيْمِيِّ التابِعِيِّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 623

والأعْقَصُ من التُّيوسِ: ما الْتَوَى قَرْنَاهُ على أذُنَيْهِ من خَلْفِهِ، والذي تَلَوَّتْ أصابِعُهُ بعضُهَا على بعضٍ، والذي دَخَلَتْ ثَنَاياهُ في فِيه.
والعَقَصُ، محركةً: خَرْمُ مُفاعَلَتُنْ في الوافِرِ بعدَ العَصْبِ وبَيْتُهُ:
لَوْلا مَلِكّ رَؤُفٌ رَحيمٌ ... تَدارَكَنِي بِرَحْمَتِهِ هَلَكْتُ
مُشْتَقٌّ منه. وككتِفٍ: رَمْلٌ مُتَعَقِّدٌ لا طَرِيقَ فيه، وعُنُقُ الكَرِشِ، والبخيلُ،
كالعَيْقَصِ، كحَيْدَرٍ وسِكِّيتٍ.
والعُقَيْصَاءُ: كَرِشةٌ صغيرةٌ مَقْرُونَةٌ بالكَرِشِ الكُبْرَى.
والعَقَنْقَصَةُ، كعَكَنْكَعَةٍ وخُبَعْثِنَةٍ: دُوَيبَّةٌ.
والمُعاقَصَةُ: المُعازَّةُ.

• عكَصَه يَعْكِصُهُ: رَدَّهُ.
والعَكَصُ، محركةً: سُوءُ الخُلُقِ، فهو عَكِصٌ.
ورَمْلَةٌ عَكِصَةٌ: شاقَّةُ المَسْلَكِ.
وعَكِصَتِ الدابَّةُ، كفرِحَ: حَرَنَتْ.
وفيها عَكَصٌ: تَدانٍ، وتَراكُبٌ في خَلْقِها.
وتَعَكَّصَ به عَلَيَّ: ضَنَّ.

• العُكَمِصُ، كعُلَبِطٍ: الداهية، والحادِرُ من كلِّ شيءٍ.
وأبو العُكَمِصِ التَّمِيميُّ: م.

• العِلَّوْصُ، كسِنَّوْرٍ: التُّخَمَةُ، ووجعُ البَطْنِ، وعَلَّصَتِ التُّخْمَةُ في مَعِدَتِهِ تَعْلِيصاً. وكجُمَّيْزٍ: نَبْتٌ يُؤْتَدَمُ به، ويُتَّخَذُ منه المَرَقُ، وابنُ ضَمْضَمٍ: أبو حارِثَةَ وجَبَلَةَ.
واعْتَلَصَ منه شيئاً: أخَذَهُ عُلْصَةً، وهي إلى القِلَّةِ ما هي.
والعِلاصُ: المُضَارَبَةُ.

• العَلْفَصَةُ: العُنْفُ في الرأي والأمرِ، والقَسْرُ، وأن تُلَوِّيَ من يُصارِعُكَ تَلوِيةً، وأنتَ عاجِزٌ عنه.

• العُلَمِصُ، كعُلَبِطٍ: ما يُتَعَجَّبُ منه.
وقَرَبٌ عِلْمِيصٌ وعِمْليصٌ، مَكْسُورَينِ: شديدٌ مُتْعِبٌ.

• العِلْهَاصُ، بالكسر: صِمَامُ القارُورَةِ.
وعَلْهَصَهَا: عالَجَهَا ليَسْتَخْرِجَ منها صِمَامَها،
وـ العَيْنَ: اسْتَخْرَجَهَا من الرَّأْسِ،
وـ فلاناً: عالَجَهُ عِلاجاً شديداً،
وـ منه: نالَ شيئاً،
وـ بالقوْم: عَنَّفَ بهم، وقَسَرَهُمْ،
ولَحْمٌ مُعَلْهَصٌ: ليس بِنَضِيجٍ.

• العَمِصُ، ككتِفٍ: المُولَعُ بِأَكْلِ الحامِضِ.
ويَوْمٌ عَماصٌ: كعَماسٍ.
والعَمْصُ: ضَرْبٌ من الطَّعامِ.
والعامِصُ: الآمِصُ.
وعامُوصُ: د قُرْبَ بَيْتِ لَحْمٍ.

• قَرَبٌ عِمْلِيصٌ وعِلْمِيصٌ: بمَعْنًى.

• العِنْصِيةُ والعِنْصاةُ، بكسرِهِمَا،
والعَناصِي والعَنْصُوَةُ، مُثَلَّثَةَ العينِ مَضْمُومَةَ الصادِ: القليلُ المُتَفَرِّقُ من النَّبْتِ وغيرِهِ، والبَقِيَّةُ من المالِ من النِّصْفِ إلى الثُّلُثِ، وقِطْعَةٌ من إبِلٍ أو غَنَمٍ
ج: عَناصٍ.
وما بَقِيَ من مالِهِ إلاَّ عَناصٍ: ذَهَبَ مُعْظَمُهُ.
وأعْنَصَ: بقِيَ في رَأْسِهِ عَناصٍ، أي: شَعَرٌ مُتَفَرِّقٌ، الواحِدَةُ: عَنْصُوَةٌ، أو هي من كُلِّ شيءٍ بَقِيَّتُهُ.
وقَرَبٌ عَنَصْنَصٌ: شديدٌ.

• العِنْفِصُ، بالكسر: المرأةُ البَذيئَةُ القليلةُ الحياءِ، والقليلةُ الجسمِ، الكثيرةُ الحركةِ، والدَّاعِرَةُ الخَبِيثَةُ، والقَصِيرَةُ المُخْتَالَةُ المعْجِبَةُ، وجِرْوُ الثَّعْلَبِ الأُنْثَى، والسَّيِّئ الخُلُقِ.
والعِنْفِصَةُ: الكثيرةُ الكلامِ، والمُنْتِنَةُ الريحِ.
والتَّعَنْفُصُ: الصَّلَفُ، والخِفَّةُ، والخُيَلاءُ، والزَّهْوُ.

• عَوِصَ الكلامُ، كفرِحَ، وعاصَ يَعاصُ عياصاً وعَوَصاً: صَعُبَ،
وـ الشيءُ: اشْتَدَّ.
وشاةٌ عائِصٌ: لم تَحْمِلْ أعْواماً
ج: عُوْصٌ.
والعَوِيصُ من الشِعْرِ: ما يَصْعُبُ اسْتِخْرَاجُ مَعْنَاهُ،
كالأَعْوَصِ،
وـ من الكَلِمِ: الغَريبةُ،
كالعَوْصَاء،
وـ من الدَّواهي: الشديدةُ، والأمْرُ الصَّعْبُ، والشِّدَّةُ،
وـ من التُّرابِ: الصُّلْبُ،
وـ من الأماكنِ: الشَّئِزُ، والنَّفْسُ، والقُوَّةُ، والحَرَكَةُ، وطَرْقُ الثَّعْلَبِ،
كالعَواصِ.
وعاصٌ وعُوَيْصٌ، كزُبَيْرٍ: وادِيَانِ بينَ الحَرَمَيْنِ.
والعَوُوصُ: شاةٌ لا تَدِرُّ وإنْ جُهِدَتْ.
والأعْوَصُ: ع قُرْبَ المدينَةِ، ووادٍ بِدِيارِ باهِلَةَ،
ويقالُ فيه: الأَعْوَصَيْنِ.
وأعْوَصَ بالخَصْمِ عِياصاً وعَوَصاً، محركةً: لَوَى عليه أمْرَهُ،
وـ عليه: أدْخَلَ عليه من الحُجَجِ ما عَسُرَ مَخْرَجُهُ منه.
وعَوَّصَ تَعْوِيصاً: ألْقَى بَيْتاً عَويصاً.
وعاوَصَهُ: صارَعَهُ.
واعْتَاصَ الأمْرُ عليه: اشْتَدَّ، والتاثَ عليه فلمْ يَهْتَدِ للصَّوابِ،
وـ الناقَةُ: ضُرِبَتْ فلم تَلْقَحْ.
وعَوْصٌ: عَلَمٌ.

• العِيصُ، بالكسرِ: الشجرُ الكثيرُ المُلْتَفُّ
ج: عِيصانٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 624

وأعياصٌ، والأَصْلُ، وما اجْتَمَعَ وتَدَانَى من العِضاهِ، أو من عاسِي الشجرِ، ومَنْبِتُ خِيارِ الشجرِ، وماءٌ بِدِيَارِ بَنِي سُلَيْمٍ، وعُرْضٌ من أعْراضِ المدينَةِ.
والأَعْيَاصُ من قُرَيْشٍ: أولادُ أُمَيَّةَ بنِ عبدِ شَمْسٍ الأكبرِ، وهُم العاصُ، وأبو العاصِ، والعِيصُ، وأبو العِيصِ.
والعِيصانُ: من مَعادِنِ بِلادِ العَرَبِ. وعِيصُو: ابنُ إسحَاقَ بنِ إبراهيمَ عليهما السلامُ.
والمَعِيصُ: المَنْبِتُ.
والمِعْيَاصُ: كلُّ مُتَشَدِّدٍ عليكَ فيما تُريدُهُ منه.

فَصْلُ الغَيْن
• الغَبَصُ، محركةً: الغَمَصُ.
وغَبِصَتْ عَيْنُهُ، كفرحَ: كثُرَ رَمَصُهَا.
والمُغَابَصَةُ: المُغافَصَةُ.

• الغُصَّةُ، بالضم: الشَّجا
ج: غُصَصٌ، وما اعْتَرَضَ في الحَلْقِ فَأَشْرَقَ.
وذو الغُصَّةِ: الحُصَيْنُ ابنُ يزيدَ الصحابيُّ، كان بحلْقِهِ غُصَّةٌ، لا يُبين بها الكلامَ، وعامِرُ بنُ مالِكِ بنِ الأصْلَعِ: فارِسٌ، وكان بحَلْقِهِ غُصَّةٌ. وغَصِصْتَ، بالكسر وبالفتح، تغَصُّ، بالفتح، غَصَصاً، فأنتَ غاصٌّ وغَصَّانُ.
والغَصْغَصُ، كجعْفَرٍ: نَبْتٌ.
ومَنْزِلٌ غاصٌّ بالقوم: مُمْتَلِئٌ. وأغَصَّ علينا الأرضَ: ضَيَّقَهَا.

• غافَصَهُ: فاجأَهُ، وأخَذَهُ على غِرَّةٍ.
والغافِصَةُ: من أوازِمِ الدَّهْرِ.

• الغَلْصُ: قَطْعُ الغَلْصَمَةِ.

• غَمَصَهُ، كضَرَبَ وسَمِعَ وفرحَ: احْتَقَرَهُ،
كاغْتَمَصَهُ، وعابَهُ، وتَهَاوَنَ بِحَقِّهِ،
وـ النِّعْمَةَ: لم يَشْكُرْهَا.
وهو مَغْمُوصٌ عليه: مَطْعُونٌ في دِينِهِ.
وهو غَمُوصُ الحَنْجَرَةِ، أي: كذَّابٌ.
واليمينُ الغَمُوصُ: الغَمُوسُ.
والغَمَصُ: ما سالَ من الرَّمَصِ، غَمِصَتِ العينُ، كفرِحَ، فهو أغْمَصُ.
والغُمَيْصاءُ: إحْدَى الشِّعْرَيَيْنِ. ومن أحاديثِهِمْ أن الشِّعْرَى العَبُورَ قَطَعَتِ المَجَرَّةَ، فَسُمِّيَتْ عَبُوراً، وبَكَتِ الأُخْرَى على إثْرِها حتى غَمِصَت.
ويقالُ لها: الغَموصُ أيضاً.
والغُمَيْصَاءُ: ع أوقَعَ فيه خالِدُ بنُ الوَلِيدِ، رضي الله تعالى عنه ببني جَذِيمَةَ، واسمُ أمِّ أنَسِ بنِ مالِكٍ، رضي الله تعالى عنه.
ولا تَغْمِصْ عَلَيَّ: لا تَكْذِبْ.

• الغَنَصُ، محركةً: ضِيقُ الصَّدْرِ، وقد غَنِصَ كفرحَ.

• الغَوْصُ والمَغاصُ والغِياصَةُ والغِياصُ: النُّزولُ تحتَ الماءِ.
والمَغاصُ: مَوْضِعُهُ، وأعْلَى الساقِ.
وغاصَ على الأمرِ: عَلِمَهُ.
والغَوَّاصُ: من يَغُوصُ في البَحْرِ على اللُّؤْلُؤِ. وفي الحديثِ: "لُعِنَتِ الغائِصَةُ والمُغَوِّصَةُ" أي: التي لا تكونُ حائِضاً، فتقول لزَوْجِهَا: أنا حَائِضٌ.

فَصْلُ الفَاء
• فَتْرَصَهُ: قَطَعَهُ.

• فَحَصَ عنهُ، كمنع: بَحَثَ،
كتَفَحَّصَ وافْتَحَصَ،
وـ المَطَرُ التُّرابَ: قَلَبَهُ،
وـ فلانٌ: أسْرَعَ،
وـ الصبِيُّ: تَحَرَّكَتْ ثناياهُ،
وـ القَطَا التُّرابَ: اتَّخَذَ فيه أُفْحُوصَاً، وهو مَجْثِمُهُ،
كالمَفْحَصِ، كمَقْعَدٍ.
والفَحْصَةُ: نُقْرَةُ الذَّقَنِ.
والفَحْصُ: كلُّ مَوْضِعٍ يُسْكَنُ، ومواضِعُ بالغَرْبِ: فَحْصُ طُلَيْطِلَةَ، وأُكْشُونِيَةَ، وإشْبِيلِيَّةَ، والبَلُّوطِ، والأجَمِّ، وسُورَنْجينَ.
وهو فحيصي ومُفاحصِي وفاحَصَنِي، كأنَّ كُلاً منهما يَفْحَصُ عن عَيْبِ صاحِبِهِ وسِرِّهِ.

• فَرَصَهُ: قَطَعَهُ، وخَرَقَهُ، وشَقَّهُ، وأصابَ فَريصَتَهُ،
والفَرْصُ: نَوى المُقْلِ، واحِدَتُهُ بهاءٍ.
والفَرْصَةُ: الريحُ التي يكونُ منها الحَدَبُ، وبالضم: النَّوْبَةُ، والشِّرْبُ.
والمِفْرَصُ والمِفْراصُ: الحديدُ يُقْطَعُ به الحديدُ أو الفِضَّةُ.
والفَرِيصُ: من يُفَارِصُكَ في الشُّرْبِ، وأوداجُ العُنُقِ.
والفَرِيصَةُ: واحِدَتُهُ، واللَّحْمَةُ بينَ الجَنْبِ والكتِفِ لا تزالُ تُرْعَدُ، وأُمُّ سُوَيْدٍ.
والفَرْصاءُ: ناقةٌ تَقومُ ناحيةً فإذا خَلا الحَوْضُ، شَربَتْ. وككتَّانٍ: أبو بَطْنٍ من باهِلَةَ.
والفِرْصَةُ، بالكسر: خِرْقَةٌ أو قُطْنَةٌ تَتَمَسَّحُ بها المرأةُ من الحَيْضِ
ج: فِراصٌ.
وأفْرَصَتْهُ الفُرْصَةُ: أمْكَنَتْهُ.
وافْتَرَصَها: انْتَهَزَهَا.
والفِرَاصُ، بالكسر: الشديدُ، والغليظُ الأحْمَرُ، وجَدٌّ لِعَمْرِو بنِ أحْمَرَ

الجزء: 1 - الصفحة: 625

الشاعِرِ.
وما عليه فِراصٌ: ثوبٌ.
وتَفْريصُ أسْفَلِ النَّعْلِ: تَنْقِيشُهُ بِطَرَفِ الحَدِيدِ.
والمُفارَصَةُ: المُنَاوَبَةُ.
وتَفَارَصُوا بِئْرَهُمْ: تَناوَبُوها.

• الفُرافِصُ، بالضم: الأسَدُ الشديدُ الغَلِيظُ،
كالفُرافِصَةِ، والسَّبُعُ الغَليظُ، والرَّجُلُ الشديدُ البَطْشِ، وبالفتح: رَجُلٌ.

• الفَصُّ: لِلْخَاتَمِ، مُثَلَّثَةً، والكسر غيرُ لَحْنٍ، ووهمَ الجوهريُّ
ج: فُصوصٌ، ومُلْتَقَى كُلِّ عَظْمَيْنِ،
وـ من الأمْرِ: مَفْصِلُهُ، وحَدَقةُ العينِ، والسِّنُّ من الثُّومِ.
وفَصَّ الجُرْحُ يَفِصُّ فَصيصاً: نَدِيَ، وسالَ،
وـ كذا من كذا: فَصَلَهُ، وانْتَزَعَهُ،
وـ الجُنْدُبُ: صَوَّتَ،
وـ الصَّبِيُّ: بَكَى بُكاءً ضَعيفاً.
والفَصِيصُ من النَّوَى: النَّقِيُّ الذي كأنه مَدْهُونٌ، واسمُ عيْنٍ.
وما فَصَّ في يَدِي شيءٌ: ما بَرَدَ.
والفَصْفَصَةُ: العَجَلَةُ في الكلامِ، وبالكسر: نَباتٌ، فارِسِيَّتُهُ: إِسْبَسْتُ، والفَصَافِصُ: جَمْعُهُ، وبالضم: الجَلْدُ الشديدُ، وبهاءٍ: الأسَدُ.
وأفْصَصْتُ إليه شيئاً من حَقِّهِ: أخْرَجْتُهُ.
والتَّفْصِيصُ: حَمْلَقَةُ الإِنسانِ بِعَيْنِهِ.
وانْفَصَّ منه: انْفَصَلَ.
وافْتَصَّهُ: فَصَلَهُ.
وما اسْتَفَصَّ منه شيئاً: ما اسْتَخْرَجَ.
وتَفَصْفَصُوا عنه: تَنادُّوا.
وفَصْفَصَ: أتى بالخَبَرِ حَقّاً. ومحمدُ بنُ أحمدَ الفَصَّاصُ: محدِّثٌ.

• فَقَصَ البَيْضَةَ يَفْقِصُهَا: كسَرَهَا، وفَضَخَها، فهي فَقيصةٌ ومَفْقُوصةٌ.
والفَقِيصُ: حَديدَةٌ كحَلْقَةٍ في أدَاةِ الحَرَّاثِ. وكتَنُّورٍ: البِطِّيخَةُ قبلَ النُّضْجِ، مِصْرِيَّةٌ.
والمِفْقَاصُ: شِبْهُ رُمَّانَةٍ تكونُ في طَرَفِ جُرْزٍ، تَفْقِصُ كلَّ شيءٍ أدْرَكَتْهُ.

• فَلَّصَهُ تَفْلِيصاً: خَلَّصَهُ، فأفْلَصَ وانْفَلَصَ وتَفَلَّصَ.
وافْتَلَصْتُهُ من يَدِهِ: أخَذْتُهُ.

• المُفَاوَصَةُ من الحديثِ: البَيانُ.
والتَّفاوُصُ: التَّبايُنُ، من البَيْنِ لا من البَيانِ.

• فاصَ في الأرضِ،
يَفيصُ: ذَهَبَ.
وما فِصْتُ: ما بَرِحْتُ.
وما عنه مَفِيصٌ: مَحيدٌ.
وما يَفيصُ به لِسانُهُ: ما يُفْصِحُ.
والإِفاصَةُ: البَيانُ.
وأفاصَ بِبَوْلِهِ: رَمَى به،
وـ اليَدُ: تَفَرَّجَتْ أصابِعُهَا عن قَبْضِ الشيءِ.

فَصْلُ القَاف
• قَبَصَهُ يَقْبِصه: تناوَلَهُ بأطرافِ أصابِعِهِ،
كقَبَّصَهُ، وذلك المُتَنَاوَلُ: القَبْصَةُ، بالفتح والضم،
وـ فلاناً: قَطَعَ عليه شُرْبَهُ قبلَ أن يَرْوَى،
وـ الفَحْلُ: نَزَا،
وـ التِّكَّةَ: أدْخَلَها في السَّراوِيلِ فَجَذَبَهَا.
والقَبْصَةُ: الجَرادَةُ،
وـ من الطَّعامِ: ما حَمَلَتْ كفَّاكَ، ويُضَمُّ.
والقَبيصَةُ: التُّرابُ المَجْمُوعُ، والحَصى،
وة شَرْقِيَّ المَوْصِلِ،
وة قربَ سُرَّ مَنْ رَأى، وابنُ الأسْوَدِ، وابنُ البَراءِ، وابنُ جابِرٍ، وابنُ ذُؤَيْبٍ، وابنُ شُبْرُمَةَ أو بُرْمَةَ، وابنُ الدَّمُونِ، وابنُ المُخارِقِ، وابنُ وقَّاصٍ: صحابِيُّونَ.
والقَبُوصُ: الفَرَسُ الوثيقُ الخَلْقِ، والذي إذا رَكَضَ لم يُصِبِ الأرضَ إلا أطْرافُ سَنَابِكِهِ من قُدُمٍ.
وقد قَبَصَ يَقْبِصُ: خَفَّ ونَشِطَ.
والقِبْصُ، بالكسر: العَدَدُ الكثيرُ من الناسِ، والأصْلُ، ومجْمَعُ الرَّمْلِ الكثيرِ، ويُفْتَحُ.
والمِقْبَصُ، كمنْبَرٍ: الحَبْلُ يُمَدُّ بينَ يَدَيِ الخَيْلِ في الحَلْبَةِ.
وأخَذْتُهُ على المِقْبَصِ: على قالَبِ الاسْتِوَاءِ.
والقَبَصُ، محركةً: وجَعٌ يُصِيبُ الكَبِدَ من التَّمْرِ على الريقِ، وضِخَمُ الهامَةِ، قَبِصَ، كفرِحَ،
فهو أقْبَصُ الرأسِ: ضَخْمٌ مُدَوَّرٌ، وهامَةٌ قَبْصَاءُ، والخِفَّةُ، والنَّشاطُ، قُبِصَ، كعُنِيَ، فهو قَبِصٌ.
والأقْبَصُ: الذي يمشِي فَيَحْثِي التُّرابَ بصَدْرِ قَدَمِهِ، فَيَقَعُ على موضِعِ العَقِبِ.
وقَبِصَتْ رَحِمُ الناقةِ، كفرِحَ: انْضَمَّتْ،
وـ الجَرادُ على الشجرِ: تَقَبَّصَ.
وحَبْلٌ قَبِصٌ ومُتَقَبِّصٌ: غيرُ مُمْتَدٍّ.
والقِبِصَّى، كزِمِكَّى: العَدْوُ الشديدُ.
وانْقَبَصَ غُرْمُولُ الفرسِ: انْقَبَضَ.

• قَحَصَ، كمنع: مَرَّ مرّاً سريعاً،
وـ البيتَ: كنَسَهُ،
وـ برجْلِهِ: رَكَضَ.
وسَبَقَنِي قَحْصاً، أي: عَدْواً.
وأقْحَصَهُ وقَحَّصَهُ تَقْحِيصاً: أبْعَدَهُ عن الشيءِ.
القَرْصُ: أخْذُكَ لَحْمَ الإِنْسَانِ بإصْبَعَيْكَ حتى تُؤْلِمَهُ، ولَسْعُ البَراغِيثِ، والقَبْضُ، والقَطْعُ، وبَسْطُ العَجينِ.
والقَوارِصُ من الكلامِ: التي تُنَغِّصُكَ وتُؤْلِمُكَ.
والقارِصُ: دُويبَّةٌ كالبَقِّ،

الجزء: 1 - الصفحة: 626

ولَبَنٌ يَحْذِي اللسانَ، أو حامِضٌ يُحْلَبُ عليه حَليبٌ كثيرٌ حتى تَذْهَبَ الحُموضَةُ.
والمِقْراصُ: السِّكِّينُ المُعَقْرَبُ الرأسِ.
وقُرْصٌ، بالضم: تَلٌّ بأرضِ غَسَّانَ، وابنُ أخْتِ الحَارِثِ بنِ أبي شِمْرٍ الغَسَّانِيِّ.
والقُرْصَةُ: الخُبْزَةُ، كالقُرْصِ
ج: قِرَصَةٌ وأقْرَاصٌ وقُرَصٌ، وعَيْنُ الشمسِ.
والقَرِيصُ: ضَربٌ من الأُدْمِ.
والقُرَّاصُ، كرُمَّانٍ: البابُونَجُ، وعُشْبٌ رِبْعِيٌّ، والوَرْسُ.
وأحْمَرُ قُرَّاصٌ: قانِئٌ. وكفرحَ: دامَ على المُنَافَرَةِ والغِيبَةِ. وككتابٍ: ماءٌ لبني عَمْرِو بنِ كلابٍ.
والقُرْصُنَّةُ: نَعْتٌ من القَرْصِ، كسُمْعُنَّةٍ ونُظْرُنَّةٍ.
وتَقْرِيصُ العَجينِ: تَقْطِيعُهُ.
وحَلْيٌ مُقَرَّصٌ: مُسْتَدِيرٌ كالقُرْصِ.
قَعَدَ القُرْفُصَى، مثلثة القافِ والفاءِ مَقْصورةَ،
والقُرْفُصاءَ، بالضم،
والقُرُفْصاءَ، بضم القافِ والراءِ على الإِتْباعِ: أن يَجْلِسَ على ألْيَتَيْهِ، ويُلْصِقَ فَخِذَيْهِ بِبَطْنِهِ، ويَحْتَبِي بيدَيْهِ يَضَعُهُما على ساقَيْهِ، أو يَجْلِسَ على رُكْبَتَيْهِ مُنْكَبًّا، ويُلْصِقَ بَطْنَهُ بفَخِذَيْهِ، ويَتَأَبَّطَ كَفَّيْهِ.
والقُرافِصُ، بالضم: الجَلْدُ الضَّخْمُ.
والقِرْفاصُ، بالكسر: الفَحْلُ المُجْزئُ.
والقَرافِصَةُ: اللُّصوصُ.
والقَرْفَصَةُ: شَدُّ اليَدَيْنِ تَحْتَ الرِجْلَيْنِ، وضَرْبٌ من الجِماعِ، وهو أنْ يَجْمَعَ بين طَرَفَيْها يُقَرْفِصُها.
وتَقَرْفَصَتِ العَجوزُ: تَزَمَّلَتْ في ثيابها.

• قَرْقَصَ بالجِرْوِ: دعاهُ.
والقُرْقُوصُ: الجِرْوُ.

• القِرْمِصُ والقِرْماصُ، بكسرهما: حُفْرَةٌ واسِعَةُ الجَوْفِ، ضَيِّقَةُ الرأسِ، يَسْتَدْفئُ فيها الصَّرِدُ، وموْضِعُ خُبْزِ المَلَّةِ،
وقَرْمَصَ: دخَلَ في القِرْماصِ، والعُشُّ يَبِيضُ فيه الحَمامُ
ج: قَرامِيصُ.
وفي وجْهِهِ قِرْماصٌ، أي: قِصَرُ الخَدَّيْنِ. وكعُلابِطٍ: اللَّبَنُ القارِصُ.

• قَرْنَصَ الدِيكُ: فَرَّ، وقَنْزَعَ، أو الصَّوابُ بالسين،
وـ البازِيَ: اقْتَنَاهُ لِلاصْطِيادِ،
فَقَرْنَصَ البازِي، لازِمٌ مُتَعَدٍّ.
والقَرانيصُ: خُرَزٌ في أعْلَى الخُفِّ، الواحِدُ: قُرْنوصٌ، أو هو مُقَدَّمُ الخُفِّ.

• قَصَّ أثَرَه قَصّاً وقَصيصاً: تَتَبَّعَه،
وـ الخَبَرَ: أعْلَمَهُ.
{فارْتَدَّا على آثارِهِما قَصَصًا}، أي: رَجَعا من الطَّرِيقِ الذي سَلَكاهُ يَقُصَّانِ الأَثَرَ.
و{نحنُ نَقُصُّ عليك أحْسَنَ القَصَصِ}: نُبَيِّنُ لك أحْسَنَ البَيانِ.
والقاصُّ: مَنْ يَأتِي بالقِصَّةِ.
والقَصَّةُ: الجَصَّةُ، ويُكْسَرُ.
وفي الحَدِيثِ: "حَتى تَرَيْنَ القَصَّةَ البَيضاءَ"، أي: تَرَيْنَ الخِرْقَةَ بَيْضَاءَ كالقَصَّةِ
ج: قِصاصٌ، بالكسر.
وذُو القَصَّةِ: ع بينَ زُبالةَ والشُّقوقِ، وماءٌ في أجَأ لِبَنِي طَريفٍ.
وقَصَّ الشَّعَرَ والظُّفُرَ: قَطَعَ منهما
بالمِقَصِّ، أي: المِقْراضِ، وهُما مِقَصَّانِ.
وقُصاصُ الشَّعَرِ: حيثُ تَنْتَهِي نِبْتَتُه من مُقَدَّمِه أو مُؤَخَّرِهِ،
وـ من الوَرِكَيْنِ: مُلْتَقاهُما. وكَسحابٍ: شَجَرٌ يَجْرُسُه النَّحْلُ، ومنه: عَسَلُ قَصاصٍ. وكغُرابٍ: جَبَلٌ، وبهاءٍ: ع.
والقَصُّ والقَصَصُ: الصَّدْرُ، أو رَأسُهُ، أو وَسَطُه، أو عَظْمُه
ج: قِصاصٌ، بالكسر،
وـ من الشَّاةِ: ما قُصَّ من صُوفِها.
وقَصَّتِ الشاةُ أو الفرسُ: اسْتَبانَ حَمْلُها، أوْ ذَهَبَ وِداقُها، وحَمَلَتْ،
كأَقَصَّتْ فيهما، وهي مُقِصٌّ، من مقَاصَّ.
والقَصْقَصُ والقَصيصُ: مَنْبِتُ الشَّعَرِ من الصَّدْرِ، والصَّوْتُ.
وقَصيصٌ: ماءٌ بأجَأَ.
والقَصيصةُ: البعيرُ يَقُصُّ أثَرَ الرِّكابِ، والقِصَّةُ، والزَّامِلَةُ الصغيرَةُ، والطائفَةُ المُجْتَمِعَةُ في مكان.
ورَجُلٌ قُصْقُصٌ وقُصْقُصةٌ وقُصاقِصٌ، بِضَمّهِنَّ،
وقَصْقاصٌ: غَليظٌ، أو قَصيرٌ وأسَدٌ قُصاقِصٌ وقُصْقُصةٌ وقَصْقاصٌ: كُلُّ ذلك نَعْتٌ، وجَمْعُ القُصاقِصِ المُكَسَّرُ: قَصاقِصُ، بالفتح، وجَمْعُ السَّلامةِ: قُصاقِصاتٌ، بالضم.
وحَيَّةٌ قُصاقِصٌ: خَبيثةٌ.
وجَمَلٌ قُصاقِصٌ: قَوِيٌّ.
وقُصاقِصةُ: ع.
والقِصَّةُ، بالكسر: الأَمْرُ، والتي تُكْتَبُ
ج: كعِنَبٍ، وبالضم: شَعَرُ النَّاصيَةِ
ج: كصُرَدٍ ورِجالٍ. وشُجاعُ بنُ مُفَرِّجِ بنِ قُصَّةَ: مُحَدِّثٌ.
والقِصاصُ، بالكسر: القَوَدُ،
كالقِصاصاءِ والقُصاصاءِ، وبالضم: مَجْرَى الجَلَمَيْنِ من الرَّأسِ في وسَطِه، أو حَدُّ القَفا، أو نِهايَةُ مَنْبِتِ الشَّعَرِ.
وأقَصَّ البَعيرُ

الجزء: 1 - الصفحة: 627

هُزالاً: لا يَسْتطيعُ أنْ يَنْبَعِثَ،
وـ الأَميرُ فُلاناً من فُلانٍ: اقْتَصَّ له منه فَجَرَحَه مِثلَ جَرْحِهِ، أو قَتَلَهُ قَوَداً،
وـ الأرضُ: أنْبَتَتِ القَصيصَ،
وـ الرجُلُ من نفسِه: مَكَّنَ من الاقْتِصاصِ منه.
وأقَصَّهُ الموتُ وقَصَّهُ: دَنَا منه.
وضَرَبَهُ حتى أقَصَّه من الموتِ، وقَصَّه على المَوْتِ: أدْناهُ منه.
وتَقْصيصُ الدَّارِ: تَجْصيصُها.
واقْتَصَّ أثَرَهُ: قَصَّه،
كتَقَصَّصَهُ،
وـ فلاناً: سأله أن يُقِصَّه،
كاسْتَقَصَّه،
وـ منه: أخَذَ القِصاصَ،
وـ الحديثَ: رواهُ على وَجْهِه.
وتَقاصَّ القومُ: قاصَّ كلُّ واحدٍ منهم صاحِبَه في حِسابٍ وغيرِه.
وقَصْقَصَ بالجِرْوِ: دَعاهُ.
وتَقَصَّصَ كلامَه: حَفِظَه.

• القَعْصُ: الموتُ الوَحِيُّ.
وماتَ قَعْصاً: أصابَتْه ضَرْبَةٌ أو رَمْيَةٌ فماتَ مكانَه. وكغُرابٍ: داءٌ في الغَنَمِ لا يُلْبِثُها أن تموتَ، وداءٌ في الصَّدْرِ كأنَّهُ يَكْسِرُ العُنُقِ، قُعِصَتْ، بالضم، فهي مَقْعوصةٌ.
والمِقْعاصُ والمِقْعَصُ والقَعَّاصُ: الأَسَدُ يَقْتُلُ سَريعاً.
وشاةٌ قَعُوصٌ: تَضْرِبُ حالِبَها، وتَمْنَعُ الدِّرَّةَ.
وقَعِصَتْ، كفرحَ: ما كانتْ كذلك فصارتْ.
وقَعَصَه، كمنعه: قَتَلَه مكانَه،
كأَقْعَصَه.
وانْقَعَصَ: ماتَ،
وـ الشيءُ: انْثَنَى.

• القُعْمُوصُ، بالضم: الكَمْأَةُ، وذُو البطنِ.
وقَعْمَصَ: وضَعَ قُعْمُوصَه بمَرَّةٍ.

• قَفَص الظَّبْيَ: شَدَّ قوائمَه، وجَمَعَهَا،
وـ الشيءَ: قَرَّبَ بعضَه من بعضٍ،
وـ اليَعْسُوبَ: شَدَّه في الخَلِيَّةِ بخَيْطٍ لئلاَّ يَخْرُجَ، وأوجَعَ، وصَعِدَ، وارْتَفَعَ، ومنه: التِّلاعُ القَوافِصُ.
وقَفْصَةُ: د بطَرَفِ إفْرِيقِيَّةَ، منها: مالِكُ بنُ عيسى، وإبراهيمُ بنُ محمدٍ المُحَدِّثَانِ،
وع بدِيارِ العَرَبِ؛ ويُضَمُّ. وكَغُرابٍ: الوَعِلُ، وداءٌ في الدَّوابِّ يُيَبِّسُ قَوائمَها. وكأَميرٍ: عِيانُ الفَدَّانِ، وحَلْقَتُه.
وكصبُورٍ: د، ويُضَمُّ، ومنه لُبْنَى قَفُوصٍ، وهي طَيِّبَةُ الرائحةِ.
والقُفْصُ، بالضم: جَبَلٌ بكِرْمانَ،
وة بينَ بَغْدَادَ وعُكْبَراءَ، منها: أحمدُ بنُ الحَسَنِ بنِ أحمدَ المُحَدِّثُ الصالحُ، وجَماعةٌ محدِّثونَ. وفي الحديثِ: "في قُفْصٍ من المَلائكةِ" أو "قُفْصٍ من النُّورِ" ويُحَرَّكُ، وهو المُشْتَبِكُ المُتداخِلُ بعضُه في بعضٍ، وبالتحريك: مَحْبِسُ الطَّيْرِ، وأداةٌ لِلزَّرْعِ يُنْقَلُ فيها البُرُّ إلى الكُدْسِ، والخِفَّةُ، والنَّشاطُ، والتَّشَنُّجُ من البَرْدِ، وحَرارةٌ في الحَلْقِ، وحُموضةٌ في المَعِدَةِ من شُرْبِ الماءِ على التَّمْرِ، قَفِصَ، كفرحَ، في الكلِّ.
وفرسٌ قَفِصٌ، ككتِفٍ: مُنْقَبِضٌ لا يُخْرِجُ ما عنده كلَّه.
وجَرادٌ قَفِصٌ: يَجْسُو جَنَاحاهُ من البَرْدِ.
وأقْفَصَ: صارَ ذَا قَفَصٍ من الطَّيْرِ.
وثَوْبٌ مُقَفَّصٌ، كمُعَظَّمٍ: مُخَطَّطٌ كهيئةِ القَفَصِ.
وتَقافَصَ: اشْتَبَكَ.
وتَقَفَّصَ: تَجَمَّعَ.

• قَلَصَ يَقْلِصُ قُلوصاً: وَثَبَ،
وـ نَفْسُه: غَثَتْ،
كقَلِصَ، بالكسر،
وـ الماءُ: ارْتَفَعَ، فهو قالِصٌ وقَليصٌ وقَلاَّصٌ،
وـ القومُ: احْتَمَلوا فسارُوا،
وـ شَفَتُه: انْزَوَتْ، وشَمَّرَتْ،
وـ الظِّلُّ عَنِّي: انْقَبَضَ،
وـ الثوبُ بعدَ الغَسْلِ: انْكَمَشَ.
وقَلَصَةُ البئرِ، محركةً: الماءُ يَجِمُّ فيها ويَرْتَفِعُ
ج: قَلَصاتٌ.
والقَلُوصُ من الإِبِلِ: الشابَّةُ، أو الباقِيةُ على السَّيْرِ، أو أوَّلُ ما يُرْكَبُ من إناثِها إلى أن تُثْنِي، ثم هي ناقةٌ، والناقةُ الطويلةُ القوائمِ، خاصٌّ بالإِناث
ج: قَلائصُ وقُلُصٌ
جج: قِلاصٌ، والأُنْثَى من النَّعامِ، ومن الرّئالِ، وفَرْخُ الحُبارَى، ويَكْنُونَ عن الفَتَياتِ بالقُلُص. (وآخِرُ البَزِّ على القَلُوصِ: في خ ت ع).
وأقْلَصَ البعيرُ: ظَهَرَ سَنامُه شيئاً،
وـ الناقةُ: سَمِنَتْ في الصَّيْفِ، أو غارتْ وارْتَفَعَ لَبَنُها.
وقَلَّصَتْ تَقْليصاً: اسْتَمَرَّتْ. وكمِفْتاحٍ: جَدُّ والدِ عبدِ العزيزِ بنِ عِمْرَانَ بنِ أيُّوبَ الإِمامِ، من أصحابِ الشافِعِيِّ، (وكان من أكابِرِ المالِكيَّةِ. فلما رأى الشافِعِيَّ)، انْتَقَلَ إليه، وتَمَذْهَبَ بمَذْهَبِهِ.

• قَمْرَصَ: أكلَ اللَّوْزَ.
ولَبَنٌ قُمارِصٌ، كعُلابِطٍ: قارِصٌ.

• قَمَصَ الفرسُ وغيرُه يَقْمُصُ ويَقْمِصُ قَمْصاً وقُمَاصاً، بالضم الكسرِ، أو إذا صارَ عادةً له، فبالضم: وهو أن يَرْفَعَ يَدَيهِ

الجزء: 1 - الصفحة: 628

ويَطْرَحَهُما مَعاً، ويَعْجِنَ بِرِجْلَيْهِ،
وـ البَحْرُ بالسفينة: حَرَّكَها. وككتابٍ: القَلَقُ، والوَثْبُ، ويُضَمُّ.
و"ما بالعَيْر من قُماصٍ"، يُضرَبُ لضَعيفٍ لا حَراكَ به، ولِمَنْ ذَلَّ بعدَ عِزٍّ. وكصَبورٍ: الدابَّةُ تَقْمُصُ بصاحِبِها،
كالقَميصِ، والأَسَدُ، والقَلِقُ لا يَسْتَقِرُّ، وجَبَلٌ بخَيْبَر عليه حِصْنُ أبي الحُقَيْقِ اليَهوديِّ.
والقَميصُ، وقد يُؤَنَّثُ: م أو لا يكونُ إلاَّ من قُطْنٍ، وأما من الصُّوفِ، فلا
ج: قُمُصٌ وأقْمِصَةٌ وقُمْصانٌ، والمَشِيمَةُ، وغِلافُ القَلْبِ. وفي الحديثِ: "إن اللهَ سَيُقَمِّصُكَ قَميصاً"، أي: سيُلْبِسُكَ لِباسَ الخِلافَةِ.
والقِمِصَّى، كزِمِكَّى: القِبِصَّى.
والقَمَصُ، محركةً: ذُبابٌ صِغارٌ تكونُ فوقَ الماءِ، أو البَقُّ الصِّغَارُ على الماءِ الرَّاكِدِ، والجَرَادُ أوَّلَ ما يَخْرُجُ من بَيْضِهِ.
وقَمَّصَه تَقْميصًا: ألْبَسَه قَميصاً، فَتَقَمَّصَ هو.

• القِنْصُ، بالكسر: الأَصْلُ.
وقَنَصَهُ يَقْنِصُه: صادَه، فهو قانِصٌ وقَنيصٌ وقَنَّاصٌ.
والقَنيصُ والقنَصُ، محركةً: المَصيدُ. وقُناصَةُ، بالضم، وقَنَصٌ، محركةً: ابنا مَعَدِّ بنِ عَدْنانَ.
والقَوانِصُ للطَّيْرِ: كالمَصارينِ للغَيْرِ. وفي الحديث: "فَتُخْرِجُ النارُ عليهم قَوانِصَ تَخْطَفُهُم قِطَعاً خَطْفَ الجارِحَةِ الصَّيْدَ".
والقانِصةُ: واحِدَتُها، وسارِيَةٌ صغيرَةٌ يُعْقَدُ بها سَقْفٌ أو نحوُهُ.
والقُوَيْنِصةُ: ة بِدِمَشْقَ.
واقْتَنَصه: اصْطادَهُ،
كتَقَنَّصَهُ.

• قُوصُ، بالضم: قَصَبةُ الصَّعيدِ، ليس بالدِّيارِ المِصْرِيَّةِ بعدَ الفُسطاطِ أعْمَرُ منها،
وة أُخْرَى بالأُشْمُونَيْنِ، يقالُ لها: قُوصُ قام، ورُبَّما كُتِبَتْ قُوزُقام، بالزاي مَقامَ الصادِ للتَّفْرِقَةِ.

• قَيْصُ السِّنِّ: سُقوطُها من أصْلِها،
وـ من البَطْنِ: حَرَكَتُه. ومِقْيَصُ بنُ صُبابَةَ: صوابُه بالسين، ووَهِمَ الجوهريُّ.
والقَيْصانَةُ: سَمَكَةٌ صَفْراءُ مُسْتَديرَةٌ.
وجَمَلٌ قَيْصٌ: وهو الذي يَتَقَيَّصُ، أي يَهْدِرُ
ج: أقْياصٌ وقُيُوصٌ.
وبِئْرٌ قَيَّاصةُ الجُولِ: مُتَهَدِّمَتُه.
والانْقِياصُ: انْهِيالُ الرَّمْلِ والتُّرابِ، وكَثْرَةُ الماءِ في البِئْرِ، وسُقوطُ السِّنِّ، وانْهِيارُ البِئْرِ،
كالتَقَيُّصِ.
والمُنْقاصُ: المُنْقَعِرُ من أصْلِهِ.

فَصْلُ الكاف
• كَأَصَهُ، كمَنَعَه: ذَلَّلَهُ، وقَهَرَهُ،
وـ الشيءَ: أكَلَهُ، أو أكْثَرَ من أكْله، أو من شُرْبِهِ.
وهو كَأْصٌ وكُؤْصَةٌ، بالضم: صَبورٌ على الأكْلِ والشُّرْبِ، أوْ على الشَرابِ.

• الكُبَاصُ والكُباصةُ، بضمِّهِما، من الإِبِلِ والحُمُرِ ونحوِهما: القَوِيُّ على العَمَلِ.

• الكَحْصُ: نَباتٌ له حَبٌّ يُشَبَّهُ بعينِ الجَرادِ.
والكاحِصُ: الضارِبُ بِرِجْلِهِ.
وكَحَصَ بِرِجْلِهِ، كمنع: فَحَصَ،
وـ الأَثَرُ كُحوصاً: دَثَرَ، وقد كَحَصَه البِلَى،
وـ الظَّليمُ: مَرَّ في الأرضِ لا يُرَى.
وكَحَّصَ الكِتابَ تَكْحيصًا فَكَحَصَ هو كَحْصًا: دَرَسَه فَدَرَسَ.
وأطلالٌ كَواحِصُ: دَوارِسُ.

• الكريصُ، كأَميرٍ: الأَقِطُ يَكْثُرُ مع الطَّراثيثِ، أو مع الحَمَصيصِ، لا كُلُّ أقِطٍ. ووَهِمَ الجوهريُّ، وإنما حَمَّرْتُه لأَنَّه لم يَذْكُرْ سِوَى لَفْظَةٍ مُخْتَلَّةٍ، والذَّخيرَةُ، وأن يُطْبَخ الحُمَّاضُ باللَّبَن، فَيُجَفَّفَ، فَيُؤْكَلَ في القَيْظِ،
أو يُكْرَصَ: أي: يُخْلَطَ الأَقِطُ والتَّمْرُ، والمَوْضِعُ يُتَّخَذُ فيه الأَقِطُ.
وقد كَرَصَه يَكْرِصُه: دَقَّهُ.
والمِكْرَصُ، كمِنْبَرٍ: إناءٌ، أو سِقاءٌ يُحْلَبُ فيه اللبَنُ.
وكَرَّصَ تَكْريصًا: أكلَ الكَريصَ.
والاكْتِراصُ: الجمعُ.

• الكَصُّ: الاجتِماعُ، والصوتُ الدَّقيقُ،
كالكَصيصِ، وقد كَصَّ يَكِصُّ.
والكَصيصُ: الرِّعْدَةُ، والتَّحَرُّكُ، والالْتواءُ من الجَهْدِ، والانْقِباضُ، والذُّعْرُ، وصوتُ الجَرادِ، والاضْطِرابُ.
والكَصِيصَةُ: الجَماعَةُ، وحِبالَةٌ يُصادُ بها الظَّبْيُ.
والماءُ يَكِصُّ بالناس كَصيصاً: كَثُروا عليه.
وأكْصَصْتَ: هَرَبْتَ، وانْهَزَمْتَ.
وتَكاصُّوا واكْتَصُّوا: تَزاحَمُوا واجْتَمَعُوا.

الجزء: 1 - الصفحة: 629

• الكَعْصُ، كالمَنْعِ: الأَكْلُ، لغةٌ في الكَأْصِ.
وكَعِيصُ الفَأْرِ والفَرْخِ: أصواتُهُما.

• الكُناصُ، كغُرابٍ: الكُباصُ، أو الصوابُ بالنون، والباءُ تَصحيفٌ.
وكَنَّصَ تَكْنيصًا: حَرَّكَ أنْفَهُ اسْتِهْزاءً.

• كاصَ يَكيصُ كَيْصًا وكَيَصانًا وكُيُوصاً: كَعَّ عن الشيءِ،
وـ طَعامَهُ: أكَلَهُ وحْدَه،
وـ منه: أكْثَرَ.
وكِصنا عندَه ما شِئْنا: أكَلْنا.
والكيصُ، بالكسر: الضَّيِّقُ الخُلُقِ، والبخيلُ جِدّاً، والقصيرُ التارُّ،
كالكَيِّصِ فيهما، وبالفتح: البُخْلُ التَّامٌ، والمَشْيُ السريعُ. وكعِنَبٍ وهِجَفٍّ: الشديدُ العَضَلِ.
وفلانٌ كِيصَى، كعيسَى، ويُنَوَّنُ وكسَكْرَى: يأكلُ وحْدَه، ويَنْزِلُ وحْدَه، ولا يُهِمُّهُ غيرُ نَفْسِه.
وإنه لَكَيَّاصُ المَشْيِ: رِخْوُ البادِّ.
ومَرَّ يَكِيصُ: يَعْجَلُ.
وما زالَ يُكايصُه: يُمارِسُه.

فَصْلُ اللاّم
• لَحَصَ في الأمرِ، كمنَع: نَشِبَ فيه،
وـ خَبَرَهُ: اسْتَقْصاهُ، وبَيَّنَه شيئاً شيئاً،
كلَحَّصَهُ.
ولَحاصِ، كقَطامِ: الشِّدَّةُ، والاخْتِلاطُ.
وخُطَّةٌ تَلْتَحِصُكَ، أي: تُلْجِئُكَ إلى الأمرِ.
واللَّحَصُ، محركةً: تَغَصُّنٌ كثيرٌ في أعْلَى الجَفْنِ.
واللَّحَصانُ، محركةً: العَدْوُ، والسُّرْعةُ.
والمَلْحَصُ: المَلْجَأُ.
والتَّلْحيصُ: التَّضْييقُ، والتشديدُ في الأمرِ.
والالتِحاصُ: الالتِحاجُ، والاضْطِرارُ، والحَبْسُ، والتَّثْبيطُ، وتَحَسِّي ما في البَيْضةِ ونحوِها.
والتَحَصَهُ الشيءُ: نَشِبَ فيه،
وـ إلى الأمرِ: ألْجَأَهُ إليه،
وـ الإِبْرَةُ: انْسَدَّ سَمُّها،
وـ الذئبُ عَيْنَ الشاةِ: اقْتَلَعَها وابْتَلَعَها.

• اللَّخَصَةُ، محركةً: لَحْمَةُ باطِنِ المُقْلَةِ
ج: لِخاصٌ.
ولَخِصَتْ عينُهُ، كفرحَ: ورِمَ ما حَوْلَها، فهي لَخْصاءُ، والرجلُ ألْخَصُ.
واللَّخَصُّ، محركةً أيضاً: كَوْنُ الجَفْنِ الأعْلَى لَحِيماً.
وضَرْعٌ لَخِصٌ، ككتِفٍ: كثيرُ اللَّحْمِ، يَخْرُجُ لَبَنُهُ بِشِدَّةٍ.
ولَخَصَ البعيرَ، كمنَعَ: نظَرَ إلى عَيْنِهِ مَنْحُوراً، هَلْ فيها شَحْمٌ أم لا.
وقد أُلْخِصَ البعيرُ: فُعِلَ به ذلك، فَظَهَرَ نِقْيُهُ. قال أعْرابِيُّ في حَجْرَةٍ: ما ألْخَصَ من إبِلِي فانْحَرُوهُ، وما لم يُلْخِصْ فارْكَبُوهُ.
والتَّلْخِيصُ: التَّبْيينُ، والشَّرْحُ، والتَّخْلِيصُ.

• اللَّصُّ: فِعْلُ الشيءِ في سَتْرٍ، وإغْلاقُ البابِ وإطْبَاقُهُ، والسارِقُ، ويُثَلَّثُ
ج: لُصُوصٌ وألْصَاصٌ، وهي لَصَّةٌ
ج: لَصَّاتٌ ولَصائِصُ، والمَصْدَرُ: اللَّصَصُ واللَّصاصُ واللَّصُوصِيَّةُ واللُّصُوصِيَّةُ.
وأرضٌ مَلَصَّةٌ: كثيرَتُهُمْ.
واللَّصَصُ: تَقَارُبُ المَنْكِبَيْنِ، وتَقارُبُ الأضْرَاسِ، وهو ألَصُّ، وتَضامُّ مِرْفَقَيِ الفرسِ إلى زَوْرِهِ.
واللَّصَّاءُ من الجباهِ: الضَّيِّقَةُ،
وـ من الغنَمِ: ما أقْبَلَ أحَدُ قَرْنَيْهَا وأدْبَرَ الآخرُ، والمرأةُ المُلْتَزِقَةُ الفَخِذَيْنِ لا فُرْجَةَ بينهما. ويقالُ للزَّنْجِيِّ: ألَصُّ الألْيَتَيْنِ.
وتَلْصِيصُ البُنْيَانِ: تَرْصيصُهُ.
والتَصَّ: التَزَقَ.
ولَصْلَصَهُ: حَرَّكَهُ.

• اللَّعَصُ، محركةً: العَسَرُ، والنَّهَمُ في الأكْلِ والشُرْبِ جميعاً.
وتَلَعَّصَ فُلانٌ علينا: تَعَسَّرَ.

• لقِصَ، كفرح: ضاقَ،
وـ نَفْسُهُ: غَثَتْ، وخَبُثَتْ.
واللَّقِصُ، ككتِفٍ: الضَيِّقُ، والكَثيرُ الكَلامِ، السريعُ الشَّرِّ.
ولَقَصَ جِلْدَهُ، كَمَنَعَ: أحْرَقَهُ.
والْتَقَصَهُ: أخَذَهُ.
والمُلْتَقِصُ: المُتَتَبّعُ مَداقَّ الأُمورِ.

• اللَّمْصُ: الفالوذُ، أو شيءٌ يُشْبِهُهُ لا حَلاوَةَ له، يأكُلُهُ الصَّبِيُّ بالدِّبْسِ.
ولَمَصَ: أكَلَهُ.
وـ الشيءَ: أخَذَهُ بِطَرَفِ إصْبَعِهِ فَلَطَعَهُ، كالعَسَلِ وشِبْهِهِ،
وـ فلاناً: قَرَصَهُ. وكصبورٍ: الكَذَّابُ الخَدَّاعُ، والهَمَّازُ.
وألْمَصَ الشجرُ: أمْكَنَ أن يُلْمَصَ.

• اللَّوْصُ: اللَّمْحُ من خَلَلِ بابٍ ونحوه،
كالمُلاوَصَةِ، ووجعُ الأُذُنِ أو النَّحْرِ.
ولاصَ: حادَ.
واللَّواصُ، كسحابٍ: الفالُوذُ،
كالمُلَوَّصِ، كمُعَظَّمٍ، والعَسَلُ الصَّافِي.
ولَوَّصَ: أكَلَهُ.
واللَّوْصَةُ: وجَعُ الظَّهْرِ.
وألاصَهُ على الشيءِ: أدَارَهُ عليه، وأرادَهُ منه.
وأُلِيصَ، بالضم: أُرْعِشَ.
ولاوَصَ: نَظَرَ كأنَّه يَخْتِلُ لِيَرُومَ أمْراً،
وـ الشجرةَ: أرادَ أنْ يَقْطَعَهَا بالفاسِ، فَلاوَصَ في نَظرِهِ يَمْنَةً ويَسْرَةً كيفَ يأتِيها، وكيفَ يَضْرِبُها.
وتَلَوَّصَ: تَلَوَّى، وتَقلَّبَ.

• لاصَ يَليصُ: حادَ.
ولِصْتُهُ أليصُهُ وألَصْتُه: إذا أرَغْتَه، أو حَرَّكْتَهُ لِتَنْتَزِعَه.
وألَصْتُه عن كذا وكذا: راوَدْتُه عنه.

الجزء: 1 - الصفحة: 630

فَصْلُ الميمْ
• المأَصُ، محركةً: بِيضُ الإِبِلِ، وكِرامُهَا، لُغَةٌ في المَعَصِ والمَغَصِ.

• مَحَصَ الظَّبْيُ، كمنَعَ: عَدَا،
وـ المَذْبُوحُ بِرِجْلِهِ: رَكَضَ،
وـ الذَّهَبَ بالنار: أخْلَصَهُ مما يَشُوبُهُ،
وـ بالرجُلِ الأرضَ: ضَرَبَهُ،
وـ بسَلْحِهِ: رَمَى،
وـ السَّرابُ أو البَرْقُ: لَمَعَ فهو مَحَّاصٌ،
وـ مِنِّي: هَرَبَ،
وـ السِّنَانَ: جَلاهُ،
فهو مَمْحُوصٌ ومَحِيصٌ، وهما الشديدُ الخَلْقِ المُدْمَجُ.
ورجلٌ مَمْحُوصُ القوائِمِ: خَلَصَ من الرَّهَلِ.
وحَبْلٌ مَحِصٌ، ككتِفٍ: ذَهَبَ زِئْبِرُهُ ولانَ.
وفَرَسٌ مَحْصٌ، بالفتحِ وكمُعَظَّمٍ: شديدُ الخَلْقِ.
والدَّوِّيَّةُ المَحَّاصُ: التي يَمْحَصُ الناسُ فيها السَّيْرَ، أي: يَجِدُّونَ.
والأَمْحَصُ: من يَقْبَلُ اعْتِذَارَ الصادِقِ والكاذِبِ.
وأمْحَصَ: بَرَأَ،
وـ الشمسُ: ظَهَرَتْ من الكُسُوفِ، وانْجَلَتْ،
كانْمَحَصَتْ.
والتَّمْحِيصُ: الابْتِلاءُ، والاخْتِبَارُ، والتَّنْقِيصُ، وتَنْقِيَةُ اللَّحْمِ من العَقَبِ،
وانْمَحَصَ: أُفْلِتَ،
وـ الوَرَمُ: سَكَنَ.

• المَرْصُ لِلثَّدْيِ ونحوِهِ: الغَمْزُ بالأَصابِعِ.
والمَرُوصُ، كصَبُورٍ: النَّاقَةُ السَّريعَةُ.
ومَرَصَ: سَبَقَ.
وتَمَرَّصَ القِشْرُ عن السُّلْتِ: طارَ.

• مَصِصْتُهُ، بالكسر،
أمَصُّهُ ومَصَصْتُهُ أمُصُّهُ، كخصَصْتُهُ أخُصُّهُ: شَرِبْتُهُ شُرْباً رفِيقاً،
كامْتَصَصْتُهُ، وأمَصَّنِي فلانٌ.
ويا مَصَّانُ، ولها: يا مَصَّانَةُ: شَتْمٌ، أي: يا ماصَّ بَظْرِ أُمِّهِ، أو راضِعَ الغَنَمِ لُؤْماً. ويقالُ: ويْلِي على ماصَّانِ بنِ ماصَّانِ، وماصَّانَةِ بنِ ماصَّانَةِ.
والماصَّةُ: داءٌ يأخُذُ الصبِيَّ من شَعَراتٍ على سَنَاسِنِ الفَقارِ، فلا يَنْجَع فيه أكلٌ وشُرْبٌ، حتى تُنْتَفَ تِلْكَ الشَّعَرَاتُ.
والمُصَاصُ، بالضم: نباتٌ، أو يَبِيسُ الثُّدَّاءِ، أو نباتٌ إذا نَبَتَ بكاظِمَةَ، فَقَيْصُومٌ، وإذا نَبَتَ بالدَّهْناءِ، فَمُصَاصٌ، ولِلِينِهِ يُخْرَزُ به، وهو يُعَدُّ مَرْعًى، وخالِصُ كلِّ شيءٍ،
كالمُصَامِصِ.
وذُو مُصامِصٍ: ع.
وفَرَسٌ مُصَامِصٌ، كعُلابِطٍ وعُلَبِطٍ: شديدُ تَرْكِيبِ المَفَاصِلِ.
وإنه لَمُصَامِصٌ، أي: حَسِيبٌ زاكٍ.
والمَصِيصَةُ، كسفينَةٍ: القَصْعَةُ،
ود بالشامِ، ولا تُشَدَّدُ.
ومَصِيصُ الثَّرَى: النَّدِيُّ من التُّرابِ والرَّمْلِ.
ومُصَّةُ المالِ، بالضم: مُصَاصُهُ.
ووظِيفٌ مَمْصُوصٌ: دَقِيقٌ.
والمَصُوصُ، كصَبُورٍ: طَعَامٌ من لَحْمٍ يُطْبَخُ ويُنْقَعُ في الخَلِّ، أو يكونُ من لَحْمِ الطيرِ خاصَّةً، والمرأةُ تَحْرِصُ على الرجلِ عندَ الجِماعِ، والفَرْجُ المُنْشِفَةُ لما على الذَّكَرِ من البِلَّةِ
ج: مَصائِصُ.
والمَصوصَةُ والمَمْصوصَةُ: المرأةُ المَهْزُولَةُ.
والمَصْمَصَةُ: المَضْمَضَةُ بطَرَفِ اللسانِ،
و"مُمَصْمِصَةُ الذُّنُوبِ": مُمَحِّصَتُها.
وتَمَصَّصَهُ: مَصَّهُ في مُهْلَةٍ.

• المَعَصُ، محرَّكةً: الْتِوَاءٌ في عَصَبِ الرَّجُلِ، كأنه يَقْصُرُ عصَبُهُ، فَتَتَعَوَّجُ قَدَمُهُ، ثم يُسَوِّيهِ بيدِهِ، أو خاصٌّ بالرِّجْلِ، ووجَعٌ في العَصَبِ من كَثْرَةِ المَشْيِ، والمَأَصُ، وتكسيرٌ تَجِدُهُ في طَرَفِ الجَسَدِ لكَثْرَةِ الرَّكْضِ أو غيرِهِ.
مَعِصَ، كفرِحَ: الْتَوَى مَفْصِلُهُ ويدهُ أو رِجْلُهُ إذا اشْتَكَاهَا،
وـ في مِشْيَتِهِ: حَجَلَ،
وـ الإِصْبَعُ: نُكِبَتْ،
وبنُو مَعيصٍ، كأميرٍ: بَطْنٌ من قُرَيْشٍ.
وبنُو ماعِصٍ: بُطَيْنٌ.
وتَمَعَّصَ بَطْنُهُ: أوجَعَهُ.

• المَغْصُ، ويُحَرَّكُ ووَهِمَ الجوهريُّ: وجَعٌ في البَطْنِ، مُغِصَ، كعُنِيَ، فهو مَمْغوصٌ.
والمَغَصُ: المَأَصُ
ج: أمْغاصٌ، أو هو جمعٌ لا واحِدَ له من لَفْظِهِ.
وقالوا: فلانٌ مَغْصٌ، من المَغَصِ، إذا كان ثَقِيلاً.

الجزء: 1 - الصفحة: 631

• المِلاصُ، بالكسر: الصَّفا الأبيضُ، وقَلْعَةٌ بِسواحِلِ جَزيرةِ صِقِلِّيَةَ. وجاريةٌ ذاتُ شِماسٍ ومِلاصٍ في الشِّينِ.
ومَلَصَ بسلْحِهِ: رَمَى به. وكفرِحَ: سَقَطَ مُتَزَلِّجاً.
ورِشاءٌ مَلِصٌ، ككتِفٍ: تَزْلَقُ الكَفُّ عنه.
ويا ابنَ مَلاَّصٍ، ككَتَّانٍ: شَتْمٌ.
ورجلٌ أمْلَصُ الرأسِ: أثْلَطُهُ.
وسَيْرٌ إمْلِيصٌ: سريعٌ.
والمَلِصَةُ، كزَنِخَةٍ: الأَطُومُ من السَّمَكِ.
وأمْلَصَتْ: ألْقَتْ ولدَهَا مَيِّتاً، وهي مُمْلِصٌ، فإنِ اعْتَادَتْهُ،
فمِمْلاصٌ،
وـ الشيءُ: أُزْلِقَ. ويقالُ أيضاً إذا ألْقَتْ ولدَها: ألْقَتْهُ مَلِيصاً ومَلِيطاً.
وتَمَلَّصَ: تَخَلَّصَ.
وانْمَلَصَ: أفْلَتَ.

• المَوْصُ: غَسْلٌ لَيِّنٌ، والدَّلْكُ باليدِ، ومعالَجَةُ الهَبيدِ بالغَسْلِ، وهم يَمُوصونَهُ ثلاثَ مَوْصاتٍ، والتِّبْنُ.
ومَوَّصَ تَمْوِيصاً: جَعَلَ تِجَارَتَهُ في التِبْنِ،
وـ ثيابَهُ: غَسَلَها ونَقَّاها.

• مَهَّصَ ثَوْبَهُ تَمْهِيصاً: نَظَّفَهُ، وبَيَّضَهُ.
وتَمَهَّصَ في الماءِ: انْغَمَسَ.
وامْهَاصَّتِ الأرضُ: ذَهَبَ نَبْتُهَا وورقُهَا، وهي مَهْصاءُ.

فَصْلُ النُّون
• النَّبْصُ: القليلُ من البَقْلِ إذا طَلَعَ، والتَّكَلُّمُ.
وما يَنْبِصُ: ما يَتَكَلَّمُ.
وما سَمِعْتُ له نَبْصَةً: كلمةً.
والنَّبيصُ، كأميرٍ: صَوْتُ شَفَتَيِ الغُلامِ إذا أراد تَزْويجَ طائِرٍ بِأُنْثَاهُ، وقد نَبَصَ يَنْبِصُ،
ومنه: النَّبْصَاءُ: للقَوْسِ المُصَوِّتَةِ.
ونَبَّصَ الطائِرُ والعُصْفُورُ يُنَبِّصُ نَبِيصاً: صَوَّتَ صَوْتاً ضَعيفاً.

• النَّحْصُ: الأَتانُ الوَحْشِيَّةُ الحائِلُ،
كالناحِصِ، وبالضم: أصْلُ الجَبَلِ وسَفْحُهُ.
والنَّحُوصُ من الأُتُنِ: ما لا وَلَدَ لها ولا لَبَنَ، والناقةُ الشديدَةُ السِّمَنِ،
كالنَّحيصِ، وقد نَحَصَ، كَمَنَعَ، نُحوصاً، أو التي مَنَعَها السِّمَنُ من الحَمْلِ.
ونَحَصْتُ له بحَقِّهِ: أدَّيْتُه عنه.
والمِنْحاصُ، بالكسر: المرأةُ الطَّويلةُ الدَّقيقةُ.

• نَخَصَ، كمنَعَ ونَصَرَ: تَخَدَّدَ، وهُزِلَ.
وعجوزٌ ناخِصٌ: نَخَصَها الكِبَرُ وأنْخَصَها.
ونَخِصَ لَحْمُهُ، كفرحَ: ذَهَبَ،
كانْتَخَصَ.

• نَدَصَتْ عَيْنُهُ نُدُوصاً: جَحَظَتْ، وكادَتْ تَخْرُجُ من قَلْتِها، كما تَنْدُصُ عَيْنا الخَنيقِ.
والمِنْداصُ، بالكسر: المرأةُ الرَّسْحاءُ، والحَمْقاءُ، والبَذِيَّةُ، والطَّيَّاشَةُ الخَفيفَةُ، والرجُلُ لا يَزَالُ يَطْرَأُ على قومٍ بما يَكْرَهُون، ويظْهَرُ بِشَرٍّ.
ونَدِصَتِ البَثْرَةُ، كفرح: غُمِزَتْ فَخَرَجَ ما فيها. وكنَصَرَ، نَدْصاً ونُدوصاً: خَرَجَ،
وـ الشيءُ من الشيءِ: امْتَرَقَ.
وأنْدَصَ حَقَّهُ منه،
واسْتَنْدَصَهُ: اسْتَخْرَجَهُ.

• نَشَصَ السحابُ: ارْتَفَعَ،
وـ المرأةُ: نَشَزَتْ، وأبْغَضَتْ زَوْجَها،
وـ فلاناً: طَعَنَهُ،
وـ النَّفْسُ: جاشَتْ،
وـ سِنُّهُ: طالَتْ،
وـ الشيءَ: اسْتَخْرَجَهُ. وككتابٍ وسَحابٍ: السَّحابُ المُرْتَفِعُ، أو المُرْتَفِعُ بعضُهُ فَوْقَ بَعْضٍ
ج: نُشُصٌ.
والمِنْشَاصُ: المرأةُ تَمْنَعُ زَوْجها في فِراشِها.
والنَّشِيصُ: الرُّمْحُ المُنْتَصِبُ،
كالنَّشوصِ، والذي يُجْعَلُ الخَميرُ فيه من العَجينِ، ثم يُخْبَزُ قَبْلَ أن يَتَخَمَّرَ حَسَناً.
وفَرَسٌ نَشَاصِيٌّ: مُشْرِفُ الأَقْطَارِ.
وانْتَشَصَ الشَّجَرَةَ: اقْتَلَعَها.
ورأيتُ نَشاصَ جوارٍ: إذا كُن أتْراباً.
ونَشاصَ خَيْلٍ وإبِلٍ: إذا كانَتْ مُسْتَوِيَة.

• نَصَّ الحديثَ إليه: رَفَعَهُ،
وـ ناقَتَهُ: استَخْرَجَ أقْصَى ما عندَها من السَّيْرِ،
وـ الشيءَ: حَرَّكَهُ، ومنه: فلانٌ يَنُصُّ أنْفَهُ غَضَبَاً، وهو نَصَّاصُ الأنفِ،
وـ المَتَاعَ: جَعَلَ بعضَهُ فوقَ بعضٍ،
وـ فلاناً: اسْتَقْصَى مَسْأَلَتَهُ عن الشيءِ،
وـ العَرُوسَ: أقْعَدَها على المِنَصَّةِ، بالكسر، وهي ما تُرْفَعُ عليه، فانْتَصَّتْ،
وـ الشيءَ: أظْهَرَهُ،
وـ الشِّوَاءُ يَنِصُّ نَصيصاً: صَوَّتَ على النارِ،
وـ القِدْرُ: غَلَتْ.
والمَنَصَّةُ، بالفتح: الحَجَلَةُ من نَصِّ المَتاعِ.
والنَّصُّ: الإِسْنَادُ إلى الرئيسِ

الجزء: 1 - الصفحة: 632

الأكْبَرِ، والتَّوْقيفُ، والتَّعْيينُ على شيءٍ ما.
وسَيْرٌ نَصٌّ ونَصيصٌ: جِدٌّ رَفيعٌ.
و"إذا بَلَغَ النِّساءُ نَصَّ الحِقاقِ أو الحقائقِ، فالعَصَبَةُ أوْلَى" أي: بَلَغْنَ الغايَةَ التي عَقَلْنَ فيها، أو قَدَرْنَ فيها على الحِقَاقِ، وهو الخِصامُ، أو حُوقَّ فِيهنَّ، فقال كلٌّ من الأوْلِيَاءِ: أنا أحَقُّ، أو اسْتِعَارَةٌ من حِقاقِ الإِبِلِ، أي: انْتَهَى صِغَرُهُنَّ.
ونَصيصُ القَوْمِ: عَدَدُهُمْ.
والنَّصَّةُ: العُصْفُورَةُ، وبالضم: الخُصْلَةُ من الشَّعَرِ، أو الشَّعَرُ الذي يَقَعُ على وجْهِهَا من مُقَدَّمِ رأْسِها.
وحَيَّةٌ نَصْنَاصٌ: كثيرةُ الحركةِ.
ونَصَّصَ غَرِيمَه وناصَّهُ: اسْتَقْصَى عليه، وناقَشَهُ.
وانْتَصَّ: انْقَبَضَ، وانْتَصَبَ، وارتْفَعَ.
ونَصْنَصَهُ: حَرَّكَهُ، وقَلْقَلَهُ،
وـ البعيرُ: أثْبَتَ رُكْبَتَيْهِ في الأرضِ وتَحَرَّكَ لِلنُّهُوضِ.

• نَعَصَ الجَرادُ الأرضَ، كَمَنَعَ: أكلَ نَباتَها.
وهو من ناعِصَتِي، أي: ناصِرَتِي. وأسَدُ بنُ ناعِصَةَ: شاعِرٌ نَصْرَانِيٌّ قديمٌ،
مُشْتَقٌّ من النَّعَصِ، محرَّكةً، وهو التَّمايُل.
والنَّواعِصُ: ع.
وانْتَعَصَ: غَضِبَ، وحَرِدَ، وانْتَعَشَ بعدَ سُقُوطٍ. وقَوْلُ الجَوْهَرِيِّ: ناعِصٌ: اسْمُ رَجُلٍ، وهَمٌ لم يَذْكُرْ غيرَهُ، فَكَأَنَّهُ لم يَذْكُرْ شيئاً.

• النَّغَصُ، محرَّكةً: أنْ تُورِدَ إبِلَكَ الحَوْضَ، فإذا شَرِبَتْ، صَرَفْتَها وأوْرَدتَ غيرَها.
ونَغِصَ، كفَرِحَ: لم يَتِمَّ مُرادُهُ،
وـ البَعِيرُ: لم يَتِمَّ شُرْبُهُ،
وـ الشَّرابُ: لم يَتِمَّ.
وأنْغَصَ اللُّه عليه العَيْشَ ونَغَّصَهُ وعليه: كَدَّرَهُ،
فتَنَغَّصَتْ مَعِيشَتُهُ: تَكَدَّرَتْ.
وتَناغَصَتِ الإِبِلُ: ازْدَحَمَتْ.

• المِنْفَاصُ: الكثيرَةُ الضَّحِكِ، والبَوَّالَةُ في الفِرَاشِ،
والنَّفيصُ: الماء العَذْبُ.
وكغُرَابٍ: داءٌ في الشَّاءِ تَنْفِصُ بأبْوالِها، أي: تَدْفَعُ حتى تَمُوتَ.
والنُّفْصَةُ، بالضم: دُفْعَةٌ من الدَّمِ.
ونَفَصَ بالكلِمَةِ: أتَى سَرِيعاً،
كأنْفَصَ.
ونَافَصَهُ: قال له: بُلْ وأبُولُ، فَنَنْظُرَ أيُّنا أبْعَدُ بَوْلاً.
وأنْفَصَ بالضَّحِكِ: أكْثَرَ منه.
وـ الشاةُ بِبَوْلِهَا: أخْرَجَتْهُ دُفْعَةً دُفْعَةً،
وـ بِشَفَتِهِ: أشارَ كالمُتَرَمِّزِ.
والانْتِفاصُ: رَشُّ الماء من خَلَلِ الأصابعِ على الذَّكَرِ.

• النَّقْصُ: الخُسْرَانُ في الحَظِّ،
كالتَّنْقاصِ والنُّقْصَانِ.
والنُّقْصَانُ أيضاً: اسْمٌ للقَدْرِ الذَّاهِبِ من المَنْقُوصِ. ونَقَصَ لازِمٌ مُتَعَدٍّ. ودَخَلَ عليه نَقْصٌ في دينِهِ وعَقْلِهِ، ولا يُقَالُ: نُقْصَانٌ. و"شَهْرا عِيدٍ لا يَنْقُصانِ" أي: في الحُكْمِ وإنْ نَقَصَا عَدَداً.
والنَّقيصَةُ: الوَقيعةُ في الناسِ، والخَصْلَةُ الدَّنِيئَةُ، أو الضَّعيفَةُ.
ونَقُصَ الماءُ، ككَرُمَ،
فهو نَقيصٌ: عَذْبٌ، وكُلُّ طِيب إذا طابَتْ رائِحَتُهُ،
فنَقيصٌ. وأنْقَصَهُ وانْتَقَصَهُ ونَقَّصَهُ: نَقَصَهُ فانْتَقَصَ.
والانْتِقَاصُ: الانتِفاصُ.
وهو يتَنَقَّصُهُ: يَقَعُ فيه، ويَذُمُّهُ.
واسْتَنْقَصَ الثَّمَنَ: اسْتَحَطَّهُ.

• نَكَصَ عن الأمْرِ نَكْصاً ونُكوصاً ومَنْكَصاً: تَكَأْكَأَ عنه، وأحْجَمَ،
وـ على عَقِبَيْهِ: رَجَعَ عَمَّا كان عليه من خَيْرٍ، خاصٌّ بالرُّجوعِ عن الخَيْرِ، وَوَهِمَ الجَوْهَرِيُّ في إطْلاقِهِ، أو في الشَّرِّ نادِرٌ.
والمَنْكَصُ: المُتَنَحَّى.

• النَّمْصُ: نَتْفُ الشَّعَرِ.
و"لُعِنَتِ النامِصَةُ"، وهي مُزَيِّنَةُ النِّساءِ بالنَّمْصِ،
و"المُتَنَمِّصَةُ" وهي المُزَيَّنَةُ به.
والنَّمَصُ، محرَّكةً: رِقَّةُ الشَّعَرِ، ودِقَّتُهُ حتى تراهُ كالزَّغَبِ، والقِصَارُ من الرّيشِ، ونَباتٌ يُعْمَلُ منه الأطْبَاقُ والغُلُفُ، ووَهِمَ الجوهَرِيُّ فَكَسَرَهُ.
والنَّمِيصُ: المَنْتُوفُ،
وـ من النَّبْتِ: ما نَمَصَتْهُ الماشيةُ بأفْواهِهَا، لا ما أُكِلَ ثم نَبَتَ، ووَهِمَ الجوهَرِيُّ. وككِتابٍ: خَيْطُ الإِبْرَةِ. وكغُرابٍ: الشَّهْرُ.
لم يأتِني نُماصاً، أي: شهْراً
ج: نُمُصٌ وأنْمِصَةٌ.
ونُماصِينُ: ع.
وأنْمَصَ النَّبْتُ: طَلَعَ.
ونَمَّصَ الشَّعَرَ تَنْمِيصاً وتَنْماصاً: نَمَصَهُ.

• النَّوْصُ: التأخُّرُ، والحِمارُ الوَحْشِي،
لأنَّهُ لا يَزالُ نائِصاً،

الجزء: 1 - الصفحة: 633

أي: رافِعاً رأسَه كالنَّافِرِ.
والمَناصُ: المَلْجَأُ.
وناصَ مَناصاً ونَويصاً ونِياصةً ونَوْصاً ونَوَصاناً: تَحَرَّكَ،
وـ عنه نَوْصاً: تَنَحَّى، وفارَقَه،
وـ إليه: نَهَضَ.
والنَّوْصَةُ: الغَسْلَةُ بالماءِ وغيرِه، والأصْلُ: مَوْصَةٌ، قُلِبَتْ نُوناً.
وأناصَهُ: أرادَهُ.
وناوَصَهُ: ناوَشَه، ومارَسَهُ.
والاسْتِناصةُ: التحريكُ، وأن تَسْتَخِفَّ الرَجُلَ فَتَذْهَبَ به في حاجَتِكَ، وتَحَرُّكُ الفَرَسِ للجَرْي.

• النَّيْصُ: الحَرَكَةُ الضَّعيفَةُ، واسمٌ للقُنْفُذِ.

فَصْلُ الواو
• وَأَصَ به الأرضَ. كوَعَدَ: ضَرَب به.
والوَئِيصَةُ: الجماعةُ.
وما أدرِي أيُّ الوَئِيصَةِ هو: أيُّ الناسِ.
وتَوَأَّصُوا: تَجَمَّعُوا، وتَزاحَموا على الماءِ.

• وَبَصَ البَرْقُ يَبِصُ وَبْصاً ووَبِيصاً: لَمَعَ، وبَرَقَ،
وـ الجِرْوُ: فَتَحَ عَيْنَيْهِ،
وـ الأرضُ: كثُرَ نَبْتُها،
كأَوْبَصَتْ. وككَتانٍ: البَرَّاقُ اللَّوْنِ، والقَمَرُ. ووابِصٌ: عَلَمٌ.
والوابِصَةُ: النارُ،
كالوَبيصةِ.
ووَابِصةُ: ع، وابنُ سَعيدٍ: صَحابِيٌّ.
وإنه لَوابِصةُ سَمْعٍ: يَثِقُ بكُلِّ ما يَسْمَعُ.
ووَبْصانُ، ويُضَمُّ: شَهْرُ رَبيعٍ الآخرِ.
والوَبَصُ، محركةً: النَّشاطُ.
وفَرَسٌ وَبِصٌ، ككَتِفٍ: نَشيطٌ.
وأوْبَصَتْ نارِي: ظَهَرَ لَهَبُها.
ووَبَّصَ لي بِيَسيرٍ تَوْبيصاً: أعْطانِيهِ.

• الوَحْصُ: البَثْرَةُ تَخْرُجُ في وجْهِ الجاريَةِ المَلِيحَة، وبهاءٍ: البَرْدُ.
وأصْبَحَتْ وليسَ بها وحْصَةٌ: بَرْدٌ.
ووحَصه، كوَعَدَه: سَحَبَه.

• الوُخُوصُ: الحركةُ.
وأوخَصَ الراكِبُ في السَّرابِ: جَعَلَ يَرْفَعُه مَرَّةً ويَخْفِضُه أخْرَى.
وـ لي بِعَطِيَّةٍ، أي: أقَلَّ منها.

• ودَصَ إليه بِكَلامٍ يَدِصُ وَدْصاً: ألْقَى إليه كَلاماً لم يَسْتَتِمَّهُ، وليس بالعالي.

• ورَصَتِ الدَّجاجَةُ، كوَعَدَ،
وأوْرَصَت ووَرَّصَتْ: وضَعَت البَيْضَ بِمَرَّةٍ.
وامرأةٌ مِيراصٌ: تُحْدِثُ إذا وُطِئَتْ.
ووَرَّصَ الشَّيْخُ تَوْريصاً: اسْتَرْخَى حِتارُ خَوْرانِه، وأبْدَى، ووَهِمَ الجوهريُّ وهَماً فاضِحاً، فَجَعَل الكُلَّ بالضاد.

• الوَصُّ: إحْكامُ العَمَلِ.
والوَصْوَصُ والوَصْواصُ: خَرْقٌ في السِّتْرِ بِمِقْدارِ عَيْنٍ تَنْظُرُ فيه.
ووَصْوَصَ: نَظَرَ فيه،
وـ الجِرْوُ: فَتَحَ عَيْنَيْهِ،
وـ المرأةُ: ضَيَّقَتْ نِقابَها،
كوَصَّصَتْ.
والوَصاوِصُ: بَراقعُ صِغارٌ تَلْبَسُها الجارِيَةُ، وحِجارَةُ مُتُونِ الأرضِ.

• وقَصَ عُنُقَه، كوَعَدَ كَسَرها،
فَوَقَصَتْ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ، ووُقِصَ، كعُنِيَ، فهو مَوْقُوصٌ. ووَقَصَتْ به راحِلَتُه تَقِصُه،
وـ الفَرَسُ الآكامَ: دَقَّها.
وواقِصةُ: ع بينَ الفَرْعاءِ وعَقَبَةِ الشيطانِ، وماءٌ لبنِي كعْبٍ،
وع بطريقِ الكوفَةِ دونَ ذِي مَرْخٍ،
وع باليمامة. وأبو إِسْحاقَ سَعْدُ بنُ أبي وَقَّاصٍ مالِكِ بنِ وُهَيْبٍ: أحدُ العَشَرَةِ.
والوَقَّاصِيَّةُ: ة بالسَّواد مَنْسوبَةٌ إلى وقَّاصِ بنِ عَبْدَةَ بنِ وقَّاصٍ.
والوَقْصُ: العَيْبُ، والنَّقْصُ، والجَمْعُ بينَ الإِضْمارِ والخَبْنِ، ويُحَرَّكُ، وبالتحريك: قِصَرُ العُنُقِ، وقِصَ، كفرحَ، فهو أوقَصُ.
وأوْقَصَه اللهُ: صَيَّرَهُ أوْقَصَ، وكُسارُ العِيدانِ تُلْقَى في النارِ، وواحِدُ الأَوْقاصِ في الصَّدَقَةِ، وهو ما بينَ الفَريضَتَيْنِ.
والوَقائصُ: رُؤُوسُ عِظامِ القَصَرَةِ.
وأوقَصُ الطريقينِ: أقْرَبُهُما.
وبنُو الأوقَصِ: بَطْنٌ.
وصارُوا أوقاصاً: أي: شِلالاً مُتَبَدِّدينَ.
وأوقاصٌ من بني فلانٍ، أي: زَعانِفُ.
وتَواقَصَ: تَشَبَّهَ بالأوقصِ.
وتَوَقَّصَ: سارَ بينَ العَنَقِ والخَبَبِ، أو هو شِدَّةُ الوَطْءِ في المَشْيِ، كأنه يَقِصُ ما تَحْتَه.

• الوَهْصُ، كالوَعْدِ: كسْرُ الشيءِ الرِّخْوِ، وشِدَّةُ الوَطْءِ، والرَّمْيُ العنيفُ، ومنه أن آدَمَ، عليه السلامُ، حينَ أُهْبِط من الجَنَّةِ وهَصَه اللهُ تعالى، والشَّدْخُ، والجَبُّ، والخِصاءُ، وبهاءٍ: ما اطْمَأنَّ من الأرضِ، واسْتدارَ.
والوَهَّاصُ: المِعْطاءُ.
ورجلٌ مَوْهوصُ الخَلْقِ ومُوَهَّصُهُ: تَداخَلَتْ عِظامُهُ.
وبنُو مَوْهَصَى، كخَوْزَلَى: العَبيدُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 634

فَصْلُ الهَاء
• الهَبَصُ، محركةً: النَّشاطُ، والعَجَلَةُ،
كالاهْتِباصِ، هَبصَ، كفرحَ،
فهو هَبِصٌ: نَشِطَ، وحَرَصَ على الصَّيْدِ،
وـ على الشيءِ يأكُلُه فَقَلِقَ لذلك.
والهَبَصَى، كجَمَزَى: مِشْيَةٌ سريعةٌ.
وانْهَبَصَ للضَّحِكِ،
واهْتَبَصَ: بالَغَ فيه.

• الهَرَصُ، محركةً: الدُّودُ، والحَصَفُ في البَدَنِ،
وقد هَرِصَ، كفَرِحَ،
وهَرَّصَ تَهْريصاً: اشْتَعَلَ بدَنُه حَصَفاً، أو هذه بالضاد.
والهَريصةُ: مُسْتَنْقَعُ الماءِ.

• الهِرْنِصانَةُ، بالكسر: دُودةٌ تُسَمَّى السُّرْفَةَ.
والهَرْنَصةُ: مَشْيُها.

• هَصَّهُ: وَطِئَهُ فَشَدَخَهُ فهو هَصِيصٌ ومَهْصوصٌ. وهُصَيْصٌ، كزبيرٍ: ابنُ كَعْبِ بنِ لُؤَيٍّ، أخُو مُرَّةَ، وأُمُّهُما مَخْتِنيَّةُ بنتُ شَيبانَ.
والهَصْهاصُ: البَرَّاقُ العَيْنَيْنِ. وكهُدْهُدٍ وحُلاحِلٍ: القويُّ من الناسِ والأُسُودِ. وهَصَّانُ بنُ كاهِلٍ، بالفتح: محدِّثٌ، والمحدّثونَ يَكْسِرُونَه، ولَقَبُ عامِر بنِ كعْبٍ.
وهَصيصُ النارِ: بَصيصُها.
وهَصَّصَ تَهْصيصاً: بَرَّقَ عينيهِ.
والهاصَّةُ: عَينُ الفيلِ.
والمُهَصْهِصَةُ: عَيْنُ اللُّصوصِ بالليل خاصَّةً.
وهَصْهَصَه: غَمَزَه.

• الهَلَنْقَصُ، كغَضَنْفَرٍ: القصيرُ.

• هَمَصَ لَحْمَه: أكلَه،
وـ فلاناً: صَرَعَه، وعَلاهُ، وقَتَلَه،
كاهْتَمَصَه.
ورجلٌ مَهْموصُ الفُؤادِ: مَضْغوثُه.

• الهِنْبِصُ، بالكسر: الضعيفُ الحقيرُ الردِيءُ. وكقُنْفُذٍ: العظيمُ البَطْنِ.
والهَنْبَصَةُ: إخْفاءُ الضَّحِكِ.

• الهَيْصُ: العُنْفُ بالشيءِ، ودَقُّ العُنُقِ،
وـ من الطيرِ: سَلْحُه،
وهاصَ يَهيصُ: رَمَى به،
والمَهايِصُ: مَسالِحُها، الواحدُ: كمَقْعَدٍ.

فَصْلُ اليَاء
• يَصَّصَ الجِرْوُ: جَصَّصَ،
وـ الأرضُ: تَفَتَّحَتْ بالنباتِ،
وـ النباتُ: تَفَتَّحَ بالنَّوْر،
وـ على القومِ: حَمَلَ.

• اليَنْصُ: القُنْفُذُ، مَقْلوبُ النَّيْصِ، أو أحدُهُما تصحيفٌ.

• اليَوَصِّيُّ، بفتح الياءِ والواو وكسر الصادِ وبالياءِ المُشَددتينِ: طائرٌ بالعراقِ أطْوَلُ جَناحاً من الباشِقِ، وأخْبَثُ صَيْداً، أو هو الحُرُّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 635

باب الضاد
فَصْل الهَمْزة
• أبَضَ البعيرَ يأبِضُهُ: شَدَّ رُسْغَ يَدِه إلى عضُدِهِ حتى تَرْتَفِعَ يَدُهُ عن الأرضِ.
وذلك الحَبْلُ: إباضٌ، ككِتابٍ
ج: أُبُضٌ.
والإِباضُ أيضاً: عِرقٌ في الرِّجْلِ. وعبدُ اللهِ بنُ إباضٍ التَّمِيميُّ: نُسِبَ إليه الإِباضِيَّةُ من الخوارِجِ.
وكغُرابٍ: ة باليَمامَةِ لم يُرَ أطولُ من نَخيلِها.
والمَأْبِضُ، كمَجْلِسٍ: باطِنُ الرُّكْبَةِ،
وـ من البَعيرِ: باطِنُ المِرْفَقِ،
كالأُبْض، بالضم.
والأَبايضُ: هَضَباتٌ تُواجِهُ ثَنِيَّةَ هَرْشَى.
أبَضَه: أصابَ عِرْقَ إباضِهِ،
وـ نَساهُ: تَقَبَّضَ،
كأَبِضَ، بالكسر.
والأَبْضُ: التَّخْلِيَةُ، ضِدُّ الشَّدِّ، والسُّكونُ والحَرَكَةُ، وبالضم: الدَّهْرُ
ج: آباضٌ.
وإبْضَةُ، مُثَلَّثَةً: ماءٌ لِبَلْعَنْبَرِ أو لِطَيِّئٍ قُرْبَ المدينةِ.
وفَرَسٌ أَبوضٌ: شديدُ السُّرْعَةِ.
ومُؤْتَبِضُ النَّسَا: الغُرابُ، لأنَّهُ يَحْجِلُ كأنه مأبوضٌ.
والمُتأبِّضُ: المَعْقُولُ بالإِباضِ.
وتأبَّضْتُ البَعيرَ فَتَأبَّضَ هو، لازِمٌ مُتَعَدٍّ.

• الأرضُ، مُؤَنَّثَةٌ: اسمُ جِنْسٍ، أو جَمْعٌ بِلا واحِدٍ، ولم يُسْمَعْ أرْضَةٌ
ج: أرْضاتٌ وأُرُوضٌ وأرَضُونَ وآراضٌ، والأراضِي غيرُ قِياسِيٍّ، وأسْفَلُ قَوائِمِ الدَّابَّةِ، وكُلُّ ما سَفَلَ، والزُّكامُ، والنُّفْضَةُ، والرِّعْدَةُ.
ولا أرضَ لكَ: كَلا أمَّ لَكَ.
وأرضُ نُوحٍ: ة بالبَحْرَيْنِ.
وهو ابنُ أرْضٍ: غَريبٌ.
وابنُ الأرضِ: نَبْتٌ كأنه شَعْرٌ، ويُؤْكَلُ.
والمَأرُوضُ: المَزْكومُ، أُرِضَ، كعُنِيَ، ومن به خَبَلٌ من أهْلِ الأرضِ والجِنِّ، والمُحَرِّكُ رأسَهُ وجَسَدَه بِلا عَمْدٍ، والخَشَبُ أكَلَتْه الأرَضَةُ، محركةً،
لدُوَيبَّةٍ م.
وأرِضَتِ القَرْحَةُ، كفرحَ: مَجِلَتْ، وفَسَدَتْ،
كاسْتَأرضَتْ.
وأرُضَتِ الأرضُ، ككَرُمَ،
فهي أرضٌ أرِيضَةٌ: زَكِيَّةٌ، مُعْجِبَةٌ لِلْعَينِ، خَليقَةٌ لِلخيرِ.
والِأُرْضَةُ، بالكسر والضم وكعِنَبَةٍ: الكَلأَ الكثيرُ.
وأرَضَتِ الأرضُ: كثُرَ فيها.
وأرَضْتُها: وجَدْتُها كذلك.
وهو آرَضُهُمْ به: أجْدَرُهُمْ. وعريضٌ أريضٌ: إتباع، أو سَمينٌ.
وأريضٌ أو يرِيضٌ: د، أو وادٍ.
والإِراضُ، ككِتابٍ: العِراضُ الوِساعُ، وبساطٌ ضَخْمٌ من صُوفٍ أو وَبَرٍ.
وآرَضَهُ اللهُ: أزْكَمَهُ.
والتَّأريضُ: أن تَرْعَى كَلأَ الأرضِ وتَرْتادَهُ، ونِيَّةُ الصومِ وتَهْيِئَتُهُ، وتَشْذيبُ الكلامِ وتَهْذيبُهُ، والتَّثْقِيلُ، والإِصْلاحُ، والتَّلْبيثُ، وأن تَجْعَلَ في السِّقاءِ لَبَناً أو ماءٌ أو سَمْناً أو رُبًّا لإِصْلاحِهِ.
والتَّأرُّضُ: التَّثَاقُلُ إلى الأرض، والتَّعَرُّضُ، والتَّصَدِّي، وتَمَكُّنُ النَّبْتِ من أن يُجَزَّ.
وفَسيلٌ مُسْتَأرِضٌ: له عِرْقٌ في الأرضِ، فإِذا نَبَتَ على جِذْعِ أُمِّهِ، فهو الراكِبُ، ووَدِيَّةٌ مُسْتَأرِضَةٌ.

• الإِضُّ، بالكسر: الأصْلُ.
والإِضاضُ، بالكسر: المَلْجَأُ، وتَصَلُّقُ الناقةِ عِنْدَ المَخاضِ.
وأَضَّنِي الأمْرُ: بَلَغَ مِنِّي المَشَقَّة،
وـ الفَقْرُ إليكَ: أحْوَجَني، وألْجَأنِي،
وـ الشَّيْءَ: كَسَرَهُ،
وـ النَّعامَةُ إلى أُدْحِيِّها: أرادَتْهُ،
كآضَّتْ إليه.
وائْتَضَّهُ: طَلَبَهُ، وضَرَبَهُ،
وـ إليه: اضْطَرَّ.
والمُؤَاضُّ:

الجزء: 1 - الصفحة: 636

المبادرُ،
وـ من الإِبِلِ: المَاخِضُ.

• امِضَ، كفرِحَ: لم يُبالِ من المُعاتَبَةِ، وعَزيمَتُهُ ماضِيَةٌ في قَلْبِه، وكذا إذا أبْدَى لِسانُهُ غَيْرَ ما يُريدُهُ.

• الأنيضُ، كأَمِيرٍ: اللَّحْمُ النِّيءُ، وقد أنُضَ أناضَةً، كَكَرُمَ، وخَفَقانُ الأمْعاءِ فَزَعاً.
وأنَضَ اللَّحْمُ يَأنِضُ أنيضاً: تَغَيَّرَ.
وآنَضَهُ: لم يُنْضِجْهُ.

• الأَيْضُ: العَوْدُ إلى الشَّيءِ، آضَ يَئيضُ، وصَيْرُورَةُ الشَّيءِ غَيْرَهُ، وتَحْويلُهُ من حالِهِ، والرُّجُوعُ.
وآضَ كذا: صارَ.
وفَعَل ذلك أيضاً: إذا فَعَلَهُ مُعاوِداً، فاسْتُعيرَ لِمَعْنَى الصَّيْرورةِ.

فَصْلُ البَاء
• البَرْضُ: القليلُ،
كالبُراضِ، بالضم
ج: بِراضٌ وبُرُوضٌ وأبْراضٌ.
وبَرَضَ الماءُ: خَرَجَ وهو قَليلٌ،
كابْتَرَضَ.
ولي من مالِهِ يَبْرُضُ ويَبْرِضُ: أعْطانِي منه قَليلاً.
ورجُلٌ مَبْروضٌ: مُفْتَقِرٌ لِكَثْرَةِ عَطائِهِ. وككَتَّانٍ: من يأكُلُ كُلَّ مالِهِ ويُفْسِدُهُ،
كالمُبْرِضِ، وابنُ قَيْسٍ الكِنانِيُّ: أحَدُ فُتَّاكِهِمْ.
والبُرْضَةُ، بالضم: موضعٌ لا يَنْبُتُ فيه الشَّجَرُ، وما تَبَرَّضْتَ من الماءِ القليلِ.
والبَريضُ: وادٍ، أو الصَّوابُ اليَريضُ، بالمُثَنَّاة التَّحْتِيَّة.
والبارضُ: أولُ ما تُخْرِجُ الأرضُ من نَبْتٍ قَبْلَ أن تَتَبَيَّنَ أجْناسُهُ، وقد بَرَضَ بُرُوضاً.
وأبْرَضَتِ الأرضُ: كثُرَ بارِضُها،
كبَرَّضَتْ تَبْريضاً.
وتَبَرَّضَ: تَبَلَّغَ بالقليل،
وـ الشيءَ: أخَذَهُ قليلاً قليلاً،
وـ فُلاناً: أصابَ منه الشيءَ قَبْلَ الشيءِ، وتَبَلَّغَ.

• البَضُّ: الرَّخْصُ الجَسَدِ، الرقيقُ الجِلْدِ، المُمْتَلِئُ، وهي: بهاءٍ، واللَّبَنُ الحامِضُ،
كالبَضَّةِ.
وجاريةٌ بَضيضَةٌ وباضَةٌ وبَضْباضَةٌ: بَضَّةٌ.
وبئرٌ بَضوضٌ: يَخْرُجُ ماؤُها قليلاً قليلاً
ج: بِضاضٌ.
وما في البئرِ باضُوضٌ: بَلَلَةٌ.
وما في السِّقاءِ بُضاضَةٌ، بالضم،
وبَضيضةٌ: يَسيرُ ماءٍ.
والبَضيضةُ: المَطَرُ القليلُ، ومِلْكُ اليَدِ.
وبَضَّ الماءُ يَبِضُّ بَضًّا وبُضوضاً وبَضيضاً: سالَ قليلاً قليلاً،
وـ له: أعْطاهُ قليلاً، كأَبَضَّ.
والبَضَضُ، محركةً: الماءُ القليلُ. و"ما يَبِضُّ حَجَرُهُ": مَثَلٌ للبَخيلِ.
وبَضَّ أوْتارَهُ: حَرَّكَها لِيُهَيِّئَها للضَّربِ.
وما عَلَّمَكَ أهْلُكَ إلاَّ مِضًّا وبِضًّا،
ومِيضاً وبِيضاً، بِكَسْرِهِنَّ: وهو أن يُسألَ عن الحاجَةِ، فَيَتَمَطَّقَ بِشَفَتَيْهِ.
والبَضْباضُ: الكَمْأَةُ.
ورجُلٌ بُضابضٌ، بالضم: قويٌّ.
وبَضَّضَ تَبْضيضاً: تَنَعَّمَ.
وابْتَضَضْتُ نَفْسي له: اسْتَزَدْتُها له،
(وـ القَوْمَ: اسْتَأصَلْتُهم.
وتَبَضْبَضْتُهُ: أخَذْتُ كُلَّ شيءٍ له)،
وـ حَقِّي منه: اسْتَنْظَفْتُهُ قليلاً قليلاً.

• بَعْضُ كُلِّ شيءٍ: طائفةٌ منه
ج: أبْعاضٌ، ولا تَدْخُلُهُ اللامُ، خِلافاً لابنِ دَرَسْتَوَيْهِ. أبو حاتِمٍ: اسْتَعْمَلَها سِيبَوَيْهِ والأخْفَشُ في كتابَيْهما، لقِلَّةِ عِلْمِهِما بهذا النَّحْوِ.
والبَعوضَةُ: البَقَّةُ
ج: بعوضٌ، وماءٌ لبنِي أسَدٍ.
وبُعِضوا، بالضم: آذاهُمْ.
ولَيْلَةٌ بَعِضَةٌ ومَبْعُوضَةٌ،
وأرْضٌ بَعِضَةٌ: كثيرتُهُ.
وأبْعَضُوا: صارَ في أرْضِهِم البعوضُ.
وكَلَّفَنِي مُخَّ البَعوضِ، أي: ما لا يكونُ.
والبُعْضوضَةُ، بالضم: دُوَيبَّةٌ كالخُنْفَساءِ.
والغِرْبانُ تَتَبَعْضَضُ: يَتَناوَلُ بعضُها بعضاً.
وبَعَّضْتُه تَبْعيضاً: جَزَّأْتُهُ،
فَتَبَعَّضَ: تَجَزَّأَ.

• البُغْضُ، بالضم: ضِدُّ الحُبِّ.
والبِغْضَةُ، بالكسر،
والبَغْضاءُ: شِدَّتُهُ.
وبَغُضَ، ككَرُمَ ونَصَرَ وفرحَ، بَغاضَةً، فهو بَغيضٌ.
ويقالُ: بَغَضَ جَدُّكَ: كَتَعَسَ جَدُّكَ، ونَعِمَ اللهُ بكَ عَيناً، وبَغَضَ بِعَدُوِّكَ عَيْناً، وأبْغُضُهُ ويَبْغُضُنِي، بالضم: لُغَةٌ رَدِيَّةٌ. وما أبْغَضَه لي: شاذٌّ.
وأبْغَضُوهُ: مَقَتُوهُ.
وبَغيضُ بنُ رَيْثِ بنِ غَطَفانَ: أبو حَيّ.
والتَّبْغيضُ والتَّباغُضُ والتَّبَغُّضُ: ضِدُّ التَّحْبيبِ والتَّحابُبِ والتَّحبُّبِ.
وبَغيضٌ التَّمِيمِيُّ: غيَّرَ النبيُّ، صلى الله عليه وسلّم، اسمَهُ بِحَبيبٍ.

• باضَ بَوْضاً: أقامَ بالمكان، ولَزِمَ، وحَسُنَ وجهُه بعدَ كَلَفٍ.

• بَهَضَنِي الأمْرُ، كمنَعَ،
وأبْهَضَنِي، أي: فَدَحَنِي، وبالظاءِ أكثَرُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 637

• الأَبْيَضُ: ضِدُّ الأَسْودِ
ج: بِيضٌ، أصلُهُ: بُيْضٌ، بالضم: أبْدَلُوه بالكسرِ لتَصِحَّ الياءُ، والسيفُ، الفِضَّة، وكوْكَبٌ في حاشِيَة المَجَرَّة، والرجُلُ النَّقِيُّ العِرْضِ، وجَبَلُ العَرْجِ، وجَبَلٌ بمكةَ، وقَصْرٌ لِلأَكاسِرَةِ كان من العَجائِبِ إلى أن نَقَضَه المُكْتَفِي، وبَنَى بِشُرَافاتِهِ أساسَ التَّاجِ، وبِأساسِه شُرافاتِهِ، فَتُعُجِّبَ من هذا الانْقِلابِ.
والأَبْيَضانِ: اللَّبَنُ والماءُ، (أو الشَّحْمُ واللَّبنُ)، أو الشَّحْمُ والشَّبابُ، أو الخُبْزُ والماءُ، أو الحِنْطَةُ والماءُ.
وما رأيْتُه مُذْ أبْيَضانِ: مُذْ شَهرانِ، أو يَوْمانِ.
والمَوْتُ الأبْيَضُ: الفَجْأَةُ.
والأُبايِضُ: في أب ض.
والبَيْضاءُ: الداهيةُ، والحِنْطَة، والرَّطْبُ من السُّلْتِ، والخَرابُ، والقِدْرُ،
كأمِّ بَيْضاءَ، وحِبالَةُ الصائِدِ، وفَرَسُ قَعْنَبِ بنِ عَتَّابٍ، ودارٌ بالبَصْرَةِ لعُبَيْدِ اللهِ بنِ زِيادٍ، وهي المُخَيَّسُ، وأربعُ قُرى بمصر،
ود بفارِسَ، وكُورَةٌ بالمغرب،
وع بِحِمَى الرَّبَذَةِ،
وع بالبحرين، وعَقَبَةٌ بِجَبَلِ المنَاقبِ، وماءٌ بنَجْدٍ لِبَنِي مُعاويَةَ،
ود خَلْفَ بابِ الأبْوابِ، واسْمٌ لحَلَبَ الشَّهْباءِ،
وع بالقَطيف، وعَقَبَةُ التَّنْعيمِ، وماءٌ لبَني سَلُول.
والبَياضُ: اللَّبَنُ، ولَوْنُ الأَبْيَضِ،
كالبَياضَةِ،
وع باليمامة، وحِصْنٌ باليمن، وأرضٌ بنجدٍ لبني عامِرٍ.
وبَنُو بَياضَةَ: قَبيلَةٌ من الأنْصارِ. وهذا أشَدُّ بَياضاً منه، وأبْيَضُ منه شاذٌّ كوفيٌّ.
والبَيْضَةُ: واحدَةُ بَيْضِ الطائِرِ
ج: بُيُوضٌ وبَيْضاتٌ، والحَديدُ، والخُصْيَةُ، وحَوْزَةُ كلِّ شيءٍ، وساحَةُ القومِ،
وع بالصَّمَّان، ويُكْسَرُ،
وبَيْضَةُ النَّهارِ: بَياضُهُ.
وهو أذَلُّ من بَيْضَةِ البَلَدِ: من بَيْضَةِ النَّعامِ التي تَتْرُكُها.
وهو بَيْضَةُ البَلَدِ: واحِدُهُ الذي يُجْتَمَعُ إليه، ويُقْبَلُ قولهُ، ضِدٌّ.
وبَيضَةُ البَلَدِ: الفَقْعُ.
وبَيْضَةُ العُقْرِ: يَبِيضُها الدِّيكُ مَرَّةً واحدَةً، ثم لا يَعودُ.
وبَيْضَةُ الخِدْرِ: جارِيَتُه.
والبَيْضَتانِ، ويُكْسَرُ: ع فوقَ زُبالَةَ.
والبِيضَةُ، بالكسر: الأرضُ البَيْضاءُ المَلْساءُ، ولَوْنٌ من التَّمْرِ
ج: البِيضُ. وابنُ بِيضٍ، وقد يفتحُ، أو هو وهَمٌ للجوهريِّ: تاجِرٌ مُكْثِرٌ من عادٍ، عَقَرَ ناقَتَه على ثَنِيَّةٍ، فَسَدَّ بها الطريقَ، ومَنَعَ الناسَ من سُلُوكِها.
وبِيضاتُ الزُّرُوبِ، بالكسر: د.
والبِيضانُ: جَبَلٌ لبني سُلَيْمٍ. وضِدُّ السُّودانِ.
والبَيْضُ، بالفتح: ورَمٌ في يدِ الفرسِ.
وقد باضَتْ يدُهُ تَبِيضُ بَيْضاً،
وـ الدَّجاجةُ،
فهي بائِضٌ وبَيُوضٌ
ج: بُيُضٌ وبِيضٌ، ككُتُبٍ ومِيلٍ،
وـ الحَرّ: اشْتَدَّ،
وـ البُهْمَى: سَقَطَتْ نِصالُها،
كأَباضَتْ وبَيَّضَتْ،
وـ فلاناً: غَلَبَهُ في البَياضِ،
وـ العُودُ: ذَهَبَتْ بِلَّتُه،
وـ بالمكان: أقامَ،
وـ السحابُ: مَطَرَ.
وامرأةٌ مُبيضةٌ: ولدَتِ البيضانَ، ومُسْوِدةٌ: ضِدُّها، ولهم لُعْبَةٌ يقولونَ: أبِيضِي حَبالاً وأسِيدي حَبالاً.
وبَيَّضَه: ضِدُّ سَوَّدَهُ، ومَلأَه، وفَرَّغَهُ، ضِدٌّ.
والمُبَيّضَةُ، كمحدِّثَةٍ: فِرْقَةٌ من الثَّنَوِيَّةِ، لِتَبْيِيضِهِمْ ثِيابَهُمْ مُخَالفَةً لِلمُسَوِّدةِ من العَبَّاسِيِّينَ
(وابْتاضَ: لَبِسَ البَيْضَةَ،
وـ القومَ: اسْتَأْصَلَهُمْ فابْتِيضُوا).
وابْيَضَّ وابْياضَّ: ضِدُّ اسْوَدَّ واسْوادَّ.
(وأيامُ البِيضِ، أي: أيامُ اللياليِ البِيض، وهي الثالثَ عَشَرَ إلى الخامسَ عَشَرَ، أو الثاني عَشَرَ إلى الرابعَ عَشَرَ، ولا تَقُلِ الأيامُ البِيضُ).

فَصْلُ التَّاء
• تِرْياضٌ، كجِرْيالٍ: من أسماءِ النساءِ.

فَصْلُ الجيْم
• الجَرَضُ، محركةً: الرِّيقُ،
جَرِضَ بِرِيقِهِ، كفرحَ: ابْتَلَعَه بالجَهْدِ على هَمٍّ، والغَصَصُ.
وأجْرَضَهُ بِرِيقهِ: أغَصَّهُ. و"حالَ الجَريضُ دونَ القَريض"، يُضْرَبُ لأَمْرٍ يَعُوقُ دُونَه عائِقٌ. قالَه شَوْشَنٌ الكِلابيُّ حينَ مَنَعَه أبوهُ من الشِّعْرِ، فَمَرِضَ حُزْناً، فَرَقَّ له وقد أشْرَفَ، فقال: انْطِقْ بما أحْبَبْتَ.
والجَريضُ: المَغْمومُ،
كالجِرْياضِ والجِرْآضِ، بكسرهما
ج: جَرْضَى.
والجِرْواضُ: الغليظُ الشديدُ، والأسَدُ،
كالجِرَاضِ، ككِتابٍ،
والجُرَئِضِ، كعُلَبِطٍ وعلابِطٍ،
والجِرْياضِ فيهما.
وناقةٌ جُراضٌ، بالضم: لطيفةٌ بوَلَدها. وعبدُ اللهِ بنُ الجُرَئِضِ، كعُلَبِطٍ: محدِّثٌ.
وجَرَضَه: خَنَقَه.

الجزء: 1 - الصفحة: 638

وجَمَلٌ جُرائِضٌ: أكولٌ، شديدُ القَصْلِ بأنيابِه للشجرِ.

• الجُرافِضُ، كعلابطٍ: الثقيلُ الوَخِمُ.

• الجُرامِضُ: كالجُرافِضِ زِنَةً ومعنىً.

• جَضَّ: مَشَى الجِيِضَّى، لِمشْيَةٍ فيها تَبَخْتُرٌ،
وـ عليه بالسيف: حَمَلَ،
كجَضَّضَ.
والتَّجْضيضُ أيضاً: العَدْوُ الشديدُ.

• الجُلاهِضُ: كالجُرافِضِ زِنَةً ومعنىً.

• الجاهِضُ: من فيه جُهُوضةٌ وجَهاضَةٌ، أي: حِدَّةُ نَفَسٍ، والشاخِصُ المُرْتَفِعُ من السَّنامِ وغيرِه، وبهاءٍ: الجَحْشَةُ الحَوْليَّةُ
ج: جواهِضُ.
والجَهَّاضَةُ، مُشَدَّدَةً: الهَرِمَةُ. وكأَميرٍ وكتِفٍ: الولَدُ السَّقْطُ، أو ما تَمَّ خَلْقُهُ، ونُفِخَ فيه رُوحُه من غيرِ أن يَعيشَ. وكسَحابٍ: ثَمَرُ الأَراكِ، أو ما دام أخْضَرَ.
وجَهَضَه عن الأمرِ، كمَنع،
وأجْهَضَه عليه: غلَبَه، ونَحَّاهُ عنه.
وأجْهَضَ: أعْجَلَ،
وـ الناقةُ: أَلْقَتْ ولدَها وقد نَبَتَ وبَرُه، فهي مُجْهِضٌ
ج: مَجاهِيضُ.
وجاهَضَهُ: مانَعَه، وعاجَله.

• جاضَ عنه يَجِيضُ: حادَ، وعَدَلَ،
كجَيَّضَ تَجْييضاً.
والجِيَضُّ، كهِجَفٍّ وزِمِكَّى: مِشْيَةٌ بتَبَخْتُرٍ واخْتِيالٍ.
وجايَضَه: مانَعَه، وعاجَلَهُ.

فَصْلُ الحَاء
• الحَبَضُ، مُحَرَّكَةً: التَّحَرُّكُ، والصَّوْتُ، واضْطِرابُ العِرْقِ أشَدَّ من النَّبْضِ، والقُوَّةُ، وبَقِيَّةُ الحَياةِ.
وحَبَضَ يَحْبِضُ: ماتَ،
وـ بالوَتَرِ، كضَرَبَ وسَمِعَ: أَنْبَضَ،
وـ السَّهْمُ حَبْضاً وحَبَضاً: وقَعَ بينَ يَدَي الرَّامِي ولم يَسْتَقِمْ،
وـ ماءُ الرَّكِيَّةِ حُبُوضاً: نَقَصَ.
والحَبْضُ: الصَّوْتُ الضَّعيفُ. وكغُرابٍ: الضَّعْفُ.
وحَبَضَ حَقُّه يَحْبِضُ حُبُوضاً: بَطَلَ، وأحْبَضْتُه،
وـ الغُلامُ: ظُنَّ به خَيْرٌ فأخْلَفَ،
وـ القومُ: نَقَصوا،
وـ القَلْبُ يَحْبِضُ حَبْضاً: يَضْرِبُ ضَرْباً ثم يَسْكُنُ. وكمِنْبرٍ: عُودٌ يُشْتارُ به العَسَلُ، أو يُطْرَدُ به الدَّبْرُ، والمِنْدَفُ.
وحَبُّوضَةُ كسَبُّوحَةٍ: قَرْيَةُ شِبامٍ. وكأَميرٍ: جَبَلٌ قُرْبَ مَعْدِنِ بَنِي سُلَيْمٍ.
وأحْبَضَ: سَعَى،
وـ السَّهْمُ: ضِدُّ أصْرَدَ،
وـ الرَّكيَّةَ: كَدَّها فَلَم يَتْرُكْ فيها ماءٌ.
وحَبَّضَ اللُّه تعالى عنه تَحْبيضاً: خَفَّفَ.

• الحَرَضُ، مُحَرَّكَةً: الفَسادُ في البَدَنِ، وفي المَذْهَبِ، وفي العَقْلِ، والرَّجُلُ الفَاسدُ المَريضُ،
كالحارِضَةِ والحارِضِ والحَرِضِ، ككَتِفٍ، والكالُّ المُعْيِي، والمُشْرِفُ على الهَلاكِ،
كالحارض، ومَنْ لاخَيْرَ عِنْدَهُ، أو لا يُرْجَى خَيْرُهُ ولا يُخافُ شَرُّهُ، للواحِدِ والجَمْعِ والمُؤَنَّثِ، وقَدْ يُجْمَعُ على أحْراضٍ وحُرْضانٍ وحِرَضَةٍ، ومَنْ أذابَهُ العِشْقُ أو الحُزْنُ،
كالمُحَرَّضِ، كمُعَظَّمٍ، ومَنْ لا يَتَّخِذُ سِلاحاً، ولا يُقاتِلُ، والساقِطُ لا يَقْدِرُ على النُّهوضِ،
كالحَريضِ والحَرِضِ والمُحَرَّضِ والإِحْريضِ، وقد حَرِضَ، كَفرحَ، والرِديءُ من الناسِ، ومِنَ الكَلامِ، والمُضْنَى مَرَضاً وسُقْماً، ومنه:
{حتى تكونَ حَرَضاً}، وقَدْ حَرَضَ يَحْرُضُ ويَحْرِضُ حُروضاً.
وحَرَضَ نَفْسَهُ يَحْرِضُها: أفْسَدَها.
وحَرُِضَ، ككَرُمَ وفَرِحَ: طالَ هَمُّهُ وسُقْمُهُ، ورَذُلَ، وفَسَدَ،
فهو حارِضٌ: فاسِدٌ مَتْروكٌ بَيّنُ الحَراضَةِ والحُروضَةِ والحَروضِ. ويُقالُ: رَجُلٌ حِرْضَةٌ، بالكَسْرِ
ج: حِرَضٌ، كعِنَبٍ.
وناقةٌ حَرَضٌ، محرَّكةً: ضاوِيَّةٌ.
والمَحْروضُ: المَرْذولُ.
وحَرَضُ، محرَّكةُ: د باليَمَنِ،
وـ من الثَّوْبِ: حاشِيَتُه وطُرَّتُهُ وصَنِفَتهُ، وبضَمَّةٍ وبضَمَّتَيْنِ: الأُشْنانُ، وقُرِئَ به، أي: حتى تكون كالأَشْنانِ نُحُولاً ويُبْساً. (ومَنْصورُ بنُ محمد، وعبدُ الباقي بنُ عبد الجَبَّارِ الحُرْضِيَّانِ:

الجزء: 1 - الصفحة: 639

محدّثانِ).
والمِحْرَضَةُ، بالكسر: وعاؤُهُ.
والحَرَّاضُ، ككَتَّانٍ: مَنْ يَحْرِقُهُ لِلقَلْيِ، والمُوقِدُ على الصَّخْرِ لاتِّخاذِ النُّورَةِ، أو الجِص، وبهاءٍ: سُوقُ الأُشْنانِ.
وكغُرابٍ: ع بَيْنَ المُشاشِ والغُمَيْرِ فَوْقَ ذاتِ عِرْقٍ.
وذُو حُرُضٍ، كعُنُقٍ: ع، أو وادٍ عندَ النَّقِرَةِ،
وع عندَ أُحُدٍ.
وحُراضانُ، كخُراسانَ: وادٍ بالقَبَليَّةِ. وكثُمامَةَ: ماءَةٌ قُرْبَ المدينةِ لِبَني جُشَمَ.
والأَحْرَضُ: المُتَفَتِّتُ أشْفارِ العَيْنِ، وبضم الراءِ: جَبَلٌ بِبلادِ هُذَيْلٍ، لأَنَّ مَنْ شَرِبَ مِنْ مائِهِ، فَسَدَتْ معدَتُهُ.
والحُرْضَةُ، بالضم: أمينُ المُقامِرينَ.
والإِحْريضُ، بالكسر: العُصْفُرُ.
وحَرِضَ، كفرِحَ: لَقَطَه، وفَسَدَتْ مَعِدتُهُ.
وأحْرَضَهُ: أفْسَدَه،
وـ فلانٌ: وَلَدَ وَلَدَ سَوْءٍ.
وحَرَّضَه تَحْرِيضاً: حَثَّهُ،
وـ زَيْدٌ: شَغَلَ بِضاعَتَه في الحُرْضِ،
وـ ثَوْبَهُ: صَبَغَه بالإِحْرِيضِ،
وـ الثَّوْبُ: بَلِيَ طُرَّتُهُ.
والمُحارَضَةُ: المُداوَمَةُ على العَمَلِ، والمضَارَبَةُ بالقِداحِ.

• الحِرْفِضَةُ، بالكسر: الكريمة من النُّوق.
وإبِلٌ حرافِضُ: مَهازِيلُ ضوامِرُ ذُلُلٌ، لا واحدَ لها.

• حَضَّهُ عليه حَضّاً وحُضّاً وحِضِّيضَى وحُضِّيضَى: حَثَّهُ، وأحْماهُ عليه،
كحَضَّضَهُ، أو الاسمُ: الحُضُّ، بالضم.
والحَضيضُ: القَرارُ في الأرضِ
ج: أحِضَّةٌ وحُضُضٌ.
والحُضَضُ، كزُفَرَ وعُنُقٍ: العَرَبيُّ منه عُصارةُ الخَوْلانِ، والهِنْدِيُّ عُصارَةُ الفِيْلَزَهْرَجِ، وكِلاهُما نافعٌ للأَوْرامِ الرّخْوَةِ والخَوَّارَةِ، والقُروحِ، والنُّفَّاخاتِ، والرَّمَدِ، والجُذام، والبَواسِيرِ، ولَسْعِ الهَوامِّ، والخوانيقِ، غَرْغَرَةً، وعَضَّةِ الكلْبِ الكَلِبِ، طِلاءً وشُرْباً كلَّ يومٍ نِصْفَ مِثْقالٍ بماءٍ، ويُغَزّرُ الشَّعَرَ، ونباتٌ، ودواءٌ آخَرُ يُتَّخَذُ من أبْوالِ الإِبِلِ. وكصَبورٍ: نَهَرٌ كانَ بينَ القادِسِيَّةِ والحِيرةِ.
والحُضْحُضُ، كقُنْفُذٍ: نَبْتٌ.
وحَضَوْضَى، كشَرَوْرَى وصَبورٍ: جبلٌ في البَحْرِ، كانتِ العَرَبُ تَنْفِي إليه خُلَعاءَها.
والحَضَوْضَى: البُعْدُ، والنارُ.
والحَضَوْضاةُ: الضَّوْضاةُ.
وما عنده حَضَضٌ ولا بَضَضٌ: شيءٌ.
وأخْرَجْتُ إليه حَضيضَتِي وبَضيضَتِي: مِلْكَ يَدِي.
والمُحاضَّةُ: أن يَحُضَّ كلٌّ صاحِبَهُ.
والتَّحاضُّ: التَّحاثُّ.
واحْتَضَضْتُ نَفْسِي: كابْتَضَضْتُ.

• حَفَرْضَضٌ، كسفرجلٍ: جبلٌ من السَّراةِ بِشِقِّ تِهامَةَ.

• حَفَضَهُ: ألقاهُ، وطَرَحَهُ من يَدَيْهِ،
كحَفَّضَهُ،
وـ العُودَ: حَناهُ، وعَطَفَه.
والحَفَضُ، محرَّكةً: مَتاعُ البيتِ إذا هُيِّئَ للحَمْلِ، والبعيرُ الذي يَحْمِلُه، وبيتُ الشَّعَرِ بِعُمُدِه وأطْنابِه، وحامِلُ العَلَمِ، والجَمَلُ الضعيفُ، وعَمودُ الخِباءِ
ج: حفاضٌ وأحْفاضٌ. ويومٌ بيومِ الحَفَضِ المُجَوَّر: في الراء.
وحَفَّضْتُهُم تَحْفيضاً: طَرَحْتُهُم خَلْفِي، وخَلَّفْتُهُم،
وـ اللهُ عنه: خَفَّفَ،
وـ الأرضَ: يَبَّسَها.
وحُفِّضَتْ أرضُنا وهي مُحَفَّضٌ: يابسةٌ مُقَعْقِعةٌ.

• الحَمْضُ: ما مَلُحَ وأمَرَّ من النباتِ، وهي كفاكِهةِ الإِبِلِ، والخُلَّةُ ما حَلا، وهي كخُبْزِها
ج: الحُموضُ.
وحَمَضَتِ الإِبِلُ حَمْضاً وحُموضاً: أكلَتْهُ،
كأَحْمَضَتْ، وأحْمَضْتُها أنا، فهي حامِضَةٌ من حَوامِضَ.
وإبِلٌ حَمْضِيَّةٌ: مُقيمَةٌ فيه.
والمَحْمَضُ، ويضمُّ أولُه: ذلك الموضعُ.
وحَمَضْتُ عنه: كَرِهْتُهُ،
وـ به: اشْتَهَيْتُه.
وأرضٌ حميضةٌ: كثيرتُه. وأرَضُونَ حُمْضٌ.
والحَمْضَةُ: الشَّهْوَةُ للشَّيءِ.
وبنو حَمْضَةَ: بَطْنٌ. وعبدُ الله بنُ حَمْضَةَ: تابعيٌّ. ومُعاذُ بنُ حَمْضَةَ، ورَيْحانُ بنُ حَمْضَةَ: محدّثونَ.
والحَمْضِيُّونَ منهم: جماعةٌ.
وحَمْضٌ: ماءٌ لتميمٍ قربَ اليمامةِ، ومحرَّكةً: جبلٌ بينَ البَصْرَةِ والبحرينِ.
والحُموضةُ: طَعْمُ الحامِضِ، وقد حَمُضَ، ككرُمَ وجَعَلَ وفرحَ، أو كفرحَ في اللَّبَنِ خاصَّةً، حَمَضاً وحُموضَةً، وأحْمَضَه.
ورجلٌ حامِضُ الفُؤادِ: مُتَغَيِّرهُ فاسِدُه.
والحَوامِضُ: مِياهٌ مِلْحَةٌ.
وحَمِضةٌ، كفرحةٍ: ة من عَثَّرَ.
ويومٌ حَمَضَى، كجَمَزَى: من أيامهم. وكسفينةٍ وجُهَيْنَةَ، ابنُ رُقَيْمٍ: صحابيٌّ، وبنتُ ياسِرٍ، وبنتُ الشَّمَرْدَلِ، أو ابنُه: من الرُّواةِ.
والحُمَّاضُ، كرُمَّانٍ: عُشْبَةٌ ورَقُها

الجزء: 1 - الصفحة: 640

كالهِنْدِبا، حامِضٌ طَيِّبٌ، ومنه مُرٌّ، وكِلاهُما نافعٌ للعَطَشِ، والصَّفْراءِ، والغَثَيانِ، والخَفَقَانِ الحارِّ، والأَسْنانِ الوَجِعَةِ، واليَرقَانِ، وبِزْرُه إن عُلِّقَ في صُرَّةٍ، لم تَحْبَلْ ما دامَتْ.
ويقالُ لما في جَوْفِ الأتْرُجّ: حُمَّاضٌ.
والتَّحْميضُ: الإِقْلالُ من الشيء.
والمُسْتَحْمِضُ: اللَّبَنُ البَطيءُ الرَّوْبِ. ومحمودُ بنُ عليّ الحُمُّضِيُّ، بضمتينِ مشدَّدَةً: مُتَكَلِّمٌ شَيْخٌ للفَخْرِ الرازِي.

• الحَوْضُ: م، ج: حِياضٌ وأحواض، من حاضَتِ المرأةُ،
ومن حاضَ الماءَ: جَمَعَهُ،
وـ حَوْضاً: اتَّخَذَهُ.
وحَوْضُ الحِمَارِ: سَبٌّ، أي: مَهْزُومُ الصَّدْرِ.
وذُو الحَوْضَيْنِ: عبدُ المُطَّلِبِ، واسمُهُ شَيْبَةُ، أو عامِرُ بنُ هاشِمٍ، والحَسْحَاسُ بنُ غَسَّانَ.
وحَوْضَى، كسَكْرَى: ع.
وأبو عَمْرٍو الحَوْضِيُّ: ثِقَةٌ م. وكمُعَظَّمٍ: شيءٌ كالحَوْضِ، يُجْعَلُ للنَّخْلَةِ تَشْربُ منه.
واسْتَحْوَضَ الماءُ: اتَّخَذَ لِنَفْسِهِ حَوْضاً.
وأنا أُحَوِّضُ لَكَ هذا الأمْر، أي: أدُورُ حَوْلَهُ.

• حاضَت المرأةُ تَحيضُ حَيضاً ومَحِيضاً ومَحاضاً،
فهي حائِضٌ وحائِضَةٌ من حَوائِضَ وحُيَّضٍ: سالَ دَمُها.
والمَحِيضُ: اسْمٌ ومَصْدَرٌ. قيلَ: ومنه الحَوْضُ، لأنَّ الماء يَسيلُ إليه.
والحَيْضَةُ: المَرَّةُ، وبالكسر: الاسْمُ، والخِرْقَةُ تَسْتَثْفِرُ بها.
والتَّحْييضُ: التَّسْييلُ، والمُجامَعَةُ في الحَيْضِ.
والمُسْتَحاضَةُ: من يَسيلُ دَمُها لا من الحَيْضِ، بل من عِرْقِ العاذِلِ.
وحَيْضٌ: جَبَلٌ بالطائف.
وتَحَيَّضَتْ: قَعَدَتْ أيامَ حَيْضِهَا عن الصلاة.

فَصْلُ الخَاء
• الخَريضَةُ، كسَفينَةٍ: الجارِيَةُ الحديثَةُ السِّنِّ، الحَسَنَةُ البيْضَاء، التارَّةُ. عن اللَّيثِ، ولَعَلَّ الصوابَ بالصاد

• الخَضَاضُ، كسَحابٍ: اليَسيرُ من الحُلِيِّ، والأحْمَقُ،
كالخَضاضَةِ، والمِدادُ، ويكسرُ، ومِخْنَقَةُ السنَّوْرِ أو الغَزالِ، وغُلُّ الأَسيرِ.
والخَضَضُ، محركةً: ألوانُ الطَّعامِ، والخَرَزُ البِيضُ الصِّغَارُ يَلْبَسُهَا الصِّغَارُ.
وخَضَّضَها: زَيَّنَها به.
والخَضِيضُ: المكانُ المُتَتَرِّبُ تَبُلُّهُ الأمْطَارُ.
والخَضْخاضُ: نِفْطٌ أسْوَدُ رَقِيقٌ، تُهْنَأُ به الإِبِلُ الجُرْبُ.
والخُضاخِضُ، بالضم: الكثيرُ الماء والشَّجَرِ من الأمْكِنَةِ، والسَّمينُ البَطينُ من الرجالِ والجِمالِ،
كالخُضاخِضَة.
والخُضْخضُ، كهُدْهُدٍ وعُلَبِطٍ: ريحٌ بينَ الصَّبَا والدَّبُورِ، أو ريحٌ تَهُبُّ من المَشْرِقِ.
والخَضْخَضَةُ: تحريكُ الماء والسَّويقِ ونحوه، والاسْتِمْناء باليد.
وتَخَضْخَضَ: تَحَرَّكَ.
وخاضَضْتُه: بايَعْتُه مُعَاوَضَةً.

• الخَفْضُ: الدَّعَةُ، وعَيْشٌ خافِضٌ، وقد خَفُضَ، ككَرُمَ، والسَّيْرُ اللَّيِّنُ، ضِدُّ الرَّفْعِ، وبمعنى الجَرِّ في الإِعْرابِ، وغَضُّ الصوتِ.
والخافِضُ في الأسماء الحُسْنَى: من يَخْفِضُ الجَبَّارِينَ والفراعِنَةَ ويَضَعُهُمْ.
وخَفَضَ بالمكان يَخْفِضُ: أقامَ.
والخافِضَةُ: التَّلْعَةُ المُطْمَئِنَّةُ، والخاتِنَةُ.
وخُفِضَت الجارِيَةُ: كخُتَنِ الغُلامُ، خاصٌّ بهِنَّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 641

و {خافِضَةٌ رافِعَةٌ} أي: تَرْفَعُ قوماً إلى الجَنَّةِ، وتَخْفِضُ قوماً إلى النارِ.
وهو خافِضُ الطيرِ، أي: وَقُورٌ.
{واخْفِضْ لهما جَناحَ الذُّلِّ من الرَّحْمَةِ}: تَواضَعْ لهما، أو من المَقْلُوبِ، أي: جناحَ الرَّحْمَةِ من الذُّلِّ.
و"يَخْفِضُ القِسْطَ ويَرْفَعُهُ". يبسُطُ لمن يَشاء، ويَقْدِرُ على مَنْ يَشاء.
وأرضٌ خافِضَةُ السُّقْيَا: سَهْلَةُ السَّقْيِ.
وخَفِّض القولَ يا فُلانُ: لَيِّنْهُ،
وـ الأمر: هَوِّنْه،
وـ رأسَ البعيرِ: مُدَّهُ إلى الأرضِ لتركبه.
واخْتَفَضَ: انْحَطَّ،
وـ الجاريةُ: اخْتَتَنَتْ.
والحُروفُ المُنْخَفِضَةُ: ما عَدا قغضخصطظ.

• خاضَ الماءَ يَخُوضُهُ خَوْضاً وخِياضاً: دَخَلَهُ،
كخَوَّضَهُ واخْتَاضَهُ،
وـ بالفَرَسِ: أوْرَدَهُ،
كأخاضَهُ وخاوَضَهُ،
وـ الشَّرابَ: خَلَطَهُ،
وـ الغَمَراتِ: اقْتَحَمَها،
وـ بالسَّيْفِ: حَرَّكَهُ في المَضْرُوبِ.
والمَخاضَةُ: ما جازَ الناسُ فيه مُشاةً ورُكْباناً
ج: مَخاض ومَخَاوِضُ.
{وكُنَّا نَخوضُ مَعَ الخائِضينَ}، أي: في الباطِلِ، ونَتْبَعُ الغاوينَ.
{وخُضْتُمْ كالذي خاضُوا}، أي: كخَوْضِهِمْ.
والمِخْوَضُ، كمنْبَرٍ، للشَّرابِ: كالمِجْدَحِ للسَّويقِ.
والخَوْضُ: وادٍ بِشِقِّ عُمانَ.
وخَوْضُ الثَّعْلَبِ: ع وراء هَجَرَ.
والخَوْضَةُ: اللُّؤْلُؤَةُ.
وسَيْفٌ خَيِّضٌ، ككَيِّسٍ: من حَديدٍ أنِيثٍ وحَدِيدٍ ذَكَرٍ.
وتَخَوَّضَ: تَكَلَّفَ الخَوْضَ.
وتَخَاوَضُوا في الحَدِيثِ: تَفَاوَضُوا.

فَصْلُ الدّال
• الدَّأَضُ، محرَّكةً: السِّمَنُ، والامْتِلاء، وأن لا يَكُونَ في الجُلُودِ نُقْصَانٌ.

• دَحَضَ بِرِجْلِهِ، كمَنَعَ: فَحَصَ بها،
وـ عنِ الأمْرِ: بَحَثَ،
وـ رِجْلُهُ: زَلَقَتْ،
وـ الشَّمْسُ: زالَتْ،
وـ الحُجَّةُ دُحُوضاً: بَطَلَتْ، وأدْحَضْتُهَا.
ودُحَيْضَةُ، كجُهَيْنَةَ: ماءةٌ لِبَنِي تَميمٍ.
ومكانٌ دَحْضٌ، ويُحَرَّكُ،
ودَحُوضٌ: زَلِقٌ
ج: دِحاضٌ.
والمَدْحَضَةُ: المَزَلَّةُ،
وكصبورٍ: ع بالحِجَازِ.

• دُحْرُضٌ، بالضم، ووسيعٌ: ما آنِ، وثَنَّاهُمَا عَنْتَرَةُ ابن شَدَّادٍ، فقال:
شَرِبَتْ بماء الدُّحْرُضَيْنِ فأصْبَحَتْ ... زَوْراءَ تَنْفِرُ عن حِياضِ الدَّيْلَمِ

• الدَّخْضُ: سُلاحُ السِّبَاعِ وسُلاحُ الصِّبْيَانِ،
وقد دَخَضَ، كمنَعَ.

• دَضَّ: خَدَمَ سائساً.

• دَفَضَ يَدْفِضُ: شَدَخَ، وكَسَرَ.

• ادْهَضَتِ الناقَةُ: أجْهَضَتْ.

• مِشْيَةٌ دِيِضَّى: كجِيِضَّى زِنَةً ومَعْنًى.

فَصْلُ الرّاء
• الرَّبَضُ، محركةً: الأمعاء، أو ما في البَطْنِ سِوَى القَلْبِ، وسُورُ المَدِينَةِ، ومَأْوَى الغَنَمِ، وحَبْلُ الرَّحْلِ، أو ما يَلِي الأرضَ منه، لا ما فوقَ الرَّحْلِ، وقُوتُكَ الذي يَكْفِيكَ من اللَّبَنِ، ومنه المَثَلُ "منْكَ رَبَضُكَ، وإن كان سَماراً"، أي: منكَ أهْلُكَ وخَدَمُكَ، وإن كانوا مُقَصِّرِينَ، والناحِيَةُ، وسَفِيفٌ كالنِطاقِ يُجْعَلُ في حِقْوَيِ الناقةِ حتى يُجَاوِزَ الوَرِكَيْنِ، وكلُّ ما يُؤْوَى إليه ويُسْتَراحُ لَدَيْهِ من أهْلٍ وقَريبٍ ومالٍ وبيتٍ ونحوه
ج: أرْباضٌ، وبالكسرِ من البَقَرِ: جَمَاعَتُهُ حيثُ تَرْبِضُ، ط عن صاحِبِ المُزْدَوِجِ فقط ط، وبالضم: وسَطُ الشيء، وأساسُ البِنَاء، وما مَسَّ الأرضَ من الشيء، والزَّوْجَةُ، وبِضَمَّتَيْنِ ويُفْتَحُ ويُحَرَّكُ: لأنها تُربِّضُ زَوْجَها، أوِ الأُمُّ، أو الأُخْتُ تُعَزِّبُ ذا قَرابَتِها، وعَيْنُ ماء، وجَمَاعَةُ الطَّلْحِ والسَّمُرِ.
والرُّبْضَةُ، بالضم: القِطْعَةُ من الثَّريدِ، والرجُلُ المُتَرَبِّضُ،
كالرُّبَضَةِ، كهُمَزَةٍ، وبالكسر: مَقْتَلُ كُلِّ قومٍ قُتِلُوا في بُقْعَةٍ واحِدَةٍ، والجُثَّةُ، ومنه: ثَرِيدٌ كأنَّهُ رِبْضَةُ أرْنَبٍ، أي: جُثَّتُهُ جاثِمَةً،
وـ من الناسِ: الجَماعَةُ.
ورَبَضَتِ الشاةُ تَرْبِضُ رَبْضاً ورَبْضَةً ورُبوضاً

الجزء: 1 - الصفحة: 642

ورِبْضةً حَسَنَةً، بالكسر: كَبرَكَتْ في الإِبِلِ.
ومواضِعُهَا: مَرَابِضُ. وأرْبَضَهَا غيرُهَا. وقولُه صلى الله عليه وسلم، للضَّحَّاكِ، وقد بَعَثهُ إلى قَوْمِهِ: "إذا أتَيْتَهُمْ فارْبِضْ في دارِهِمْ ظَبْياً"، أي: أقمْ آمِناً كالظَّبْيِ في كِناسِهِ، أو لا تَأْمَنْهُمْ، بل كُنْ يَقِظاً مُتَوَحِّشاً، فإنَّكَ بينَ أظْهُرِ الكَفَرَةِ.
والرُّوَيْبِضَةُ: تَصْغِيرُ الرابِضَة،
وهو الرجُلُ التافِهُ ـ أي: الحقيرُـ يَنْطِقُ في أمْرِ العامَّةِ، وهذا تفسيرُ النَّبيِّ، صلى الله عليه وسلم، لِلْكَلِمَةِ.
ورجُلٌ رُبُضٌ على الحاجاتِ، بضمتين: لا يَنْهَضُ فيها.
والرابِضَةُ: ملائكَةٌ أُهْبِطُوا مع آدَمَ عليه السلامُ، وبَقِيَّةُ حَمَلَةِ الحُجَّةِ لا تَخْلُو الأرضُ منهم. وكصَبُورٍ: الشجرةُ العظيمةُ الواسعةُ
ج: رُبُضٌ، والكثيرَةُ الأهْلِ من القُرَى، والضَّخْمَةُ من السلاسِلِ، والواسِعَةُ من الدُّرُوعِ،
والرابِضَانِ: التُّرْكُ، والحَبَشَةُ،
والرَّبيضُ: الغَنَمُ بِرُعَاتِها المُجْتَمِعَةُ في مَرابِضِهَا، ومُجْتَمَعُ الحَوايا،
كالمَرْبَضِ، كمَجْلِسٍ ومَقْعَدٍ. وككَتَّانٍ: الأسدُ.
وَرَبَضَهُ يَرْبِضُهُ ويَرْبُضُهُ: آوَى إليه،
وـ الكَبْشُ عن الغَنَمِ يَرْبِضُ: تَرَكَ سِفَادَهَا وعَدَلَ، أو عَجَزَ عنها،
وـ الأسَدُ على فَرِيستِهِ،
وـ القِرْنُ على قِرْنِهِ: بَرَكَ،
وـ الليلُ: ألْقَى بنفسِهِ.
والتِّرْباضُ، بالكسر: العُصْفُرُ.
وأَرْبَضَ أهلَه: قامَ بِنَفَقَتِهِم،
وـ الشمسُ: اشْتَدَّ حَرُّهَا،
وـ الإِناءُ القومَ: أرواهُمْ حتى ثَقُلُوا ونامُوا مُمْتَدِّينَ على الأرضِ.
وتَرْبِيضُ السِّقَاء: أن تَجْعَلَ فيه ما يَغْمُرُ قَعْرَهُ.

• رَحَضَهُ، كمَنَعَهُ: غَسَلَهُ،
كأرْحَضَهُ، فهو رَحيضٌ ومَرْحُوضٌ.
والمِرْحاضُ، بالكسر: خَشَبَةٌ يُضْرَبُ بها الثوبُ، والمُغْتَسَلُ، وقد يُكْنَى به عن مَطْرَحِ العَذِرَةِ وكمِكْنَسَةٍ: شيءٌ يُتَوَضَّأُ فيهِ مثلُ الكَنِيفِ.
والرَّحْضُ: الشَّنَّةُ، والمزادَةُ الخلَقُ.
والرِّحْضِيَّةُ، بالكسر: ة قربَ المدينَةِ للأنْصَارِ وبني سُلَيْمٍ.
والرُّحَضاء، كالخُشَشَاء: العَرَقُ إثْرَ الحُمَّى، أو عَرَقٌ يَغْسِلُ الجِلْدَ كثْرَةً، وقد رُحِضَ المَحْمُومُ، كعُنِيَ.
والرُّحاضُ، بالضم: اسمٌ منه، وسَمَّوْا: رَحَّاضاً، ككَتَّانٍ.
وارْتَحَضَ: افْتَضَحَ. وخُفَافُ بنُ إيماء بنِ رَحْضَةَ: صحابِيٌّ.

• الرَّضُّ: الدَّقُّ، والجَرْشُ، وهو رَضيضٌ ومَرْضُوضٌ، وتَمْرٌ يُخَلَّصُ من النَّوَى، ثم يُنْقَعُ في المَخْضِ،
كالمُرِضَّةِ، وتكسرُ الميمُ وتفتحُ الراء.
ورُضاضُ الشيء: ما رُضَّ منه.
والرَّضْراضُ: الحَصَى، أو صِغَارُها،
كالرَّضْرَضِ، والأرضُ المَرْضُوضَةُ بالحجارَةِ، والرجُلُ اللَّحِيمُ، وهي: بهاء، والقَطْرُ من المَطَرِ الصِّغَارُ، والكَفَلُ المُرْتَجُّ.
والأرَضُّ: القاعِدُ لا يَبْرَحُ.
وأَرَضَّ: أبْطَأَ، وثَقُلَ،
وـ الرَّثيئَةُ: خَثَرَتْ، وعَدا عَدْواً شديداً، ضِدٌّ.
والمُرِضَّةُ: الأُكْلَة، والشُّرْبَةُ التي إذا أكَلْتَها أو شَرِبْتَهَا، رَضَّتْ عَرَقَكَ، فأسالَتْهُ.
ورَضْرَضَهُ: كَسَرَهُ.
والحِجَارَةُ تَتَرَضْرَضُ: تَتَكَسَّرُ.

• رَفَضَهُ يَرْفِضُهُ ويَرْفُضُهُ رَفْضاً ورَفَضاً: تَرَكَهُ،
وـ الإِبِلَ: تَرَكَها تَتَبدَّدُ في مَرْعاها،
كأرْفَضَهَا، فَرَفَضَتْ هي رُفوضاً: رَعَتْ وحْدَهَا، والراعي يَنْظُرُ إليها وهي إبِلٌ رافِضَةٌ ورَفْضٌ، ويُحَرَّكُ، وجَمْعُهُ: أرْفاضٌ،
وـ النَّخْلُ: انْتَشَرَ عِذْقُهُ، وسَقَطَ قِيقاؤُهُ،
وـ الوادي. اتَّسَعَ،
كأَرْفَضَ واسْتَرْفَضَ، (وَرَمَى).
وشيءٌ رَفِيضٌ: مَرْفُوضٌ.
والرفيضُ: العَرَقُ، والمُتَكَسِّرُ من الرِّمَاحِ.
والروافِضُ: كلُّ جُنْدٍ تَرَكُوا قائِدَهُمْ.
والرافِضَةُ: الفِرْقَةُ منهم، وفِرْقَةٌ من الشِّيعَةِ بايَعُوا زيدَ بنَ عليٍّ، ثم قالوا له: تَبَرَّأْ من الشَّيْخَيْنِ، فأبَى وقال: كانا وزِيرَيْ جَدِّي فَتَرَكُوهُ، ورَفَضُوهُ، وارْفَضُّوا عنه. والنِّسْبَةُ: رافِضِيٌّ.
ورُفاضُ الشيء: ما تَحَطَّمَ منه، فَتَفَرَّقَ.
ورُفوضُ الناس: فِرَقُهُمْ،
وـ من الأرضِ: ما لا يُمْلَكُ منها، والمُتَفَرِّقُ من الكَلَأِ،
والرَّفَّاضَةُ، كجَبّانَةٍ: الذين يَرْعَوْنَها.
والرَّفَضُ من الماء، ويُسَكَّنُ: القليلُ منه.
ومَرافِضُ الوادي: حيثُ يَرْفَضُّ إليه السَّيْلُ.
ورجُلٌ قُبَضَةٌ رُفَضَةٌ، كهُمَزَةٍ: يَتَمَسَّكُ بالشيء ثم يَدَعُهُ.
ورَفَّضَ في القِرْبَةِ تَرْفِيضاً: أبْقَى فيها قليلاً من ماء،
وـ الفرسُ: أدْلى ولم يَسْتَحْكِمْ إنْعاظُهُ،
وارْفِضَاضُ الدُّمُوعِ: تَرَشُّشُها،
وـ من الشيء: تَفَرُّقُهُ، وذَهابُهُ،
كالتَّرَفُّضِ.
والرافِضُ في قولِ الباهِلِيِّ:
إذا ما الحِجازِيَّاتُ أعْلَقْنَ طَنَّبَتْ ... بمَيْثَاء لا يَألُوكَ رافِضُها صَخْراً

الجزء: 1 - الصفحة: 643

الرامي، أي: إذا عَلَّقْنَ أمْتِعَتَهُنَّ بالشجر، خَيَّمتْ هي بِسَهْلَةٍ لا يَسْتَطِيعُكَ الرامي بها أن يَرْمِي صَخْرَةً لِفِقْدَانِها.
وتَرَفَّضَ: تَكَسَّرَ.

• الرَّكْضُ: تَحريكُ الرِّجْلِ،
ومنه: {اركُضْ بِرِجْلِكَ} والدَّفْعُ، واسْتِحْثَاثُ الفرسِ للعَدْوِ، وتَحَرُّكُ الجَناحِ، والهَرَبُ،
ومنه: {إذا هُمْ منها يَرْكُضُونَ} والعَدْوُ.
والرَّكْضَةُ: الدَّفْعَةُ، والحركةُ.
وهو لا يَرْكُضُ المِحْجَنَ: أي: لا يَدْفَعُ عن نَفْسِهِ.
ورُكِضَ الفرسُ، كعُنِيَ،
فَرَكَضَ هو: عَدا، فهو راكِضٌ ورَكُوضٌ.
ومَراكِضُ الحوضِ: جَوانِبُهُ. وكمِنْبَرٍ: مِسْعَرُ النارِ، وبهاء: جانِبُ القَوْسِ، والفرسُ تَرْكُضُ الأرضَ بقوائِمِها.
وأرْكَضَتِ المرأةُ: عَظُمَ وَلدُهَا في بَطْنِهَا.
وارْتَكَضَ: اضْطَرَبَ.
ومُرْتَكَضُ الماء: مَوْضِعُ مَجَمِّه.
وراكَضَهُ: أعْدَى كلٌّ مِنْهُمَا فَرَسَهُ.
وتَرْكَضَاء، وتِرْكِضاء: مثَّلَ بهما النُّحاةُ، ولم يُفَسَّرَا، وعندي أنهما الرَّكْضُ.

• الرَّمَضُ، محركةً: شِدَّةُ وَقْعِ الشمسِ على الرَّمْلِ وغيرِه.
رَمِضَ يَوْمُنا، كفرحَ: اشْتَدَّ حَرُّه،
وـ قَدَمُه: احْتَرَقَتْ من الرَّمْضَاءِ، للأرضِ الشديدةِ الحَرارةِ،
وـ الغَنَمُ: رَعَتْ في شِدَّةِ الحَرِّ فَقَرِحَتْ أكْبادُها.
ورَمَضَ الشاةَ يَرْمِضُها: شَقَّها وعليها جِلْدُها، وطَرَحَها على الرَّضْفَةِ، وجَعَلَ فَوْقَها المَلَّةَ لِتَنْضَجَ،
وـ الغنَمَ: رَعَاها في الرَّمْضاءِ،
كأرْمَضَها ورَمَّضَها،
وـ النَّصْلَ يَرْمِضُه ويَرْمُضُه: جَعَلَه بين حَجَرَينِ أمْلَسَيْنِ، ثم دَقَّهُ لِيَرِقَّ.
وشَفْرَةٌ رَميضٌ، بَيِّنُ الرَّماضَةِ: وقيعٌ حديدٌ.
والرَّمِضةُ، كفرحةٍ: المرأةُ التي تَحُكُّ فَخِذُها فَخِذَها الأُخْرَى. ورُشَيْدُ بنُ رُمَيْضٍ، مُصَغَّرَيْنِ: شاعرٌ.
وشَهْرُ رَمَضَانَ: م،
ج: رَمَضاناتٌ ورَمَضانُون وأرْمِضَةٌ، وأرْمُضٌ شاذٌّ، سُمِّيَ بهِ لأَنَّهُم لَمَّا نَقَلُوا أسْماءَ الشُّهورِ عن اللُّغَةِ القَديمَةِ، سَمَّوها بالأَزْمِنَةِ التي وَقَعَتْ فيها، فَوافَق ناتِقٌ زَمَنَ الحَرِّ والرَّمَضِ،
أو من رَمضَ الصائمُ: اشْتَدَّ حَرُّ جَوْفِه، أو لِأَنَّهُ يَحْرِقُ الذُّنوبَ. ورَمَضانُ، إِنْ صَحَّ من أسماءِ اللهِ تعالى، فَغَيْرُ مُشْتَقٍّ، أو راجِعٌ إلى مَعْنَى الغافِرِ، أي: يَمْحُو الذُّنوبَ ويَمْحَقُها.
والرَّمَضِيُّ، محركةً، من السحابِ والمَطَرِ: ما كان في آخر الصَّيْفِ وأوَّلِ الخَريفِ.
وأرْمَضَه: أوْجَعَه، وأحْرَقَه،
وـ الحَرُّ القَوْمَ: اشْتَدَّ عليهم فآذاهُمْ.
ورَمَّضْتُه تَرْميضاً: انْتَظَرْتُهُ شيئاً قليلاً ثم مَضَيْتُ،
وـ الصَّوْمَ: نَوَيْتُه.
والتَّرَمُّضُ: صَيْدُ الظَّبْيِ في الهاجِرَةِ، وغَثَيانُ النَّفْسِ.
وارْتَمَضَت الفَرَسُ به: وثَبَتْ،
وـ زَيْدٌ من كذا: اشْتَدَّ عليه، وأقْلَقَهُ،
وـ لفلانٍ: حَدِبَ له،
وـ كَبِدُه: فَسَدَتْ.

• الرَّوْضةُ والرِيضةُ، بالكسر، من الرَّمْلِ والعُشْبِ: مُسْتَنْقَعُ الماءِ، لاسْتِراضَةِ الماءِ فيها، ونحوُ النِّصفِ من القِرْبَةِ، وكُلُّ ماءٍ يَجْتَمِعُ في الإِخاذاتِ والمَساكاتِ
ج: رَوْضٌ ورِياضٌ ورِيضانٌ.
والرِياضُ: ع بينَ مَهْرَةَ وحَضْرَموتَ.
ورِياضُ الرَّوْضةِ: ع بِمَهْرَةَ.
ورِياضُ القَطَا: ع آخَرُ.
وراضَ المُهْرَ رِياضاً ورِياضةً: ذَلَّلَهُ، فهو رائضٌ، من راضةٍ ورُوَّاضٍ.
وارْتاضَ المُهْرُ: صارَ مَرُوضاً.
وناقةٌ رَيِّضٌ، كسَيِّدٍ: أوَّلَ ما رِيضَتْ وهي صَعْبَةٌ بعدُ.
والمَراضُ: صَلابةٌ في أسْفَلِ سَهْلٍ تُمْسِكُ الماءَ
ج: مَرائضُ ومَراضاتٌ.
والمَراضُ والمَراضاتُ والمَرائضُ: مَواضِعُ.
وأراضَ: صَبَّ اللَّبَنَ على اللَّبَنِ، ورَوِيَ فَنَقَعَ بالرِّيِّ، وشَرِبَ عَلَلاً بعدَ نَهَلٍ،
وـ القَوْمَ: أرْواهُمْ، ومنه:
"فَدَعَا بِإناءٍ يُريضُ الرَّهْطَ" في رِواية، والأَكْثَرُ يُرْبِضُ،
وـ الوادي: اسْتَنْقَعَ فيه الماءُ،
كاسْتَراضَ.
ورَوَّضَ: لَزِمَ الرِياضَ،
وـ القَراحَ: جَعَلَه رَوْضةً.
واسْتَراضَ المَكانُ: اتَّسَعَ،
وـ الحَوْضُ: صُبَّ فيه من الماءِ ما يُوارِي أرْضَهُ،
وـ النَّفْسُ: طابَتْ.
وراوَضَه: داراهُ.
والمُراوَضَةُ المَكْروهةُ في الأَثَرِ: أن تُواصِفَ الرَّجُلَ بالسِّلْعَةِ لَيْسَتْ عِندكَ، وهي بَيْعُ المُواصَفَةِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 644

فَصْلُ الشِّيْن
• جَمَلٌ شِرْواضٌ، بالكسر: رِخْوٌ ضَخْمٌ.

• جَمَلٌ شِرْناضٌ: ضَخْمٌ طَويلُ العُنُقِ.

• الشِمِرْضاضُ، بالكسر: شَجَرٌ بالجَزيرةِ.

فَصْلُ الضَّاد
• الضَّوْضَى، مَقْصورةً: الجَلَبَةُ، وأصْواتُ الناسِ، لغةٌ في المَهْموزةِ.
ورجُلٌ مُضَوْضٍ: مُصَوِّتٌ.

فَصْلُ العَيْن
• العَجَمْضَى، كَحَبَرْكَى: ضَرْبٌ من التَّمْرِ صِغارٌ.

• العِرْباضُ، كقِرْطاسٍ: الغليظُ من الناسِ ومن الإِبِلِ، والأسَدُ الثقيلُ العظيمُ،
كالعِرَبْضِ، كقِمَطْرٍ فيهنَّ، والمِرْتاجُ الذي يُلْزَقُ خَلْفَ البابِ، وابنُ ساريَةَ، والكِنْدِيُّ: صحابيَّانِ. وكقِمَطْرٍ: العَريضُ. وكعُلابِطٍ: الغليظُ.

• العَروضُ: مكةُ، والمدينةُ، حَرَسَهُما اللهُ تعالى، وما حَوْلَهُما،
وعَرَضَ: أتاها، والناقةُ التي لم تُرَضْ، وميزانُ الشِّعْرِ، لأَنه به يَظْهَرُ المُتَّزِنُ من المُنْكَسِرِ، أو لأَنها ناحيةٌ من العُلومِ، أو لأَنها صَعْبَةٌ، أو لأَنَّ الشِعْرَ يُعْرَضُ عليها، أو لأَنَّه أُلهِمَها الخليلُ بمكةَ، واسمٌ للجُزْءِ الأخيرِ من النِصْفِ الأوَّلِ، سالِماً أو مغَيَّراً، مُؤَنَّثَةٌ
ج: أعارِيضُ، والناحيةُ، والطريقُ في عُرْضِ الجبلِ في مَضيقٍ،
وـ من الكلامِ: فَحْواهُ، والمكانُ الذي يُعارِضُكَ إذا سِرْتَ، والكثيرُ من الشيءِ، والغَيْمُ، والسَّحابُ، والطعامُ، وفرسُ قُرَّةَ الأسَدِيِّ،
وـ من الغَنَم: ما يَعْتَرضُ الشَّوْكَ فَيَرْعاهُ.
وهو رَبوضٌ بِلا عَروضٍ، أي: بلا حاجةٍ عَرَضَتْ له.
وعَرَضَ: أتَى العَروضَ،
وـ له كذَا يَعْرِضُ: ظَهَرَ عليه وبدَا،
كعَرِضَ، كسَمِع،
وـ الشيءَ له: أظْهَرَهُ لهُ،
وـ عليه: أراهُ إياهُ.
وـ العُودَ على الإِناءِ،
وـ السَّيْفَ على فَخِذِه، يَعْرِضُه ويَعْرُضُه فيهما،
وـ الجُنْدَ عَرْضَ عَينٍ: أمَرَّهُم عليه، ونَظَرَ حالَهُم،
وـ له من حَقِّهِ ثَوْباً: أعْطَاهُ إياهُ مكانَ حَقِّه،
وـ له الغُولُ: ظَهَرَتْ،
وـ الناقةُ: أصابَهَا كَسْرٌ،
كعَرِضَ، بالكسر فيهما،
وـ الفرسُ: مَرَّ عارِضاً على جَنْبٍ واحدٍ،
وـ الشيءَ: أصابَ عُرْضَه،
وـ بِسِلْعَتِه: عارَضَ بها،
وـ القومَ على السيفِ: قَتَلَهم،
وـ على السَّوْطِ: ضَرَبَهم،
وـ الشيءُ: بَدَا،
وـ الحَوْضَ والقِرْبَةَ: ملأَهُما،
وـ الشاةُ: ماتتْ بمَرَضٍ،
وـ البعيرُ: أكلَ من أعراضِ الشجرِ، أي: أعاليهِ.
وعَرَضَ عَرْضَه، ويُضَمُّ، أي: نَحا نَحْوَه.
والعارِضُ: الناقةُ المريضةُ، أو الكسيرُ، وصَفْحَةُ الخَدِّ،
كالعارضةِ فيهما، والسَّحابُ المُعْتَرِضُ في الأُفُقِ، والجبلُ، ومنه: عارِضُ اليمامةِ، وما عَرَضَ من الأَعْطِيَةِ، وصَفْحَتا العُنُقِ، وجانِبا الوَجْهِ، (والعارِضةُ)، والسِنُّ التي في عُرْضِ الفَمِ
ج: عَوارِضُ، وما يَسْتَقْبِلُكَ من الشيءِ، والخَشَبَةُ العُلْيا التي يدورُ فيها البابُ، وواحدةُ عَوارِضِ السَّقْفِ، والناحيةُ،
وـ من الوجْهِ: ما يَبْدُو عندَ الضَّحِكِ، والبيانُ، واللَّسَنُ، والجَلَدُ، والصَّرامَةُ.
وعَرِضَ الشاءُ، كفرِحَ: انْشَقَّ من كَثْرَةِ العُشْبِ. وككرُمَ عِرَضاً، كعِنَبٍ، وعَراضةً، بالفتح: صارَ عَريضاً.
والعَرْضُ: المتَاعُ، ويُحَرَّكُ، عن القَزَّازِ، وكلُّ شيءٍ سِوَى النَّقْدَيْنِ، والجبلُ، أو سَفْحُه، أو ناحيتُه، أو المَوْضعُ يُعْلَى منه الجبلُ، والكثيرُ من الجَرَادِ، وجبلٌ بفاسَ، والسَّعَةُ، وخِلافُ الطُّولِ،
ومنه: {دُعاءٌ عَريضٌ}، والوادِي، وأن يَذْهَبَ الفرسُ في عَدْوِهِ وقد أمالَ رأسَه وعُنُقَه، وأن يُغْبَنَ الرجلُ في البَيْعِ، عارَضْتُه فَعَرَضْتُه، والجَيشُ، ويُكْسَرُ، والجُنون، وقد عُرِضَ، كعُنِيَ، وأن

الجزء: 1 - الصفحة: 645

يَموتَ الإِنسان من غيرِ عِلَّةٍ،
وـ من الليلِ: ساعةٌ منه، والسحابُ، أو ما سَدَّ الأفُقَ. وبالكسر: الجَسَدُ، وكلُّ مَوْضِعٍ يَعْرَقُ منه، ورائحَتُه رائِحةً طَيِّبةً كانت أو خَبيثةً، والنَّفْسُ، وجانِبُ الرجُلِ الذي يَصونُه من نفسِه وحَسَبِه أنْ يُنْتَقَصَ ويُثْلَبَ، أو سَواءٌ كان في نفسِه أو سلَفِه أو مَنْ يَلْزَمُه أمْرُه، أو مَوْضِعُ المَدْحِ والذَّمِّ منه، أو ما يَفْتَخِرُ به من حَسَبٍ وشَرَفٍ، وقد يُرادُ به الآباءُ والأَجْدَادُ، والخَليقَةُ المَحْمودَةُ، والجلدُ، والجَيْشُ، ويُفْتَحُ، والوادِي فيه قُرًى ومِياهٌ أو نَخيلٌ، ووادٍ باليَمامةِ، والحَمْضُ، والأَراكُ، وجانِبُ الوادِي والبَلَدِ، وناحِيَتُهُما، والعظيمُ من السَّحابِ، والكثيرُ من الجَرادِ، ومن يَعْتَرِضُ الناسَ بالباطل، وهي: بهاءٍ.
وأعْراضُ الحِجازِ: رساتيقُه، الواحِدُ: عِرْضٌ،
وبالضم: د بالشام، وسَفْحُ الجَبَلِ، والجانِبُ، والناحِيَةُ،
وـ من النَّهْرِ والبَحْرِ: وسَطُهُ،
وـ من الحديثِ: مُعْظَمُه،
كعُراضِهِ،
وـ من الناس: مُعْظَمُهم، ويُفْتَحُ،
وـ من السَّيْفِ: صَفْحُه،
وـ من العُنُقِ: جانِباهُ، وسَيْرٌ مَحمودٌ في الخَيْلِ مَذْمومٌ في الإِبِلِ.
وكُلِ الجُبْنَ عُرْضاً، أي: اعْتَرِضْه واشْتَرِهِ مِمَّنْ وجْدْتَهُ، ولا تَسْألْ عَمَّن عَمِلَه.
وهو من عُرْضِ الناسِ: من العامَّةِ.
ونَظَرَ إليه عن عُرْضٍ وعُرُضٍ: من جانبٍ.
ويَضْرِبونَ الناس عن عُرْضٍ: لا يُبالونَ من ضَرَبوا.
وناقةٌ عُرْضُ أسْفارٍ: قَويَّةٌ عليها،
وعُرْضُ هذا البعيرِ السَّفَرُ والحَجَرُ. وبالتحريك: ما يَعْرِضُ للإِنسانِ من مَرَضٍ ونحوِهِ، وحُطامُ الدنيا، وما كانَ من مالٍ، قَلَّ أو كثُرَ، والغَنيمةُ، والطَّمَعُ، واسْمٌ لما لا دَوام لَه، وأن يُصيبَ الشيءَ على غِرَّةٍ، وما يقومُ بغيرِه في اصْطِلاحِ المُتَكَلِّمِينَ.
وعُلِّقْتُها عَرَضاً: اعْتَرَضَتْ لي فَهَوِيتُها.
وسَهْمُ عَرَضٍ: تُعُمِّدَ به غيرُه.
والعَرْضِيُّ، بالفتح: جِنْسٌ من الثِّيابِ، وبعضُ مَرافِقِ الدَّارِ، عِراقِيَّةٌ. وكزِمِكّى: النَّشاطُ.
وناقةٌ عِرَضْنَةٌ، كسِبَحْلَةٍ: تَمشي مُعارَضَةً.
ويمشي العِرَضْنَةَ والعِرَضْنَى، أي: في مِشْيَتِه بَغْيٌ من نشاطه. ونَظَرَ إليهِ عِرَضْنَةً أي: بمُؤْخِرِ عَيْنِه.
والعِراضُ، بالكسرِ: سِمَةٌ، أو خَطٌّ في فَخِذِ البعيرِ عَرْضاً، وقد عَرَضَ البعيرَ، وحديدَةٌ يُؤَثَّرُ بها أخْفافُ الإِبِلِ لتُعْرَفَ آثارُها، والناحِيةُ، والشِّقُّ، جَمْعُ عُرْضٍ.
والعُرْضِيُّ، بالضم: من لا يَثْبُتُ على السَّرْجِ، والبعيرُ الذي يَعْتَرِضُ في سَيْرِه لِأَنَّهُ لم تَتِمَّ رِياضَتُه.
وناقةٌ عُرْضِيَّةٌ: فيها صُعوبةٌ.
وفِيكَ عُرْضِيَّةٌ: عَجْرَفِيَّةٌ، ونَخْوَةٌ، وصُعوبةٌ.
والعُرْضةُ، بالضمِّ: الهِمَّةُ، وحِيلَةٌ في المُصارَعةِ،
وهو عُرْضَةٌ لذاكَ: مُقْرِنٌ له، قَوِيٌّ عليه.
وعُرْضَةٌ للناسِ: لا يَزالونَ يَقَعونَ فيه.
وجَعَلْتُه عُرْضةً لكذَا: نَصَبْتُه له.
وناقةٌ عُرْضةٌ للحجارَةِ: قَوِيَّةٌ عليها. وفُلانةُ عُرْضةٌ للزَّوْجِ.
{ولا تَجْعَلُوا اللهَ عُرْضةً لأَيْمانِكُم}: مانِعاً مُعْتَرِضاً، أي: بَيْنَكُم وبين ما يُقَرِّبُكُم إلى اللهِ تعالى أنْ تَبَرُّوا وتَتَّقُوا.
أو العُرْضَةُ: الاعتِراضُ في الخيرِ، والشَّرِّ، أي: لا تَعْتَرِضوا باليمينِ في كُلِّ ساعةٍ ألاّ تبرّوا ولا تَتَّقوا.
والاعْتِراضُ: المَنْعُ، والأصلُ فيه أن الطريقَ إذا اعْتَرَضَ فيه بِناءٌ أو غيرُه مَنَعَ السابِلَةَ من سُلوكِهِ، مُطاوِعُ العَرْضِ.
والعُراضُ، كغُرابٍ: العَريضُ.
والعُراضةُ: تأنيثُها، والهَدِيَّةُ، وما يُحْمَلُ إلى الأهْلِ،
وما يُعَرِّضُه المائِرُ، أي: يُطْعِمُه من المِيرَةِ.
وعُوارِضٌ، بالضم: جبلٌ فيه قَبْرُ حاتِمٍ ببلادِ طَيِّئٍ.
وأعْرَضَ: ذَهَبَ عَرْضاً وطُولاً،
وـ عنه: صَدَّ،
وـ الشيءَ: جَعَلَه عَريضاً،
وـ المرأةُ بوُلْدِها: وَلَدَتْهُم عِراضاً،
وـ الشيءُ: ظَهَرَ. وعَرَضْتُه أنا: شاذٌّ، ككَبَبْتُه فأكَبَّ،
وـ لك الخيرُ: أمْكَنَكَ،
وـ الظَّبْيُ: أمْكَنَكَ من عُرْضِه.
وأرضٌ مُعْرَضَةٌ: يَسْتَعْرِضُها المالُ ويَعْتَرِضُها، أَي: فيها نباتٌ يَرْعاهُ المالُ إذا مَرَّ فيها.
وقولُ عُمَرَ في الأُسَيْفِعِ: فادَّانَ مُعْرِضاً، (وتَمامُه في س ف ع)، أي: مُعْتَرِضاً لكلِّ من يُقْرِضُه، أو

الجزء: 1 - الصفحة: 646

مُعْرِضاً عَمَّنْ يقولُ لا تَسْتَدِنْ، أو مُعْرِضاً عن الأَداءِ، أو اسْتَدانَ من أيِّ عُرْضٍ تَأتَّى له غيرَ مُبالٍ.
والتَّعْريضُ: خِلافُ التَّصريحِ، وجَعْلُ الشيءِ عَريضاً، وبَيْعُ المَتَاعِ بالعَرْض، وإطْعام العُراضَةِ، والمُدَاوَمَةُ على أكْلِ العِرْضانِ، وأن يصيرَ ذا عارِضَةٍ وكلامٍ، وأن يُثَبِّجَ الكاتِبُ ولا يُبَيِّنَ، وأن يَجْعَلَ الشيءَ عَرَضاً للشيءِ.
والمُعَرِّضُ، كمُحَدِّثٍ: خاتِنُ الصبيّ. ومُعَرِّضُ بنُ عِلاطٍ، وابنُ مُعَيْقِيبٍ: صحابيَّانِ، أو الصوابُ: مُعَيْقِيبُ بنُ مُعَرِّضٍ. وكمُعَظَّمٍ: نَعَمٌ وَسْمُه العِراضُ،
وـ من اللَّحْمِ: ما لم يُبالَغْ في إنْضاجِه. وكمِنْبَرٍ: ثَوْبٌ تُجْلَى فيه الجاريةُ. وكمِحْرابٍ: سَهْمٌ بلا ريشٍ، دَقيقُ الطَّرَفَينِ، غليظُ الوَسَطِ، يُصيبُ بعَرْضِه دونَ حَدِّه،
وـ من الكلامِ: فَحْواهُ.
واعْتَرَضَ: صارَ وقْتَ العَرْضِ راكباً، وصار كالخَشَبَةِ المُعْتَرِضَة في النَّهرِ،
وـ عن امْرأتِه: أصابَه عارضٌ من الجنِّ أو من مَرَضٍ يَمْنَعُه عن إتْيانِها،
وـ الشيءُ دونَ الشيءِ: حالَ،
وـ الفرسُ في رَسَنِه: لم يَسْتَقِمْ لقائدِه،
وـ زيدٌ البعيرَ: رَكِبهَ وهو صَعْبٌ بَعْدُ،
وـ له بسَهْمٍ: أقْبَلَ به قِبَلَه، فَرماهُ، فَقَتَلَه،
وـ الشَّهْرَ: ابْتَدأهُ من غيرِ أوَّلِه،
وـ فلاناً: وقَعَ فيه،
وـ القائدُ الجُنْدَ: عَرَضَهُم واحداً واحداً.
وفي الحديثِ" لا جَلَبَ ولا جَنَبَ ولا اعْتِراضَ" هو أن يَعْتَرِضَ رجلٌ بفَرَسِه في بعضِ الغايةِ، فَيَدْخُلَ مع الخيلِ.
والعريضُ من المَعَزِ: ما أتَى عليه سَنَةٌ، وتَناولَ النَّبْتَ بعُرْضِ شِدْقِه، أو إذا نَبَّ وأرادَ السِّفادَ
ج: عُرْضانٌ، بالكسر والضم.
وفلانٌ عَريضُ البِطانِ، أي: مُثْرٍ.
وتَعَرَّضَ له: تَصَدَّى،
ومنه: "تَعَرَّضوا لنَفَحاتِ رَحْمَةِ اللهِ"، وتَعَوَّجَ،
وـ الجَمَلُ في الجبلِ: أخَذَ في سَيْرِه يميناً وشِمالاً لصُعوبةِ الطريقِ.
وعارَضهُ: جانَبَه، وعَدَلَ عنه، وسارَ حِيالَه،
وـ الكِتابَ: قابَلَهُ، وأخَذَ في عَروضٍ من الطريقِ،
وـ الجَنازَةَ: أتاها مُعْتَرِضاً في بعضِ الطَّريقِ، ولم يَتْبَعْها من مَنْزِله،
وـ فلاناً بِمِثْلِ صَنِيعِهِ: أتَى إليه مِثْلَ ما أتَى،
ومنه المُعارَضةُ، كأَنَّ عَرْضَ فِعْلِه كَعَرْضِ فعْلِه.
وضَرَبَ الفَحْلُ الناقَةَ عِراضاً: عُرِضَ عليها ليَضْرِبهَا إن اشْتَهاها.
وبعيرٌ ذُو عِراضٍ: يعارِضُ الشَّجَرَ ذا الشَّوْكِ بِفِيهِ.
وجاءَت بوَلَدٍ عن عِراضٍ ومُعارَضَةٍ: هي أن يُعارِضَ الرجُلُ المرأةَ، فَيأتِيهَا حَراماً.
واسْتُعْرِضَتِ الناقةُ باللحم: قُذِفَتْ.
واسْتَعْرَضَهم: قَتَلَهُمْ، ولم يَسْألْ عن حالِ أحدٍ.
وعُرَيْضٌ، كزُبَيْرٍ: وادٍ بالمدينة به أموالٌ لِأَهْلِها.
وعِرِّيضٌ، كسِكِّيتٍ: يَتَعَرَّضُ للناسِ بالشَّرِّ.
والمُعارِضُ من الإِبِلِ: العَلوقُ التي تَرْأمُ بأنْفِها، وتَمْنَعُ دَرَّها، وابنُ المُعارَضةِ: السَّفيحُ. والمُذالُ بنُ المُعْتَرِض: شاعِرٌ. وقولُ سَمُرَةَ: من عَرَّضَ، عَرَّضْنا له، ومن مَشَى على الكَلاَّءِ، قَذَفْنَاهُ في النَّهَرِ، أي: من لم يُصَرِّحْ بالقَذْفِ، عَرَّضْنا له بضَرْبٍ خَفيفٍ، ومن صَرَّحَ، حَدَدْناهُ. اسْتعارَ المَشْيَ على مَرْفَأِ السَّفينةِ للتَّصْريحِ، والتَّغْريقَ للحَدِّ.

• العَرْمَضُ، كجعفرٍ وزِبْرجٍ: من شجَرِ العِضاهِ، أو كجَعْفَرٍ: صِغارُ السِّدْرِ والأَرَاكِ،
وـ من كلِّ شجَرٍ: لا يَعْظُمُ أَبَداً، والطُّحْلُبُ،
كالعِرْماض، الواحدةُ: بهاءٍ.
وعَرْمَضَ الماءُ عَرْمَضَةً وعِرْماضاً: طَحْلَبَ.

• عَضَضْتُهُ،
وـ عليه، كسمعَ، ومَنَعَ، عَضّاً وعَضيضاً: أمْسَكْتُهُ بأسْنَانِي، أو بِلِسانِي،
وـ بصاحبِي عَضيضاً: لَزِمْتُهُ.
والعَضِيضُ: العَضُّ الشديدُ، والقَرِينُ.
وعَضُّ الزَّمانِ

الجزء: 1 - الصفحة: 647

والحَرْبِ: شِدَّتُهُما، أو هُما بالظاء، وعَضُّ الأسْنَانِ بالضاد.
والعَضُوضُ: ما يُعَضُّ عليه ويُؤْكَلُ،
كالعَضَاضِ، والقَوْسُ لَصِقَ وتَرُهَا بكَبِدِها، والمرأةُ الضَّيِّقَةُ،
كالتَّعْضُوضَةِ، والداهِيَةُ، والزَّمَنُ الشديدُ الكَلِبُ، ومُلْكٌ فيه عَسْفٌ وظُلْمٌ، والبِئْرُ البَعيدَةُ القَعْرِ، أو الكثيرَةُ الماء
ج: عُضُضٌ وعِضاضٌ.
والتَّعْضوضُ: تَمْرٌ أسْوَدُ حُلْوٌ، واحِدَتُهُ: بهاء. وكسحابٍ: ما غَلُظَ من الشَّجَرِ. وككتابٍ: عَضُّ الفَرَسِ.
والعُضُّ، بالضم: العَجينُ تُعْلَفُه الإِبِلُ، والقَتُّ، والشَّعيرُ والحِنْطَةُ لا يَشْرَكُهُمَا شيءٌ، أو النَّوَى، والقتُّ والشجرُ الغليظُ يَبْقَى في الأرضِ، أو النَّوَى والعَجينُ، والشَّعيرُ، والخَشَبُ الجَزْلُ الكثيرُ يُجْمَعُ، واليابِسُ من الحَشِيشِ، وبالكسر: السَّيِّئ الخُلُقِ، والبَلِيغُ المُنْكَرُ، والقِرْنُ، والقويُّ على الشيء، والقَيِّمُ للمالِ، والبَخِيلُ، والرجُلُ الشديدُ، والدَّاهِيَةُ
ج: عُضُوضٌ، ومنه الرِّوايَةُ الأُخْرَى: "ثم تكونُ مُلوكٌ عُضوضٌ" وما صَغُرَ من شجرِ الشَّوْكِ، ويُضَمُّ، أو هي الطَّلْحُ والعَوْسَجُ والسَّلَمُ والسَّيَالُ والسَّرْحُ والعُرْفُطُ والسَّمُرُ والشَّبَهانُ والكَنَهْبَلُ وما لا يَكادُ يَنْفَتِحُ من الأغاليقِ.
والعِضَّانِ: زَيْدُ بنُ الحارِثِ النَّمَرِيُّ، ودَغْفَلُ بنُ حَنْظَلَةَ الذُّهْلِيُّ عالِمَا العرَبِ بحِكَمِها وأيَّامِها.
والعُضَاضُ، كغُرابٍ ورُمَّانٍ: عِرْنينُ الأنْفِ.
والعُضاضِيُّ: الرجُلُ الناعِمُ اللَّيِّنُ، والبعيرُ السَّمينُ.
وأعْضَضْتُهُ الشيءَ: جَعَلْتُهُ يَعَضُّه،
وـ سَيْفِي: ضَرَبْتُهُ به.
وأعَضُّوا: أكَلَت إِبِلُهم العُضَّ،
وـ البِئْرُ: صارَتْ عَضوضاً،
وـ الأرضُ: كثُرَ عُضُّها.
وفي الحديث: "من تَعَزَّى بعزَاء الجاهِلِيَّةِ، فأَعِضّوهُ بهنِ أبيه، ولا تَكْنُوا"، أي: قُولوا له اعْضُضْ أيْرَ أبيكَ، ولا تَكْنُوا عنه بالهَنِ.
وعَضَّضَ: عَلَفَ إبِلَهُ العُضَّ، واسْتَقَى من البئرِ العَضُوضِ، ومازَحَ جاريَتَهُ.
وحِمارٌ مُعَضَّضٌ: عَضَّضَتْه الحُمُرُ وكدَمَتْهُ.
والعِضاضُ في الدّوابِّ، بالكسر: أن يَعَضَّ بعضُها بعضاً.
وهو عِضاضُ عَيْشٍ: صَبورٌ على الشِّدَّةِ.

• عَلَضَهُ يَعْلِضُهُ: حَرَّكَهُ لِيَنْتَزِعَه نحو الوَتِدِ.
والعِلَّوْضُ، كجِلَّوْزٍ: ابنُ آوَى.

• رَجُلٌ عُلامِضٌ، كعُلابِطٍ: ثقيلٌ وَخْمٌ.

• عَلْهَضَ رأسَ القارُورَةِ: عالَجَ صِمَامَها لِيَسْتَخْرِجَه،
وـ العَيْنَ: اسْتَخْرَجَها من الرأسِ،
وـ الرجلَ: عالجَهُ عِلاجاً شديداً،
وـ منه شيئاً: نالَهُ.

• عَوْضُِ، مُثَلَّثَةَ الآخِرِ مَبْنِيَّةً: ظَرْفٌ لاِسْتِغْرَاقِ المُسْتَقْبَلِ فقط، لا أُفَارِقُكَ عَوْضَ، أو الماضِي أيضاً، أي: أبداً، يقالُ: ما رأيتُ مِثْلَهُ عَوْضَ، مُخْتَصٌّ بالنَّفْيِ ويُعْرَبُ إن أُضِيفَ، كَلا أفْعَلُهُ عَوْضَ العائِضِينَ.
وعَوْضُ: معناه أبداً، أو الدَّهْرُ سُمِّيَ به لأنه كُلَّما مَضَى جُزْءٌ، عَوَّضَهُ جُزْءٌ، أو قَسَمٌ، أو اسمُ صَنَمٍ لبكْرِ بنِ وائل. ويقالُ: افْعَلْ ذلك من ذِي عَوْضٍ، كما تقولُ: من ذي أُنُفٍ، أي: فيما تَسْتَأْنِفُ.
والعِوَضُ، كعِنَبٍ: الخَلَفُ. أعاضَنِي اللهُ منه عِوَضاً وعَوْضاً وعِياضاً، وأصْلُهُ عِواضٌ، وعَوَّضنِي، والاسْمُ: العِوَضُ والمَعُوضَةُ.
وتَعَوَّضَ: أخَذَ العِوَضَ.
واسْتَعاضَهُ: سألَهُ العِوَضَ،
فعاوَضَهُ: أعْطَاهُ إياهُ.
واعْتَاضَهُ: جاءهُ طالِباً للعِوَضِ.
والعائِضُ في قَوْلِ أبي محمدٍ الفَقْعَسِيِّ بِمَعْنَى مَفْعُولٍ، كعيشَةٍ راضِيَةٍ.

فَصْلُ الغَيْن
• التَّغْبِيضُ: أن يُريدَ الإِنسانُ بُكاء فلا تُجيبهُ العينُ.

• الغَرَضُ، محرَّكةً: هَدَفٌ يُرْمَى فيه
ج: أغْراضٌ، والضَّجَرُ، والمَلالُ، والشَّوْقُ، غَرِضَ كفرِحَ فيهما، والمَخافَةُ.
وغَرُضَ الشيء غِرَضاً، كصَغُرَ صِغَراً،
فهو غَريضٌ، أي: طَرِيٌّ.
والغَريضُ: المُغَنِّي المُجِيدُ، وماء المَطَرِ،
كالمَغْرُوضِ، وكلُّ أبْيَضَ طَرِيٍّ، والطَّلْعُ،
كالإِغْرِيضِ فيهما.
وغَرَضَ الإِناءَ يَغْرِضُهُ: مَلأَهُ،
كأَغْرَضَهُ، ونَقَصَهُ عن المِلْء، ضِدٌّ،
وـ

الجزء: 1 - الصفحة: 648

السِّقَاءَ: مَخَضَهُ فإذا ثَمَّرَ، صَبَّهُ فَسَقَاهُ القومَ،
وـ السَّخْلَ: فَطَمَهُ قبلَ إناهُ،
وـ الشيءَ: اجْتَنَاهُ طَرِياً، أو أخَذَهُ كذلك،
كغَرَّضَهُ فيهما.
والغَرْضُ للرَّحْلِ: كالحِزَامِ للسَّرْجِ
ج: غُروضٌ وأغْرَاضٌ،
كالغُرْضَةِ، بالضم
ج: ككُتُبٍ وكُتْبٍ، وشُعْبَةٌ في الوادِي غير كامِلَةٍ، أو أكْبَرُ من الهَجيجِ
ج: غُرْضانٌ، بالضم والكسر، ومَوْضِعُ ماء ترَكْتَه فلم تَجْعَلْ فيه شيئاً، والتَّثَنِّي، وأن يكونَ سَميناً فَيُهْزَلَ، فَيَبْقَى في جَسَدِهِ غُروضٌ، والكَفُّ، وإعْجَالُ الشيء عن وقْتِهِ.
والمغْرِضُ، كمَنْزِلٍ، من البَعيرِ: كالمَحْزِمِ للفَرَسِ.
وطَوَى الثَّوْبَ على غُروضِهِ، أي: غُرورِهِ.
وفي الأنْفِ غُرْضَانِ، بالضم: وهو ما انْحَدَرَ من قَصَبَةِ الأنْفِ من جانبَيْهِ جَميعاً.
والغارِضُ من الأُنوفِ: الطويلُ، ومَنْ وَرَدَ الماء باكِراً.
وأغْرَضَ لهم غَرِيضاً: عَجَنَ عجيناً ابْتَكَرَهُ، ولم يُطْعِمْهُمْ بائتاً.
وـ الناقَةَ: شدَّهَا بالغُرْضَةِ،
كغَرَضَها غَرْضاً.
وغَرَّضَ تَغْريضاً: أكَلَ اللَّحْمَ الغَرِيضَ، وتَفَكَّهَ.
وتَغَرَّضَ الغُصْنُ: انْكَسَرَ ولم يَتحَطَّمْ.
وغارَضَ إبِلَهُ: أوْرَدَها بُكْرَةً.

• غَضَّ طَرْفَهُ غِضاضاً، بالكسرِ، وغَضّاً وغَضاضاً وغَضاضةً، بِفَتْحِهِنَّ: خَفَضَهُ، واحْتَمَلَ المَكْرُوهَ،
وـ منه: نَقَصَ، ووَضَعَ من قَدْرِهِ،
وـ الغُصْنَ: كَسَرَهُ فلم يُنْعِمْ كَسْرَهُ.
والغَضِيضُ: الطَّرِيُّ، والطَّلْعُ الناعِمُ،
كالغَضِّ فيهما،
وـ من الطَّرْفِ: الفاتِرُ، والناقِصُ الذَّلِيلُ
ج: أغِضَّةٌ.
والغَضُّ: الحديثُ النِّتاجِ من أوْلادِ البَقَرِ.
ج: كحِبالٍ. وغَضَضْتَ، كمَنَعْتَ وسَمِعْتَ، غَضَاضَةً وغُضُوضَةً،
فأنْتَ غَضٌّ، أي: ناضِرٌ.
والغَضَاضُ، بالفتح والضم: العِرْنِينُ، وما والاهُ من الوَجْهِ، أو ما بينَ العِرْنِينِ وقُصَاصِ الشَّعَرِ، أو مُقَدَّمُ الرأسِ وما يليهِ من الوَجْهِ، أو الرَّوْثَةُ نَفْسُهَا، أو ما بينَ أسْفَلِهَا إلى أعْلاهَا. وكسَحابٍ: ماءٌ على يَوْمٍ من الأخاديدِ.
والغَضاضَةُ: الذِّلَّةُ، والمَنْقَصَةُ،
كالغُضَّةِ، بالضم،
والغَضِيضَةِ والمَغَضَّةِ.
وغَضَّضَ تَغْضِيضاً: أكَلَ الغَضَّ، أو صَارَ غَضّاً مُتَنَعِّماً، أو أصابَتْهُ غَضَاضَةٌ.
وغَضْغَضَهُ: نَقَصَهُ،
كغَضَّهُ فَتَغَضْغَضَ.
والغَضْغَضَةُ: الغَيْضُ.
وغُضَّا، بالضم والشَّدِّ: ماءٌ لِبَنِي عامِرِ بنِ رَبِيعةَ، ما خَلا بني البَكَّاء.

• الغامِضُ: المُطْمَئِنُّ من الأرضِ
ج: غَوامِضُ،
كالغَمْضِ
ج: غُموضٌ وأغْماضٌ، وقد غَمَضَ المكانُ غُموضاً، وككَرُمَ غُموضَةً وغَماضَةً، والرجُلُ الفاتِرُ عن الحَمْلَةِ، وخِلافُ الواضِح من الكلامِ،
وقد غَمُضَ، ككَرُمَ ونَصَرَ، غُموضةً وغُموضاً، والخامِلُ الذليلُ، والحَسَبُ الغَيْرُ المَعْرُوف، والغاضُّ من الخَلاخِلِ في الساقِ،
وـ من الكُعُوبِ والسُّوقِ: السَّمِينُ.
وغَمَضَ عنه في البَيْعِ يَغْمِضُ: تَسَاهَلَ،
كأغْمَضَ،
وـ في الأمْرِ يَغْمِضُ ويَغْمُضُ: ذَهَبَ، وسارَ،
وـ السَّيْفُ في اللَّحْمِ: غابَ.
ودارٌ غامِضَةٌ: غيرُ شارعَةٍ.
وما اكْتَحَلْتُ غَماضاً، ويكسَرُ، وغُمْضاً، بالضم، وتَغْماضاً، وتَغْميضاً، بفتحهما، (وإغْماضاً، بالكسر): ما نِمْتُ.
وما في الأمْرِ غَمِيضَةٌ: عيبٌ.
وأغْمِضْ لي فيما بِعْتَنِي
وغَمِّضْ: كأنَّكَ تُرِيدُ الزِّيادَةَ منه لِرَدَاءتِهِ، والحَطَّ من ثَمَنِهِ.
وأغْمَضَ حَدَّ السيفِ: رَقَّقَهُ،
وـ العينُ فلاناً: ازْدَرَتْهُ،
وـ فلانٌ فلاناً: حاضَرَهُ فَسَبَقَهُ بعدَ ما سَبَقَهُ ذاكَ.
والمُغْمِضَاتُ: الذُّنُوبُ يَرْكَبُها الرجلُ، وهو يَعْرِفُهَا.
وغَمَّضَتِ الناقةُ تَغْمِيضاً: رُدَّتْ عن الحَوْضِ، فَحَمَلَتْ على الذَّائِدِ مُغَمِّضَةً عَيْنَيْهَا، فَوَرَدَتْ،
وـ فلانٌ على هذا الأمرِ: مَضَى، وهو يَعْلَمُ ما فيه،
وـ الكلامَ: أبْهَمَهُ.
وما اغْتَمَضَتْ عَيْنَايَ، أي: ما نامَتا.
وأتاني ذلك على اغْتماضٍ، أي: عَفْواً بلا تَكَلُّف ومَشَقَّةٍ.
وانْغِماضُ الطَّرْفِ: انْغِضَاضُهُ.
{ولا تَيَمَّمُوا الخبيثَ منه تُنْفِقُونَ ولَسْتُمْ بآخِذِيهِ إلاَّ أن تُغْمِضُّوا فيه}، أي: لا تُنْفِقْ في قَرْضِ رَبِّكَ خَبيثاً، فإنَّكَ لو أرَدْتَ شراءهُ، لم تأخُذْهُ حتى تَحُطَّ من ثَمَنِهِ.

• غاضَ الماء يَغيضُ غَيْضاً ومَغاضاً: قَلَّ ونَقَصَ،
كانْغاضَ،
وـ ثَمَنُ السِّلْعَةِ: نَقَصَ،
وـ الماءَ وثَمَنَ السِّلْعَة: نَقَصَهُمَا،
كأغَاضَ {وما تَغيضُ الأرْحامُ} أي: ما تَنْقُصُ من

الجزء: 1 - الصفحة: 649

سَبْعَةِ الأشْهُرِ.
والغَيْضُ: السِّقْطُ الذي لم يَتِمَّ خَلْقُهُ، وبالكسر: الطَّلْعُ، أو العَجَمُ الخارج من لِيفِهِ، وذلك يُؤْكَلُ كلُّهُ.
والغَيْضَةُ، بالفتح: الأجَمَةُ، ومُجْتَمَعُ الشَّجَرِ في مَغِيضِ ماءٍ، أو خاصٌّ بالغَرَب لا كلُّ شجرٍ.
ج: غِياضٌ وأغْياضٌ، وناحيةٌ قُرْبَ المَوْصِلِ.
وأعْطاهُ غَيْضاً من فَيْضٍ: قليلاً من كثيرٍ.
وغَيَّضَ دَمْعَه تَغْييضاً: نَقَصَهُ،
وـ الأسَدُ: ألِفَ الغَيْضَةَ.

فَصْلُ الفَاء
• فَحَضَه، بالمهملة كمَنَعَه: شَدَخَه، وأكثر ما يُسْتَعْمَلُ في الشيء الرَّطْبِ، كالقِثّاءِ والبِطِّيخِ.

• الفَرْضُ، كالضَّرْبِ: التَّوْقِيتُ،
ومنه: {فمن فَرَضَ فيهن الحَجَّ}، والحَزُّ في الشيء،
كالتَّفْرِيضِ،
وـ من القَوْسِ: مَوْقِعُ الوَتَرِ
ج: فِراضٌ، وما أوْجَبَهُ اللهُ تعالى،
كالمَفْرُوضِ، والقراءةُ، والسُّنَّةُ،
يقال: فَرَضَ رسولُ اللهِ، صلى الله عليه وسلم، أي: سَنَّ، ونَوْعٌ من التَّمْرِ، والجُنْدُ يَفْتَرِضُونَ، والتُّرْسُ، وعُودٌ من أعْوادِ البَيْتِ، والثوبُ، والعَطِيَّةُ المَوْسُومَةُ، وما فَرَضْتَهُ على نَفْسِكَ، فَوَهَبْتَهُ، أو جُدْتَ به لغيرِ ثَوابٍ،
وـ من الزَّنْدِ: حيثُ يُقْدَحُ منه، أو الحَزُّ الذي فيه.
و{سُورةٌ أنزلْناها وفَرَضْناهَا}: جَعَلْنا فيها فرائِضَ الأحْكَامِ، وبالتشديدِ، أي: جَعَلْنَا فيها فَرِيضةً بعد فَريضةٍ، أو فَصَّلْناها وبَيَّنَّاها.
والفِراضُ، ككِتابٍ: اللِّبَاسُ، وفُوَّهَةُ النَّهَرِ،
وع بين البَصْرَةِ واليَمامَةِ، والطُّرُقُ.
وفَرَضَتِ البَقَرَةُ، كضَرَبَ وكَرُمَ، فروضاً وفَراضةً: طَعَنَتْ في السِّنِّ.
والفارضُ: الضَّخْمُ من الرِّجَالِ وكلِّ شيءٍ ولِحْيَةٌ فارِضٌ، وكذا شِقْشِقَةٌ، ولَهاةٌ فارِضٌ
ج: فُرَّضٌ، كَرُكَّعٍ، والقديمُ، والعارِفُ بالفرائِضِ،
كالفَريضِ والفَرَضِيِّ.
فَرُضَ، كَكَرُمَ، فَراضةً، وهو أفْرَضُ الناسِ.
والفَرِيضَةُ: ما فُرِضَ في السائِمَةِ من الصَّدَقَةِ، والهَرِمَةُ، والحِصَّةُ المَفْرُوضَةُ.
وسَهْمٌ فَرِيضٌ: مَفْرُوضٌ فُوقُه.
والفَرِيضتانِ: الجَذَعَةُ من الغَنَمِ، والحِقَّةُ من الإِبِلِ.
والفِرْضُ، بالكسر: ثَمَرُ الدَّوْمِ ما دامَ أحْمَرَ.
والفِرْياضُ، كجِرْيالٍ: الواسِعُ، وبِلا لامٍ: ع. وكمِنْبَرٍ: حديدةٌ يُحَزُّ بها.
والفُرْضَةُ بالضم، من النَّهَرِ: ثُلْمَةٌ يُسْتَقَى منها،
وـ من البَحْرِ: مَحَطُّ السُّفُنِ،
وـ من الدَّواةِ: مَحَلُّ النِّقْسِ، ونَجْرانُ البابِ،
وة بالبَحْرَيْنِ لبني عامِرٍ،
وع بِشَطِّ الفُراتِ.
والفوارِضُ: الصِّحَاحُ العِظامُ، والمِراضُ، ضدٌّ.
وأفْرَضَهُ: أعطاهُ،
وـ له: جَعَلَ له فَريضةً،
كفَرَضَ له فَرْضاً،
وـ الماشِيَةُ: بَلَغَتِ النِّصَابَ.
وفَرَّضَ تَفْرِيضاً: صارَتْ في إبِلِهِ الفَرِيضَةُ.
وافْتَرَضَ اللُّه: أوجَبَ،
وـ القومُ: انْقَرَضُوا،
وـ الجُنْدُ: أخذوا عَطاياهم.

• الفَضُّ: الكسرُ بالتَّفْرِقةِ، وفَكُّ خاتَمِ الكِتابِ، والنَّفَرُ المُتَفَرِّقُونَ.
والمِفَضَّةُ والمِفْضَاضُ: ما يُفَضُّ به المَدَرُ.
والفُضَاضُ، بالضم: ما تَفَرَّقَ من الشيء عندَ الكسر، ويُكْسَرُ،
وع. وككَتَّانٍ: لَقَبُ مَوْأَلَةَ بنِ عامِرِ بن مالِكٍ.
والفَضَضُ، محرَّكةً: ما انْتَشَرَ من الماء إذا تُطُهِّرَ به،
كالفَضِيضِ، وكلُّ مُتَفَرِّقٍ ومُنْتَشِرٍ، ومنه قولُ عائشةَ رضي الله تعالى عنها لِمَرْوَانَ:
فَأنْتَ فَضَضٌ من لَعْنَةِ اللهِ.
ويُرْوَى: فُضُضٌ، كعُنُقٍ وغُرابٍ، أي: قِطْعَةٌ منها.
والفَضِيضُ: الماء العَذْبُ أو السائِلُ، والطَّلْعُ أولَ ما يَطْلُعُ، ط وكلُّ مُتَفَرِّقٍ ط
والفِضَّةُ: م.
وقوله تعالى: {قَواريرَ من فِضَّةٍ}، أي:

الجزء: 1 - الصفحة: 650

تكونُ مع صفاء قواريرِها آمِنَةً من الكسرِ، قابلةً للجَبْرِ.
والفِضَّةُ: الحَرَّة الشاهِقَةُ، وتُفْتَحُ
ج: فِضَضٌ وفِضاضٌ.
وفِضاضُ الجِبالِ: الصَّخْرُ المَنْثُورُ بعضُهُ على بعضٍ.
والفاضَّةُ: الداهِيَةُ
ج: فَواضٌّ.
ودِرْعٌ فَضْفَاضٌ وفَضْفَاضَةٌ: واسِعَةٌ.
والفَضْفَاضَةُ: الجارِيَةُ اللَّحِيمَةُ الجَسيمةُ الطويلةُ.
وافْتَضَّهَا: افْتَرَعَها،
وـ الماءَ: صَبَّهُ شيئاً بعدَ شيء، أو أصابَهُ ساعَةَ يَخْرُجُ،
وـ المرأةُ: كسَرَتْ عِدَّتَها بِمَسِّ الطِّيبِ، أو بغَيْرِهِ، أو دَلَكَتْ جَسَدَهَا بدابَّةٍ أو طَيْرٍ ليكونَ ذلك خُروجاً عن العِدَّةِ، أو كانَتْ من عادَتِهِمْ أنْ تَمْسَحَ قُبُلَها بطائِرٍ وتَنْبِذَهُ، فلا يكادُ يَعيشُ ..
والفَضْفَضَةُ: سَعَةُ الثَّوْبِ والدِّرْعِ والعَيْشِ.

• فَوَّضَ إليه الأمْرَ: رَدَّهُ إليه،
وـ المرأةَ: زَوَّجَها بلا مَهْرٍ.
وقوْمٌ فَوْضَى، كسَكْرَى: مُتَسَاوُونَ لا رَئِيسَ لهم، أو مُتَفَرِّقُونَ، أو مُخْتَلِطٌ بعضُهُم ببعضٍ.
وأمْرُهُم فَوْضَى بينهم،
وفَوْضُوضاء، ويُقْصَرُ: إذا كانوا مُخْتَلِطينَ، يَتَصَرَّفُ كلٌّ منهم فيما لِلآخَرِ.
والمُفَاوَضَةُ: الاشْتِرَاكُ في كلِّ شيء،
كالتَّفاوُضِ، والمُساواةُ، والمُجاراةُ في الأمْرِ.
وتَفَاوَضوا في الأمْرِ: فاوَضَ فيه بعضُهُمْ بعضاً.

• فَهَضَهُ، كَمَنَعَهُ: كسَرَهُ، وشَدَخَهُ.

• فاضَ الماء يَفيضُ فَيْضاً وفُيوضاً، بالضم والكسر، وفَيْضُوضَةً وفَيَضاناً: كثُرَ حتى سالَ كالوادي،
وـ صَدْرُهُ بالسِّرِّ: باحَ،
وـ الرجُلُ فَيْضاً وفُيوضاً: مات،
وـ نَفْسُهُ: خَرَجَتْ رُوحُهُ،
وـ الخَبَرُ: شاعَ،
وـ الشيءُ: كَثُرَ. وفَيَّاضٌ، ككَتَّانٍ: فَرَسٌ لبَنِي جَعْدٍ. وشاذُّ بن فَيَّاضٍ: محدِّثٌ. واشْتَرَى طَلْحَةُ بنُ عُبَيْدِ اللهِ بئْراً، فَتَصَدَّقَ بها، ونَحَرَ جزوراً، فأطْعَمَهَا، فقال له، صلى الله عليه وسلم: أنْتَ الفَيَّاضُ، فَلُقِّبَ به.
والفَيْضُ: المَوْتُ، ونيل مصر، ونَهْرُ البَصْرَةِ، والكثيرُ الجَرْيِ من الخَيْلِ، وفَرَسٌ لبني ضُبَيْعَةَ بنِ نِزارٍ، وأخرى لِعُتْبَةَ بنِ أبي سُفْيَانَ.
وأمْرُهُمْ فَيْضيضَى بينهم، وفَيْضُوضَى، ويُمَدَّانِ،
وفَيوضَى، بالفتح، أي: فَوْضَى.
وأرْضٌ ذاتُ فُيوضٍ: فيها مياهٌ تَفيضُ.
وأفاضَ الماءَ على نَفْسِهِ: أفْرَغَهُ،
وـ الناسُ من عَرَفاتٍ: دَفَعُوا، أو رَجَعوا وتَفَرَّقُوا، أو أسرعوا منها إلى مكانٍ آخَرَ،
وكلُّ دَفْعَةٍ: إفاضَةٌ،
وـ في الحديثِ: انْدَفَعُوا، وحديثٌ مُفاضٌ فيه،
وـ الإِناءَ: مَلأَهُ حتى فاضَ،
وـ القِدَاح،
وـ بها: ضَرَبَ بها،
وـ البعيرُ: دَفَعَ جِرَّتَهُ من كِرْشِهِ.
والمُفاضَةُ من الدُّرُوعِ: الواسِعَةُ،
وـ من النِّساء: الضَّخْمَةُ البَطْنِ.
وكان النبيُّ، صلى الله عليه وسلم، مُفَاضَ البَطْنِ، أي: مُسْتَوِيَ البَطْنِ مع الصَّدْرِ.
واسْتَفَاضَ: سألَ إفاضَةَ الماء،
وـ الوادي شَجَراً: اتَّسَعَ وكَثُرَ شَجَرُهُ،
وـ الخَبَرُ: انْتَشَرَ، فهو مُسْتَفِيضٌ ومُسْتَفَاضٌ فيه، ولا تَقُلْ: مُسْتَفاضٌ، أو لُغَيَّةٌ. ومحمدُ بنُ جَعْفَرِ بنِ المُسْتَفَاضِ: محدِّثٌ.

فَصْلُ القَاف
• قَبَضَهُ بِيَدِهِ يَقْبِضُهُ: تَناوَلَهُ بيدِه،
وـ عليه بيدِهِ: أمْسَكَهُ،
وـ يَدَهُ عنه: امْتَنَعَ عن إمساكِهِ، فهو قابِضٌ وقَبَّاضٌ وقَبَّاضَةٌ، وضِدُّ بَسَطَهُ،
وـ الطائِرُ، وغيرُهُ: أسْرَعَ في الطَّيَرَانِ أو المَشْيِ.
وهو قابِضٌ وقَبيضٌ، بَيِّنُ القَباضَةِ، والقَبَضِ: مُنْكَمِشٌ سريعٌ، ومنه:
والطيرُ صافَّاتٍ ويَقْبِضْنَ.
ورجلٌ قَبيضُ الشَّدِّ: سريعُ نَقْلِ القَوائِمِ.
وقُبِضَ، كعُنِيَ: ماتَ.
والقَبَضُ، محركةً: المَقْبُوضُ.
والمَقْبَضُ، كمَنْزِلٍ ومَقْعَدٍ ومِنْبَرٍ، وبالهاء فيهنَّ: ما يُقْبَضُ عليه من السيفِ وغيرِهِ.
والقُبَّضُ، كرُكَّعٍ: دابَّةٌ تُشْبِهُ السُّلَحْفَاةَ.
والقَبْضَةُ، وضَمُّهُ أكْثَرُ: ما قَبَضْتَ عليه من شيء، وكهُمَزَةٍ: من يُمْسِكُ بالشيء ثم لا يَلْبَثُ أن يَدَعَهُ، والراعي الحَسَنُ التَّدبيرِ في غَنَمِهِ.
والقِبِضَّى، كزِمِكَّى: ضَرْبٌ من العَدْوِ.
والقبيضُ: اللبيبُ المُكِبُّ على صَنْعَتِهِ.
وأقْبَضَ السيفَ: جَعَلَ له مَقْبَضاً.
وقَبَّضَهُ تَقْبِيضاً: أعْطَاهُ في قَبْضَتِهِ، وجَمَعَهُ، وزَواهُ.
وانْقَبَضَ: انْضَمَّ، وسارَ، وأسْرَعَ، وضِدُّ انْبَسَطَ.
والمُتَقَبِّضُ: الأسَدُ، والمُسْتَعِدُّ للوُثوبِ.
وتَقَبَّضَ عنه:

الجزء: 1 - الصفحة: 651

اشْمَأَزَّ،
وـ إليه: وَثَبَ،
وـ الجِلْدُ: تَشَنَّجَ.

• القُرُنْبُضَةُ، بالضم: القصيرةُ.

• قَرَضَهُ يَقْرِضُهُ: قَطَعَهُ، وجازاهُ،
كقارَضَهُ،
وـ الشِّعْرَ: قالَهُ،
وـ رِباطَهُ: ماتَ، أو أشْرَفَ على المَوْتِ،
وـ في سَيْرِهِ: عَدَلَ يَمْنَةً ويَسْرَةً،
وـ المكانَ: عَدَلَ عنه، وتَنَكَّبَهُ، وماتَ،
كقَرِضَ، بالكسر.
والقَريضُ: ما يَرُدُّهُ البعيرُ من جِرَّتِهِ، والشِّعْرُ.
والقُرَاضَةُ، بالضم: ما سَقَطَ بالقَرْضِ. والمِقْرَاضُ: واحِدُ المَقارِيضِ، وهُمَا مِقْرَاضانِ.
والقَرْضُ، ويكسرُ: ما سَلَّفْتَ من إساءةٍ أو إحْسَانٍ، وما تُعْطيهِ لِتُقْضَاهُ.
و{تَقْرِضُهُمْ ذاتَ الشِّمَالِ}، أي: تُخَلِّفُهُمْ شِمالاً، وتُجاوِزُهُمْ، وتَقْطَعُهُمْ، وتَتْرُكُهُمْ على شِمَالِها.
(وقَرِضَ، كسمع: زالَ من شيء إلى شيء).
والمَقارِضُ: الزَّرْعُ القليلُ، والمواضِعُ التي يَحْتَاجُ المُسْتَقِي إلى أن يَميحَ الماء منها، وأوعيةُ الخمْرِ، والجِرارُ الكِبارُ.
وأقْرَضَهُ: أعْطَاهُ قَرْضاً، وقَطَعَ له قِطْعَةً يُجازِي عليها.
والتَّقْرِيضُ: المَدْحُ، والذَّمُّ، ضِدٌّ.
وانْقَرَضُوا: دَرَجُوا كُلُّهُمْ.
واقْتَرَضَ منه: أخذ القرْضَ،
وـ عِرْضَه: اغْتَابَهُ،
والقِراضُ والمُقارَضَةُ: المُضَارَبَةُ، كأَنه عَقْدٌ على الضَّرْبِ في الأرضِ، والسَّعْيِ فيها، وقَطْعِها بالسيرِ، وصورَتُهُ: أن يَدْفَعَ إليه مالاً لِيَتَّجِرَ فيه، والرِّبْحُ بينهمَا على ما يَشْتَرِطانِ، والوَضِيعَةُ على المالِ، وهُمَا يَتَقارَضانِ الخيرَ والشرَّ.
والقِرْنانِ يَتَقَارَضَانِ النَّظَرَ: يَنْظُرُ كُلٌّ منهما إلى صاحِبِهِ شَزْراً.
وكانَت الصحابَةُ يَتَقَارَضُونَ: من القَرِيضِ للشِّعْرِ.

• قَضَّ اللُّؤْلُؤَةَ: ثَقَبَها،
وـ الشيءَ: دَقَّهُ،
وـ الوتِدَ: قَلَعَهُ،
وـ النِّسْعُ قَضيضاً: سُمِعَ له صوتٌ كأنه قَطْعٌ، وصوتُهُ القَضيضُ.
وـ السَّويقَ: ألْقَى فيه يابِساً كقَنْدٍ أو سُكَّرٍ،
كأَقَضَّهُ،
وـ الطَّعامُ يَقَضُّ، بالفتح، وهو طَعامٌ قَضَضٌ، محركةً،
وقد قَضِضْتُ منه، بالكسر: إذا أكلْتَهُ، ووَقَعَ بينَ أضْرَاسِكَ حَصىً أو تُرابٌ،
وـ المكانُ يَقَضُّ، بالفتح، قَضَضَاً، فهو قَضٌّ وقَضِضٌ، ككتِفٍ: صارَ فيه القَضَضُ،
كأقَضَّ واسْتَقَضَّ،
وـ البَضْعَةُ بالتُّرابِ: أصابَها منه،
كأقَضَّ.
والقِضَّةُ، بالكسر: عُذْرَةُ الجارِيَةِ، وأرضٌ ذاتُ حَصًى، أو مُنْخَفِضَةٌ، تُرابُها رَمْلٌ، وإلى جانِبِهَا مَتْنٌ مُرْتَفِعٌ، والجِنْسُ، والحَصَى الصِّغَارُ، ويُفْتَحُ في الكُلِّ،
وع فيه وقْعَةٌ بين بَكْرٍ وتَغْلِبَ، وقد تُسَكَّنُ ضادُهُ، واسمٌ من اقْتِضَاضِ الجارِيَةِ، وبالفتح: ما تَفَتَّتَ من الحَصَى،
كالقَضَضِ، وبقيَّةُ الشيء، والكُبَّةُ الصغيرةُ من الغَزْلِ، والهَضْبَةُ الصَّغيرَةُ، وبالضم: العَيْبُ، ويُخَفَّفُ.
واقْتَضَّها: افْتَرَعَها.
وانْقَضَّ الجِدارُ: تَصَدَّعَ، ولم يَقَعْ بعدُ،
كانْقاضَّ انْقِضَاضاً،
وـ الخَيْلُ عليهم: انْتَشَرَتْ،
وـ الطائِرُ: هَوَى لِيَقَعَ،
كَتَقَضَّضَ وتَقَضَّى.
والقَضَضُ، محركةً: التُّرابُ يَعْلُو الفِراشَ.
وأقَضَّ: تَتَبَّعَ مَداقَّ الأُمورِ، وأسَفَّ إلى خِساسِهَا،
وـ المَضْجَعُ: خَشُنَ، وتَتَرَّبَ، وأقَضَّهُ الله، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ الشيءَ: تَرَكَه قَضَضاً.
وجاؤوا قَضُّهُمْ، بفتح الضاد وبضمِّها وفتح القافِ وكسرها،
بقَضِيضِهِمْ، وجاؤوا قَضَضُهُمْ وقَضِيضُهُمْ، أي: جميعُهُمْ،
أو القَضُّ: الحَصَى الصِّغَارُ،
والقَضِيضُ: الكبارُ، أي: جاؤوا بالكَبير والصَّغيرِ، أو القَضُّ بمعنَى القاضِّ، والقَضِيضُ بمعنى المَقْضُوضِ.
والقِضَاضُ، بالكسر: صَخْرٌ يَرْكَبُ بعضُهُ بعضاً، الواحِدَةُ: قَضَّةٌ.
والقَضْقَاضُ: أُشْنانُ الشَّامِ، أو شجرٌ من الحَمْضِ، والأَسَدُ، ويضمُّ، وليس فُعْلالٌ سِواهُ،
كالقُضاقِضِ، وما اسْتَوَى من الأرضِ، ويكسَرُ.
والتَّقَضْقُضُ: التَّفَرُّقُ.
والقَضَّاء: الدِّرْعُ المَسْمُورَةُ،
وـ من الإِبِلِ ما بينَ الثلاثينَ إلى الأربعينَ،
وـ من الناسِ: الجِلَّةُ، في الأبدانِ والأسْنانِ.
وقِضْ، بالكسر

الجزء: 1 - الصفحة: 652

مُخَفَّفَةً: حِكايَةُ صَوْتِ الرُّكْبَةِ.
واسْتَقَضَّ مَضْجَعَهُ: وجَدَهُ خَشِنَاً.

• القُنْبُضُ، بالضم: الحَيَّةُ، وبهاء: المرأةُ الدَّمِيمةُ، أو القَصِيرَةُ.

• قاضَ البناءَ: هَدَمَهُ،
كقَوَّضَهُ، أو التَّقْوِيضُ: نَقْضٌ من غيرِ هَدْمٍ، أو هو نَزْعُ الأعْوادِ والأطْنَابِ،
وتَقَوَّضَ: انْهَدَمَ، كانْقاضَ،
وـ الرجُلُ: جاء، وذَهَبَ.
وهذا بِذا قَوْضاً بقَوْضٍ: بَدلاً ببدَلٍ.

• القَيْضُ: القِشْرَةُ العُلْيَا اليابِسَةُ على البَيْضَة، أو هي التي خَرَجَ ما فيها من فَرْخٍ أو ماء، وموْضِعُهُما: المَقِيضُ، والشَّقُّ، والانْشِقَاقُ، والعِوَضُ، والتَّمْثِيلُ، وجَوْبُ البِئْرِ.
وبِئْرٌ مَقِيضَةٌ، كمدينةٍ: كثيرةُ الماء، وقد قِيضَتْ.
وهذا قَيْضٌ له،
وقِياضٌ له: مُساوٍ له.
وتَقَيَّضَ الجِدارُ: تَهَدَّمَ، وانْهَالَ،
كانْقَاضَ.
واقْتاضَهُ: اسْتَأْصَلَهُ.
والقِيضَةُ، بالكسر: القِطْعَةُ من العَظْمِ الصغيرةُ.
ج: قِيضٌ، بالكسر.
والقَيِّضُ والقَيِّضَةُ، ككَيِّسٍ وكيِّسَةٍ: حُجَيْرَةٌ يُكْوَى بها نُقْرَةُ الغَنَمِ، ومنه: لِسانُهُ قَيِّضَةٌ.
وقَيَّضَ إبِلَهُ: وسَمَها بها،
وـ اللُّه فلاناً بفُلانٍ: جاءهُ به، وأتاحهُ له.
و{قَيَّضْنَا لهم قُرَناء}: سَبَّبْنَا لهم من حيثُ لا يَحْتَسِبُونَ.
وتَقَيَّضَ له: تَقَدَّرَ، وتَسَبَّبَ،
وـ أباهُ: نَزَعَ إليه في الشَّبَهِ.
وقايَضَهُ: عاوَضَهُ، وبادَلَهُ.

فَصْلُ الكاف
• الكِراضُ، بالكسر: الخِداجُ، والفَحْلُ، أو ماؤُهُ، والذي تَلْفِظُهُ الناقَةُ من رَحِمِها بعدما قَبِلَتْهُ، وحَلَقُ الرَّحِمِ،
جمعُ كِرْضٍ، بالكسر، أو كُرْضَةٍ، بالضم، والفُرَضُ التي في أعْلَى القَوْسِ، وعَمَلُ الكَرِيضِ، لضَرْبٍ من الأقِطِ، أو هو بالصاد.
وكَرَضَ: أخْرَجَ الكِراضَ من رَحِمِ الناقَةِ.

• الكَضْكَضَةُ: سُرْعَةُ المَشْيِ.

فَصْلُ اللاّم
• رجُلٌ لَضٌّ: مُطَرَّدٌ.
ولَضْلاضٌ: حاذِقٌ في الدَِّلالَةِ.
ولَضْلَضَتُهُ: التِفاتُهُ يميناً وشمالاً.

• لَعَضَهُ بِلِسانِهِ، كمنَعَهُ: تَناوَلَه.
واللَّعْوَضُ، كجَرْوَلٍ: ابنُ آوى.

• اللَّكْضُ: الضَّرْبُ بِجُمْعِ الكَفِّ.

فَصْلُ الميمْ
• المَحْضُ: اللَّبَنُ الخالِصُ
ج: مِحاضٌ.
ورجلٌ ماحِضٌ ومَحِضٌ، ككتِفٍ: يَشْتَهِيهِ،
أو ماحِضٌ: ذو مَحْضٍ.
ومَحَضَهُ، كمنعه: سَقاهُ،
كأَمْحَضَهُ.
وامْتَحَضَ: شرِبَهُ،
كمَحِضَ، بالكسر.
وهو مَمْحُوضُ النَّسَبِ: خالِصُه.
وفِضَّةٌ مَحْضٌ ومَحْضَةٌ ومَمْحُوضَةٌ: خالِصَةٌ.
وأمْحَضَه الوُدَّ: أخْلَصَهُ، كمَحَضَه،
وـ الحديثَ: صَدَقَهُ.
والأُمْحوضَةُ: النَّصيحَةُ الخالِصَةُ.
والمَحْضَةُ: ة بِلِحْفِ آرَةَ بين الحَرَمَيْنِ،
(وة باليمامة).
ومَحُضَ، ككرُمَ، مُحوضةً: صارَ مَحْضاً في حَسَبِه.
وهو مَمْحوضُ الحَسَبِ: مُخْلَصٌ.

• مَخَضَ اللَّبَنَ يَمْخُضُهُ، مُثَلَّثَةَ الآتي: أخَذَ زُبْدَهُ، فهو مَخيضٌ ومَمْخُوضٌ، وقد تَمَحَّضَ،
وـ الشيءَ: حَرَّكَهُ شديداً،
وـ البعيرُ: هَدَرَ بِشِقْشِقَتِهِ،
وـ الدَّلْوَ: نَهَزَ بها في البئرِ.
والمِمْخَضُ: السِّقَاء.
ومَخِضَتْ، كسَمِعَ ومنعَ وعُنِيَ، مَخاضاً، ومِخاضاً،
ومَخَّضَتْ تَمْخِيضاً: أخَذَها الطَّلْقُ.
أو الماخِضُ من النساء والإِبِلِ والشاء: المُقْرِبُ
ج: مواخِضُ ومُخَّضٌ.
وأمْخَضَ: مَخَضَتْ إبِلُه.
والمَخاضُ: الحَوامِلُ من النُّوقِ، أو العِشارُ التي أتى عليها من حَمْلِها عَشَرَةُ أشْهُرٍ، الواحِدَةُ: خَلِفَةٌ، نادرٌ، أو الإِبِلُ حينَ يُرْسَلُ فيها الفَحْلُ حتى تَنْقَطِعَ عن الضِّرَابِ، جمعٌ بلا واحدٍ. والفَصِيلُ إذا لَقِحَتْ أُمُّهُ: ابنُ مَخاضٍ، والأُنْثَى: بِنْتُ مَخاضٍ، أو ما دَخَلَ في

الجزء: 1 - الصفحة: 653

السَّنَةِ الثانِيَةِ، لأنَّ أُمَّهُ لَحِقَتْ بالمَخَاضِ، أي: الحوامِلِ، وإن لم تَكُنْ حامِلاً، أو ما حَمَلَتْ أُمُّهُ، أو حَمَلَتِ الإِبِلُ التي فيها أُمُّهُ وإن لم تَحْمِلْ هي،
ج: بَناتُ مخَاضٍ، وقد تَدْخُلُهُما ألْ. وإنَّمَا سُمِّيَتْ ابنَ مَخاضٍ في السَّنَةِ الثانِيَةِ، لأنَّهُمْ كانوا يَحْمِلُونَ الفُحُولَ على الإِناثِ.
وتَمَخَّضَتِ الشاةُ: لَقِحَتْ، وهي ماخِضٌ ومَخُوضٌ،
وـ الدَّهْرُ بالفِتْنَةِ: أتى بها، كأنَّهُ من المَخَاضِ.
ومَخِيضٌ: ع قُرْبَ المَدينَةِ.
والمُسْتَمْخِضُ: اللبنُ البَطيء الرَّوْبِ.
وأمْخَضَ اللبنُ وامْتَخَضَ: تَحَرَّكَ في المِمْخَضَةِ. والإِمْخَاضُ بالكسر: الحَلِيبُ ما دامَ في المِمْخَضَةِ. وكسَحابٍ: نَهْرٌ قُرْبَ المَعَرَّةِ.

• المَرَضُ: إظْلامُ الطَّبيعةِ، واضْطِرابُها بعدَ صفائِهَا واعْتِدَالِها، مَرِضَ، كفَرِحَ، مَرَضاً ومَرْضاً، فهو مَرِضٌ ومَريضٌ ومارِضٌ
ج: مِراضٌ ومَرْضَى ومَراضَى، أو المَرْضُ، بالفتح: للقَلْبِ خاصَّةً، وبالتحريكِ أو كلاهُما: الشكُّ، والنِّفاقُ، والفُتورُ، والظُّلْمَةُ، والنُّقْصَانُ.
وأمْرَضَهُ: جَعَلَهُ مَريضاً، وقارَبَ الإِصابَةَ في رأيِهِ، وصارَ ذا مَرَضٍ، ووجَدَهُ مَريضاً.
والتَّمْرِيضُ: التَّوْهِينُ وحُسْنُ القِيامِ على المَرِيضِ، وتَذْرِيةُ الطعامِ.
وريحٌ وشمسٌ وأرضٌ مَرِيضةٌ: ضَعيفَةُ الحالِ.
والمَراضانِ، بالفتحِ: واديانِ مُلْتَقاهُمَا واحِدٌ، أو هُمَا مَوْضِعَانِ، أحدُهُما لسُلَيْمٍ، والآخَرُ لِهُذَيْلٍ.
والمَرايِضُ: ع.
وتَمَرَّضَ: ضَعُفَ في أمرِهِ.
والمِمْرَاضُ: المِسْقَامُ.
والمُراضُ، كغُرابٍ: داءٌ للثِّمَارِ يُهْلِكُها.
وكسَحابٍ: ع أو وادٍ.

• مَضَّهُ الشيءُ مَضّاً ومضيضاً: بلغَ من قَلْبِهِ الحُزْنُ به،
كأمَضَّهُ،
وـ الخَلُّ فاهُ: أحْرَقَهُ،
وـ الكُحْلُ العيْنَ يَمُضُّها، بالضم والفتح: آلَمَها،
كأَمَضَّها،
وكُحْلٌ مَضٌّ: مُمِضٌّ،
وـ العَنْزُ مَضِيضاً: شَرِبَتْ، وعَصَرَتْ مَرَمَّتيْها.
ومَضِضَ، كفرِحَ: أَلِمَ.
وأمَضَّهُ جِلْدُهُ فَدَلَكَهُ: أحَكَّهُ.
وامرأةٌ مَضَّةٌ: لا تَحْتَمِلُ ما يسوؤها.
والمَضَضُ، محرَّكةً: اللَّبَنُ الحامِضُ، ووجَعُ المُصِيبَةِ، مَضِضْتَ، بالكسر، تَمَضُّ مَضضاً ومَضيضاً ومَضاضةً.
والمَضُّ: المَصُّ، أو أبْلَغُ منه، وبالكسر: أن يقولَ بشفَتِهِ شِبْهَ لا وهو مُطْمِعٌ، يقال:
مِضٌّ، مَكْسُورَةً مُثَلَّثَةَ الآخِرِ مَبْنِيَّةً،
ومِضٌّ، مُنَوَّنَةً: كَلِمَةٌ تُسْتَعْمَلُ بِمَعْنَى لا، وفي المثلِ: "إنَّ في مِضٌٍّ لَمَطْمَعاً".
والمَضُّ، بالفتح: حَجَرٌ في البِئْرِ العادِيَّةِ، يُتْبَعُ ذلك حتى يُدْرَكَ فيه الماء، ورُبَّما كان لها مَضَّانِ.
والمَضَّةُ من الألبانِ: الحامِضَةُ.
ورجُلٌ مَضُّ الضَّرْبِ: مُوجِعهُ.
والمُضاضُ، بالضم: الخالِصُ، وابنُ عَمْرٍو الجُرْهُمِيُّ، وشجرٌ، والماء لا يُطاقُ مُلوحةً.
ومَضَّضَ تَمْضيضاً: شرِبَهُ.
والمِضْماضُ، بالكسر: الحُرْقَةُ، والخفيفُ السَّريعُ من الرِّجالِ، وتحريكُ الماءِ في الفَمِ، ويفتحُ.
وتَماضُّوا: تَلاحَوْا.
والمَضْمَضَةُ: تحريكُ الماء في الفَمِ، وغَسْلُ الإِناء وغيرِهِ.
وتَمَضْمَضَ للوضُوء: مَضْمَضَ،
وـ الكَلْبُ في أثَرِهِ: هَرَّ.

• مَعِضَ من الأَمْرِ، كفرحَ: غَضِبَ، وشَقَّ عليه، فهو ماعِضٌ ومَعِضٌ، وأمْعَضَه ومعَّضه تَمْعيضاً، فامْتَعَضَ.
والإِمْعاضُ: الإِحْراقُ.
والمَعَّاضةُ من النُّوقِ: التي تَرْفَعُ ذَنَبَها عند نتاجِها.

فَصْلُ النُّون
• نَبَضَ الماءُ نُبوضاً: غار، أو سالَ،
وـ العِرْقُ يَنْبِضُ نَبْضاً ونَبَضاناً: تَحَرَّكَ،
وـ في قَوْسِه: أصاتَها، أو حَرَّكَ وتَرَها لِتَرِنَّ،
كأَنْبَض،
وـ البَرْقُ: لَمَعَ خَفِيًّا.
وما به حَبَضٌ ولا نَبَضٌ: حَراكٌ.
وفُؤادٌ نَبْضٌ، ويُحَرَّكُ، وككتِفٍ: شَهْمٌ.
ومَنْبِضُ القَلْبِ: حيثُ تَراهُ يَنْبِضُ. وكمِنْبَرٍ: المِنْدَفَةُ.
والنابِضُ: الغَضَبُ.

• نَتَضَ الجِلْدُ نُتوضاً: خَرَجَ به داءٌ، فأثارَ القُوباءَ، ثم تَقَشَّرَ طَرائِقَ. ومن مُعاياةِ العَرَبِ: ظَبْيٌ بذِي تُناتِضَةٍ، يَقْطَعُ رَدْغَةَ الماءِ بعَنَقٍ وإرْخاءٍ. يُسَكِّنونَ الرَّدْغَةَ في هذه الكلمَة وحْدَها.
وأنْتَضَ العُرْجونُ، وهو ضَرْبٌ من الكَمْأَةِ، يَتَقَشَّرُ من أعاليهِ. وهو يُنْتِضُ عن نفسِه كما تُنْتِضُ الكَمْأَةُ الكَمْأَةَ، والسِّنُّ

الجزء: 1 - الصفحة: 654

السِّنَّ: إذا خَرَجَتْ فَرَفَعَتْها عن نَفْسِها.

• النَّحْضُ: اللحمُ، أو المُكْتَنِزُ منه، وبهاءٍ: القِطْعَةُ الكبيرةُ منه
ج: نُحوضٌ ونِحاضٌ.
ونَحُضَ، ككرُمَ، نَحاضةً: كَثُرَ لَحْمُ بَدَنِه، فهو نَحيضٌ، وهي نَحيضةٌ.
والمَنْحوضُ والنَّحيضُ: الذَّاهِبا اللَّحْمِ، أو الكثيراهُ، ضِدٌّ.
ونُحِضَ، كعُنِيَ: قَلَّ لَحْمُه،
كانْتُحِضَ، بالضم. وكمنع نُحوضاً: نَقَصَ لَحْمُه،
كانْتُحِضَ، بالضم،
وـ اللحمَ، كمنَعَ وضَرَبَ: قَشَرَهُ،
وـ فلاناً: ألَحَّ عليه في سُؤالِه،
وـ السِّنانَ: رَقَّقَه، فهو نَحيضٌ ومَنْحوضٌ،
وـ العَظْمَ: أخَذَ لَحْمَه،
كانْتَحَضَه.

• نَضَّ الماءُ يَنِضُّ نَضّاً ونَضيضاً: سالَ قليلاً قليلاً، أو خَرَجَ رَشْحاً، وبئرٌ نَضوضٌ،
وـ العُودُ: غلى أقْصاهُ بعدَ أن أوقِدَ أدْناهُ،
وـ القِرْبَةُ من شِدَّةِ المَلْءِ: انْشَقَّتْ.
والنَّضيضُ: الماءُ القليلُ
ج: نَضائضُ، وبهاءٍ: المَطَرُ القليلُ
ج: أنِضَّةٌ ونَضائضُ، والريحُ التي تَنِضُّ بالماءِ، فَيَسيلُ، أو هي الضعيفةُ.
وجاؤُوا بأَقْصَى نَضيضِهم ونَضيضَتِهم: جماعتِهم.
وإبِلٌ ذاتُ نَضيضَةٍ ونَضائضَ: ذاتُ عَطَشٍ.
ورجلٌ نَضيضُ اللَّحْمِ: قليلُه.
ونُضاضةُ الماءِ وغيرِه، بالضم: بَقِيَّتُه،
وـ من وَلَدِ الرجلِ: آخِرُهُم، للمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، والتَّثْنِيَةِ والجمعِ.
ونُضاضُهم، بالضم أيضاً: خالِصُهُم.
وأمرٌ ناضٌّ: مُمْكِنٌ، وقد نَضَّ يَنِضُّ نَضيضاً.
وهو يَسْتَنِضُّ مَعْروفاً: يَسْتَقْطِرُه، والاسمُ: النِّضاضُ، بالكسر.
والنَّضائضُ: صوتُ الشِّواءِ على الرَّضْفِ، الواحدةُ: نَضيضةٌ.
وحَيَّةٌ نَضْناضَةٌ ونَضْناضٌ: لا تَسْتقِرُّ في مَكانٍ، أو إذا نَهَشَتْ، قَتَلَتْ من ساعَتِها،
أو التي أخْرَجَتْ لِسانَها تُنَضْنِضُهُ، أي: تُحرِّكه.
والنَّضُّ: الإِظْهارُ، ومَكْروهُ الأمرِ، والدِّرْهَمُ، والدِّينارُ،
كالنَّاضِّ فيهما، أو إنما يُسَمَّى ناضّاً إذا تحَوَّلَ عَيْناً بعدَ أن كان مَتاعاً، وتَحْريكُ الطائرِ جَناحَيْهِ.
وأنَضَّ الحاجةَ: أنْجَزَها،
وـ السِّخالَ: سَقاها نَضيضاً من اللَّبنِ.
واسْتَنَضَّ حَقَّه: اسْتَنْجَزَه، أو اسْتَخْرَجَه شيئاً بعدَ شيءٍ.
ونَضْنَضَ: كثُرَ ناضُّه،
وـ فلاناً: أقْلَقَه.
وتَنَضَّضْتُ منه حَقِّي: اسْتَنْظَفْتُه،
وـ الحاجةَ: تَنَجَّزْتُها،
وـ فلاناً: اسْتَحْثَثْتُه.

• النُّعْضُ، بالضم: شجرٌ شائكٌ يُسْتاكُ به، ويُدْبَغُ بِلِحائه.
وما نَعَضْتُ منه شيئاً، كمنَعْتُ: ما أصَبْتُ.

• نَغَضَ، كنَصَرَ وضَرَبَ، نَغْضاً ونُغوضاً ونَغَضاناً ونَغَضاً، محركتين: تَحَرَّكَ، واضْطَرَبَ،
كأَنْغَضَ وتَنَغَّضَ، وحَرَّكَ،
كأَنْغَضَ، وكثُرَ.
وغَيْمٌ ناغِضٌ ونَغَّاضٌ، ككَتَّانٍ: مُتَحَرِّكٌ بعضُه في أثَرِ بعضٍ.
وكان، صلى الله عليه وسلم، نَغَّاضَ البَطْنِ، أي: مُعَكَّنَه، وكان عُكَنُه أحْسَنَ من سَبائِك الذَّهَبِ والفِضَّةِ.
ونَغْضٌ، ويُكْسَرُ: اسمٌ للظَّليمِ مَعْرِفةً، أو للجَوَّالِ منه.
والنَّغْضُ أيضاً: من يُحَرِّك رأسَه، ويَرْجُفُ في مِشْيَتِه، وأن يُورِدَ إبِلَه الحَوْضَ، فإذا شَرِبَتْ، أخْرَجَ من بَيْنِ كُلِّ بَعيرَيْنِ بَعيراً قَوِيًّا، وأدْخلَ مَكانه بَعيراً ضَعيفاً. وبالضم، ويُفْتَحُ: غُرْضوفُ الكَتِفِ، أو حيثُ يَجيءُ ويَذْهَبُ منه،
كالنَّاغِضِ فيهما.
وناغَضَ: ازْدَحَمَ. وكصَبورٍ: الناقةُ العظيمةُ السَّنامِ، لأنَّه إذا عَظُم، اضْطَرَبَ.

• نَفَضَ الثَّوْبَ: حَرَّكَه لَيَنْتَفِضَ،
وـ الإِبلُ: نُتِجَتْ،
كأَنْفَضَتْ،
وـ المرأةُ: كثُرَ ولَدُها، وهي نَفُوضٌ،
وـ القومُ: ذَهَبَ زادُهُمْ،
وـ الزَّرْعُ: خَرَجَ آخرُ سُنْبُلِهِ،
وـ الكَرْمُ: تَفَتَّحَتْ عَناقيدُه،
وـ المكانَ: نَظَرَ جميعَ ما فيه حتى يَعْرِفَه،
كاسْتَنْفَضَه وتَنَفَّضَه،
وـ الصِّبْغُ: ذَهَبَ بعضُ لَوْنِه،
وـ السُّوَرَ: قَرأها.
والنُّفاضةُ، بالضم: نُفاثةُ السِّواكِ، وما سَقَطَ من المَنْفوضِ،
كالنُّفاضِ، ويكسرُ.
والنِّفْضُ، بالكسر: خُرْءُ النَّحْلِ في العَسَّالَةِ، أو ما ماتَ منه فيها، أو عَسَلٌ يُسَوِّسُ فَيُؤْخَذُ فَيُدَقُّ فَيُلْطَخُ به مَوضِعُ النَّحْلِ مع الآسِ، فيَأتِيه النَّحْلُ، فَيُعَسِّلُ فيه، أو هو بالقاف، وبالتحريك: ما سَقَطَ من الوَرَقِ والثَّمَرِ وحَبِّ العِنَبِ حينَ يوجَدُ بعضُه في بعضٍ. وكمِنْبَرٍ: المِنْسَفُ.
والمِنْفاضُ: الكثيرةُ الضَّحِكِ، أو هي بالصاد.
والنافِضُ: حُمَّى الرِّعْدَةِ، مُذَكَّرٌ. وأخَذَتْهُ حُمَّى بنافِضٍ، وحُمَّى نافِضٍ، وحُمَّى نافِضٌ، ونَفَضَتْه الحُمَّى، فهو مَنْفوضٌ.
والنُّفْضَةُ، كبُسْرَةٍ ورُطَبَةٍ،
والنُّفَضاءُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 655

كالعُرَواءِ: رِعْدَةُ النَّافِضِ، والاسمُ: كسحابٍ.
والنَّفائضُ: الإِبِلُ التي تَقْطَعُ الأرضَ.
وأنْفَضوا: أرْمَلوا، أو هَلَكَتْ أموالُهم، وفَنِيَ زادهُم، أو أفْنَوْهُ، والاسمُ: كسَحابٍ وغُرابٍ، ومنه: "النُّفاضُ يُقَطِّرُ الجَلَبَ"، أي: إذا جاءَ الجَدْبُ، جُلِبَ الإِبِلُ قِطاراً قِطاراً للبَيْعِ،
وـ الجُلَّةُ: نُفِضَ ما فيها من التَّمْرِ.
وانْتَفَضَ الكَرْمُ: نَضُرَ ورَقُه،
وـ الذَّكَرَ: اسْتَبْرأه من بَقِيَّةِ البَوْلِ،
كاسْتَنْفَضَه.
وككِتابٍ: إزارٌ لِلصِبْيانِ، يقال: ما عليه نِفاضٌ: شيءٌ من الثِّياب، وبِساطٌ يَنْحَتُّ عليه ورَقُ السَّمُرِ ونحوِه
ج: نُفُضٌ، وما انْتَفَضَ عليه من الوَرَقِ كالأَنافيضِ.
والنُّفوضُ: البُرْءُ من المَرَضِ.
والنَّفيضَةُ والنَّفَضةُ محرّكةً: الجَماعةُ يُبْعثون في الأرضِ ليَنْظُروا هَلْ فيها عَدُوٌّ أم لا.
واسْتَنْفَضه: اسْتَخرجَه، وبَعثَ النَّفيضةَ،
وـ بالحَجَرِ: اسْتَنْجَى.
والنَّفائضُ: الإِبِلُ الهَزْلَى، أو التي تَقْطَعُ الأرضَ، والذينَ يَضْرِبونَ بالحَصَى هَلْ وراءَهُم مَكْروهٌ أو عَدُوٌّ.
وإذا تَكَلَّمْتَ نهاراً فانْفُضْ، أي: التَفِتْ هل تَرى منْ تَكرَه.
والنِّفِّيضَى، كالخِلِّيفَى وكالزمكَّى وكجَمَزَى: الحَرَكةُ، والرِّعْدَةُ.

• النَّقْضُ في البِناءِ والحَبْلِ والعَهْدِ وغيرِه: ضِدُّ الإِبْرامِ،
كالانْتِقاضِ والتَّناقُضِ، وبالكسر: المَنْقوضُ، والنِّفْضُ، بالفاءِ، والمَهْزولُ من السَّيْرِ ناقةً أو جَمَلاً، أو هي بهاءٍ، وما نُكِثَ من الأَخْبِيَةِ والأَكْسِيَة، فَغُزِلَ ثانِيةً، ويُحَرَّكُ، وقِشْرُ الأرضِ المُنْتَقِضُ عن الكَمْأَةِ
ج: أنْقاضٌ ونُقوضٌ،
وـ من الفراريجِ والعَقْرَبِ والضِفْدَعِ والعُقابِ والنَّعامِ والسُّمانَى والبازِي والوَبْرِ والوَزَغِ ومَفْصِلِ الآدَمِي: أصْواتُها، وقد أنْقَضوا.
وبالضم: ما انْتَقَضَ من البُنْيانِ. وكصُرَدٍ: نَوْعٌ من الصِّراعِ.
ونَقيضُ الأَدَمِ والرَّحْلِ والوَتَرِ والنِّسْعِ والرِّحالِ والمَحاملِ والأصابعِ والأضْلاعِ والمَفاصلِ: أصْواتُها،
وـ من المِحْجَمَةِ: صَوْتُ مَصِّكَ إيَّاها.
أو الإِنْقاضُ في الحَيَوانِ، والنَّقْضُ في المَوَتانِ، والفعلُ، كنَصَرَ وضَرَبَ.
وأنْقَضَ أصابِعَه: ضَرَبَ بها لِتُصوِّتَ،
وـ بالدَّابةِ: ألْصَقَ لِسانَه بالحَنَكِ، ثم صَوَّتَ في حافَتَيْهِ،
وـ العُقابُ: صَوَّتَتْ،
وـ الكَمْأَةَ: أخْرَجَها من الأرضِ،
وـ بالمَعَزِ: دَعابِها،
وـ العِلْكَ: صَوَّتَه، وهو مَكْروهٌ.
ونَقَّضَ الفَرَسُ تَنْقيضاً: أدْلَى ولم يَسْتَحْكِمْ إنْعاظُه.
والنُّقاضةُ، بالضم: ما نُقضَ من حَبْلِ الشَّعَرِ.
وكرُمَّانٍ: نَباتٌ. (وكشَدّادٍ: لَقَبُ الفَقيهِ اسماعيلَ بنِ أحمدَ الشاشِيِّ) و {الذي أنْقَضَ ظَهْرَكَ}، أي: أثْقَلَه حتى جَعَلَه
نِقْضاً، أي: مَهْزولاً، أو أثْقَلَه حتى سُمِعَ نَقيضُه.
والنَّقيضةُ: الطَّريقُ في الجَبَلِ، وأنْ يقول شاعِرٌ شِعْراً،
فَيَنْقُضَ عليه شاعِرٌ آخَرُ حتى يَجيءَ بغَيْرِ ما قال.
والإِنْقيضُ، كإِزْميلٍ: الطِّيبُ الذي له رائِحةٌ طَيِّبَةٌ.
وتَنَقَّضَ الدَّمُ: تَقَطَّرَ،
وـ عِظامُه: صَوَّتَتْ،
وـ البيتُ: تَشَقَّقَ فسُمع له صوتٌ.
والمُناقَضةُ في القَولِ: أن يَتَكَلَّمَ بما يَتَناقضُ مَعْناه، أي: يَتخالَفُ.

• ناضَ: ذَهَبَ في البلادِ،
وـ الشيءَ: عالَجَه لِيَنْتَزِعَه كالوَتِدِ ونحوِه،
وـ الماءَ: أخْرَجَه،
وـ البَرقُ: تَلأَلَأ.
والنَّوْضُ: وُصْلَةُ ما بين العَجُزِ والمَتْنِ، والحركةُ، والعُصْعُصُ، والتَّذَبْذُبُ، والتَّعَثْكُلُ، ومَخْرَجُ الماءِ
ج: أنْواضٌ
جج: أناويضٌ.
والأنواضُ: ع م.
وأَناضَ: اسْتَبانَ في عَيْنَيْه الجهلُ،
وـ النخلُ: أَيْنَعَ.
ونَوَّضَ الثَّوْبَ بالصِّبْغِ تَنْويضاً: صَبَغَه.

• نَهَضَ، كمنَع، نَهْضاً ونُهُوضاً: قامَ،
وـ النَّبْتُ: اسْتَوَى،
وـ الطائرُ: بَسَطَ جَناحَيْهِ ليَطيرَ.
والناهِضُ: فَرْخُ الطائرِ الذي وفُرَ جَناحُه، وتَهَيَّأ للطَّيَرانِ، واللَّحْمُ على عَضُدِ الفرسِ من أعْلاها. وناهِضُ بنُ ثُومَةَ: شاعِرٌ.
وناهِضَتُك: بنُو أبيكَ الذين يَنْهَضونَ مَعَك، وخَدَمُكَ القائمونَ بأمْرِك.
والنَّهْضُ من البعيرِ: ما بين المَنْكِبِ والكَتِفِ
ج: كأَفْلُسٍ، والظُّلْمُ، والعَتَبُ.
وكزُبيرٍ: ع. وككتَّانٍ: اسمٌ.
والنَّواهِضُ: عِظامُ الإِبِلِ، وشِدادُها.
ونِهاضُ الطُّرُقِ، بالكسر: صُعُدُها،

الجزء: 1 - الصفحة: 656

وعَتَبُها.
وأنْهَضَه: أقامَه،
وـ القِرْبَةَ: دَنا من مَلْئها.
واسْتَنْهَضَهُ لكذا: أمَرَه بالنُّهوض له.
وناهَضَه: قاوَمَه.
وتَناهَضوا في الحَرْبِ: نَهَضَ كلٌّ إلى صاحِبِه.
ومُناهِضٌ، كمُبارِزٍ اسمٌ.

• النَّيْضُ: ضَرَبانُ العِرْقِ، كالنَّبْضِ سواءٌ.

فَصْلُ الواو
• الوَخْضُ، كالوَعْدِ: الطَّعْنُ يُخالِطُ الجَوْفَ ولم يَنْفُذْ، أو الغَيْرُ المُبالَغِ فيه،
والمَطْعونُ: وخِيضٌ.
ووَخَضَه الشَّيْبُ: وخَطَه.

• ورَضَ يَرِضُ: خَرَجَ غائطُه رَقيقاً،
وـ الدَّجاجةُ: وضَعَتْ بَيْضَها بمَرَّةٍ،
كوَرَّضَتْ تَوْريضاً فيهما.
والتَّوْريضُ: أن يَرْتادَ الأرضَ، ويَطْلُبَ الكَلأَ، وتَبْييتُ الصَّومِ، أي بالنِّيَّةِ، ومنه الحديثُ: "لا صِيامَ لمَنْ لَمْ يُوَرِّضْه من الليلِ".

• الوَضُّ: الاضْطِرارُ.

• وغَّضَ في الإِناءِ تَوْغيضاً، بالغَيْن المُعْجَمةِ: دَحَسَه.

• وَفَضَ يَفِضُ وَفْضاً ووَفَضاً، محركةً: عَدَا، وأسْرَعَ،
كأَوْفَضَ واسْتَوْفَضَ.
وناقةٌ مِيفاضٌ: مُسْرِعَةٌ.
والوَفْضَةُ: خَريطةُ الراعي لِزادِه وأداتِه، والجَعْبَةُ من أدَمٍ
ج: وِفاضٌ، والنُّقْرَةُ بينَ الشارِبَيْنِ تحتَ الأنْفِ.
ولَقيتُه على أوْفاضٍ أي: عَجَلَةٍ،
الواحدُ: وَفْضٌ، ويحرَّكُ.
والأَوْفاضُ: الفِرَقُ من الناسِ، والأَخْلاطُ، أو الجماعةُ من قَبائلَ شَتَّى كأَصْحابِ الصُّفَّةِ، أو الجَماعةُ الذينَ مع كُلِّ واحدٍ منهم وَفْضَةٌ لطَعامِه،
وجَمْعُ وَفَضٍ، محركةً: للذي يُقْطَعُ عليه اللحمُ. وككِتابٍ: الجِلْدَةُ تُوضعُ تحتَ الرَّحَى، والمكانُ يُمْسِكُ الماءَ.
وأوْفَضَ الإِبِلَ: فَرَّقَها،
وـ له: بَسَطَ بِساطاً يَتَّقِي به الأرضَ.
واسْتَوْفَضَه: طَرَدَهُ، واسْتَعْجَلَه،
وـ الإِبِلُ: تَفَرَّقَتْ،
وـ فلاناً: غَرَّبَه، ونَفاهُ.

• وَمَضَ البَرْقُ يَمِضُ وَمْضاً ووَميضاً وَوَمضاناً: لَمَعَ خفيفاً، ولم يَعْتَرِضْ في نَواحي الغَيْمِ؛
كأَوْمَضَ.
وأوْمَضَتِ المرأةُ: سارَقَتِ النَّظَرَ،
وـ فلانٌ: أشارَ إشارَةً خَفِيَّةً.

• الوَهْضةُ: المُطْمَئِنُّ من الأرضِ، أو إذا كانت مُدَوَّرةً. ووَهْضةٌ من عُرْفُطٍ: لغةٌ في الطاءِ.

فَصْلُ الهَاء
• الهَرَضُ، محركةً: الحَصَفُ يَخْرُجُ على البَدَنِ من الحَرِّ.
وهَرَضَ الثوبَ: مَزَّقَه، كهَرَطَه.

• هَضَّه: كَسَره، ودَقَّه، فهو هَضيضٌ ومَهْضوضٌ، أو كسَرَه كسْراً دونَ الهَدِّ وفوقَ الرَّضِّ،
كاهْتَضَّه وهَضْهَضَه فيهما،
وـ الإِبِلُ: أسْرَعَتْ،
وـ فلانٌ المشْيَ: مَشَى مَشْياً حسناً، وحَضَّ وسَمَّوا: هَضَّاضاً مُشَدَّدةً، ومِهَضّاً، بالكسر.
والهَضَّاءُ: الجماعةُ.
وفَحْلٌ هَضَّاضٌ وهَضْهاضٌ: يَدُقُّ أعْناقَ الفُحولِ.
والهَضاضةُ، كسَحابةٍ: ما يُهْتَضُّ من أحَدٍ.
وانْهَضَّ: انْكَسَرَ
واهْتَضَضْتُ نَفْسي لِفُلانٍ: اسْتَزَدْتُها.
والمُهَضْهِضَةُ: المُؤْذِيةُ لجاراتِها.

• هَلَضَ الشيءَ: انْتَزَعَهُ.

• رجُلٌ هُنْبُضٌ، بالضم: عظيمُ البَطْنِ.

• هاضَ العظْمَ يَهيضُهُ: كسَرَه بعدَ الجُبورِ،
كاهْتاضَه، وهو مَهيضٌ.
والهَيْضةُ: مُعاوَدَةُ الهَمِّ والحُزْنِ، والمَرْضةُ بعدَ المَرْضةِ.
وبه هَيْضَةٌ، أي: قُياءٌ وقِيامٌ جميعاً.
وهَيْضُ الطائرِ: سَلْحُه، وقد هاضَ يَهيضُ.
وانْهاضَ وتَهَيَّضَ: انْكَسَر.
والهيضاءُ: الجماعةُ.

فَصْلُ اليَاء
• يَضَّضَ الجِرْوُ: فَتَحَ عَيْنَيْهِ، لُغَةٌ في الصَّادِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 657

باب الطاء
فَصْل الهَمْزة
• الإِبْطُ: ما رَقَّ من الرَّمْلِ،
وة باليمامة، وباطِنُ المَنْكِبِ، وتُكْسَرُ الباءُ، وقد يُؤَنَّثُ
ج: آباطٌ.
وتأبَّطَهُ: وضَعَهُ تَحْتَهُ،
ومنه: تأبَّطَ شَرًّا: لَقَبُ ثابِتِ بنِ جابِرٍ، أحدِ رَآبِيل العَرَبِ من مُضَرَ بنِ نزارٍ، لأَنَّهُ تأبَّطَ جَفِيرَ سِهامٍ، وأخَذَ قَوْسًا، أو تَأبَّطَ سِكِّيناً، فأتَى نادِيَهُم، فَوَجَأَ بعضَهم، ولا يُصَغَّرُ ولا يُرَخَّمُ، والنِّسْبَةُ: تَأبَّطِيٌّ.
وأبَطَهُ اللَّهُ تعالى: هَبَطَه.
والتَّأَبُّطُ: أن يُدْخِل الثوبَ من تحتِ يدِه اليُمْنَى، فَيُلْقِيَه على مَنْكِبِه الأَيْسَرِ.
وجَعَلْتُه إباطِي، بالكسر: يَلِي إبْطِي.
وائْتَبَطَ: اطْمَأنَّ، واسْتَوَى،
وـ النَّفْسُ: ثَقُلَتْ، وخَثَرَتْ.
واسْتَأْبَطَ: حَفَرَ حُفْرَةً ضَيَّقَ رأسَها، ووَسَّعَ أسْفَلَها.

• اجْطِ، بالكسر: زَجْرٌ للغَنَمِ.

• الأَرْطَى: شَجَرٌ نَوْرُه كنَوْرِ الخِلافِ، وثَمَرُه كالعُنَّابِ، مُرَّةٌ، تأكلُها الإِبِلُ غَضَّةً، وعُروقُه حُمْرٌ، الواحدةُ: أرْطاةٌ، ألِفُه للإِلْحاقِ، فَيُنَوَّنُ، نَكِرَةً لا مَعْرِفةً، أو ألِفُه أصْلِيَّةٌ فَيُنَوَّنُ دائماً، أو وَزْنُه أفْعَلُ ومَوْضِعُه المُعْتَلُّ، وبه سُمِّيَ وكُنِيَ
ج: أرْطَياتٌ وأراطَى، كعَذارَى، وأراطٍ.
والمَأروطُ: المَدْبوغُ به،
وـ من الإِبِلِ: الذي يَشْتَكي منه، والذي يأكُله ويُلازِمُه،
كالأَرْطَوِيِّ والأَرْطاوِيِّ.
وأرْطأةُ: ماءٌ لِبَني الضِّبابِ. وكثُمامةٍ: ماءٌ لبني عُمَيْلَةَ شَرْقِيَّ سَمِيراءَ.
وأَرْطَةُ: حِصْنٌ بالأَنْدَلُس.
والأَرِطُ، ككتِفٍ: لَوْنٌ كلَوْنِ الأَرْطَى.
وآرَطَتِ الأرضُ: أخْرَجَتْه،
كأَرْطَتْ إِرْطاءً، أو هذه لَحْنٌ للجوهريِّ. وبخَطِّ بعضِ الأُدَباءِ: أرَّطَتْ، مُشَدَّدَةَ الراءِ، وهي لَحْنٌ أيضاً.
والأَريطُ: الرجلُ العاقِرُ.
وأُراطَى، بالضم: د.
وأُرَيْطٌ، كزُبيرٍ،
وذُو أُراطٍ، كغُرابٍ: مَوْضِعَانِ.

• أَطَّ الرَّحْلُ ونحوهُ يَئِطُّ أطِيطاً: صَوَّتَ،
وـ الإِبِلُ: أنَّتْ تَعَباً أو حَنيناً أو رَزَمَةً،
وـ له رَحِمِي: رَقَّتْ، وتحرَّكتْ.
والأَطَّاطُ: الصَّيَّاحُ.
والأَطيطُ: الجُوعُ، وصوتُ الرَّحْلِ والإِبِلِ من ثِقَلِها، وصوتُ الظَّهْرِ والجَوْفِ من الجُوعِ، وجبلٌ.
وأطَطٌ، محركةً: ع بين الكوفةِ والبَصْرَةِ خَلْفَ مدينةِ آزَرَ. وكزُبيرٍ: اسمٌ.
ونُسوعٌ أُطَّطٌ، كرُكَّعٍ: صَرَّارَةٌ.

• الأَقْطُ، مثلثةً ويُحَرَّكُ وككتِفٍ ورجُلٍ وإبِلٍ: شيءٌ يُتَّخَذُ من المَخيضِ الغَنَمِيِّ
ج: أُقْطانٌ.
وأقَطَ الطعامَ يَأقِطُه: عَمِلَه به،
وـ فلاناً: أطْعَمَه إياه،
وـ قِرْنَه: صَرَعَه،
وـ الشيءَ: خَلَطَه.
وآقَطَ: كَثُرَ أقِطُه.
والأَقِطَةُ، كفَرِحةٍ: هَنَةٌ دونَ القِبَةِ مما يَلي الكَرِشَ.
والمَأْقِطُ، كمَنْزِلٍ: مَوْضِعُ القِتالِ، أو المَضيقُ في الحَرْبِ.
والأَقِطُ والمَأْقُوطُ: الثقيلُ الوَخْمُ.

فَصْلُ البَاء
• تَبَأَّطَ تَبَؤُّطاً: اضْطَجَعَ، وأمْسَى رَخِيَّ البالِ،
وـ عنه: رَغِبَ.

• بَثِطَتْ شَفَتُه، كفَرِحَ: ورِمَتْ.

• البَذْقَطَةُ: أن يُبَدِّدَ الرجُلُ المَتاعَ أو الكلامَ.

• البَرْبَطُ، كجَعْفَرٍ: العُودُ، مُعَرَّبُ بَرِبَطْ، أي: صَدْرُ الإِوَزِّ، لأَنَّهُ يُشْبِهُه.
وبِرْباطُ، بالكسر: وادٍ بالأَنْدَلُسِ.
وبَرْبَطانِيَةُ، بالفتح: د بها.
والبِرْبِيطياءُ، بالكسر: النَّباتُ،
وع يُنْسَبُ إليه الوَشْيُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 658

• بَرْثَطَ في قُعودِه: ثَبَتَ في بَيْتِهِ، ولَزِمَه،
ووَقَعَ في بُرْثوطَةٍ، بالضم، أي: مَهْلَكَةٍ.

• بَرْشَطَ اللَّحْمَ: شَرْشَرَه.

• بَرَفْطَى، كحَبَرْكَى: ة بنَهَرِ المَلِكِ ببَغْداد.

• بَرْقَطَ: خَطَا خَطْوًا مُتَقارِباً، ووَلَّى مُلْتَفِتاً،
وـ الشيءَ: فَرَّقَهُ، قَلَّ أو كثُرَ،
وـ الكلامَ: طَرَحَه بلا نظامٍ،
(وـ في الجَبَلِ: صَعَّدَ، وقَعَدَ على الساقَيْنِ مُفَرِّجاً رُكْبَتَيْهِ).
وتَبَرْقَطَ: وَقَعَ على قَفاه،
وـ الإِبِلُ: اخْتَلَطَتْ في الرَّعْي.
والمُبَرْقَطُ: طَعامٌ يُفَرَّقُ فيه الزَّيْتُ الكثيرُ.

• بَسْبَطٌ، كجَعْفَرٍ: ع.

• بِسْراطٌ، بالكسر: د كثيرُ التَّماسيحِ قُرْبَ دِمْياطَ.

• بَسَطَه: نَشَرَه،
كبَسَّطَه فانْبَسَطَ وتَبَسَّطَ،
وـ يَدَهُ: مَدَّها،
وـ فلاناً: سَرَّه،
وـ المكانُ القَوْمَ: وَسِعَهُم،
وـ اللهُ فُلاناً عَلَيَّ: فَضَّلَهُ،
وـ فلانٌ من فُلانٍ: أزالَ منه الاحْتِشامَ،
وـ العُذْرَ: قَبِلَه.
وهذا فِراشٌ يَبْسُطُني، أي: واسِعٌ عَريضٌ.
والباسِطُ: اللهُ تعالى يَبْسُط الرِزقَ لِمَنْ يشاءُ: يُوَسِّعُهُ،
وـ من الماءِ: البعيدُ من الكَلَأِ.
وخِمْسٌ باسِطٌ: بائصٌ.
و{المَلائِكَةُ باسِطُو أيْديهِم}، أي: مُسَلَّطونَ عليهم،
كما يقال: بُسِطَتْ يَدُه عليه، أي: سُلِّطَ عليه.
و{كباسِطِ كفَّيْهِ إلى الماءِ ليَبْلُغَ فاهُ}، أي: كَالداعِي الماءَ يُومِئُ إليه ليُجيبَه.
والبِساطُ، بالكسر: ما بُسِطَ
ج: بُسُطٌ، ووَرَقُ السَّمُرِ يُبْسَطُ له ثَوْبٌ، ثم يُضَرَبُ، فَيَنْحَتُّ عليه، وبالفتح: المُنْبَسِطةُ المُسْتَوِيةُ من الأرضِ،
كالبَسيطَةِ، والأرضُ الواسِعةُ، وتُكْسَرُ،
كالبَسيطِ، والقِدْرُ العظيمةُ.
والبَسيطةُ: الأرضُ،
وع بباديَةِ الشَّأمِ، ويُصَغَّرُ، والناقةُ مع وَلَدِهَا.
وذَهَبَ في بُسَيْطَةَ، مَمْنوعةً مُصَغَّرَةً، أي: في الأرضِ.
والبَسيطُ: المُنْبَسِطُ بِلسانِهِ، وهي: بهاءٍ، وقد بَسُطَ، ككَرُمَ، وثالِثُ بُحورِ العَرُوضِ، ووَزْنُهُ: مُسْتَفْعِلُنْ فاعِلُنْ ثَمانِي مَرَّاتٍ.
وبَسيطُ الوَجْهِ: مُتَهَلِّلٌ،
وـ اليَدَيْنِ: مِسْماحٌ
ج: بُسُطٌ.
وأذُنٌ بَسْطاءُ: عظيمةٌ عريضةٌ.
وانْبَسَطَ النهارُ: امْتَدَّ، وطالَ.
والبَسْطَةُ: الفَضيلةُ.
وـ في العِلْمِ: التَّوَسُّعُ،
وـ في الجسْمِ: الطُّولُ والكمالُ، ويُضَمُّ في الكلِّ.
والبُسْطُ، بالكسر وبالضم وبضَمَّتَيْنِ: الناقةُ المَتْروكةُ مع وَلَدِها لا تُمْنَعُ
ج: أبْساطٌ وبُسْطٌ، وبِساطٌ، بالكسر، وبالضم: شاذٌّ.
والمَبْسَطُ: المُتَّسعُ.
وعُقْبَةٌ باسِطةٌ: بينها وبين الماءِ لَيْلَتانِ.
والباسُوطُ والمَبْسوطُ من الأَقْتابِ: ضِدُّ المَفْروقِ.
وبَسْطةُ، ويُصْرَفُ: ع بجَيَّانِ الأَنْدَلُسِ.
ورَكِيَّتُه قامَةٌ باسِطةٌ، وقامةُ باسِطَةَ، مُضافةً غيرَ مُجْراةٍ، كأَنَّهُم جَعَلوها مَعْرِفةً، أي: قامةٌ وبَسْطَةٌ.
ويَدُهُ بُسْطٌ وبُسُطٌ، ويُكْسَرُ: مُطْلَقَةٌ، ومنه:
"يَدَا اللهِ بُسْطانِ لِمُسيءِ النهارِ"، وقُرئَ:
(بَلْ يَدَاه بُسْطانِ) بالكسر والضم.

• بَشِّطْ يا فلانُ تَبْشيطاً،
وأبْشِطْ بمَعْنَى: عَجِّلْ وأعْجِلْ)، لغةٌ عِراقِيَّةٌ مُسْتَهْجَنَةٌ.

• البَصْطُ: البَسْطُ في جميع مَعانيهِ.

• بَطَّ الجُرْحَ والصُّرَّةَ: شَقَّه.
والمِبَطَّةُ: المبْضَعُ، والبَطَّة: الدَّبَّةُ، أو إناءٌ كالقارُورةِ، وواحِدةُ البَطِّ للإِوَزِّ.
والتَّبْطيطُ: التِّجارةُ فيه.
والبَطْبَطةُ: صَوْتُه، أو غَوْصُه في الماءِ، وضَعْفُ الرأيِ. وقَيْسُ بَطَّةَ: لَقَبٌ.
والبَطيطُ: العَجَبُ، والكَذِبُ، ورأسُ الخُفِّ بلا ساقٍ، والدَّاهِيةُ.
وحُطائطٌ بُطائطٌ: إتباعٌ.
وجِرْوٌ بُطائطُ: ضَخمٌ.
وأَبَطَّ: اشترى بطَّةَ الدُّهنِ.
والتَّبْطيطُ: الإِعْياءُ.
والمُبَطْبِطَةُ: الحَجَلَةُ.
وبِطَّةُ، بالكسر: ع بالحَبَشَة، وبالفتح: أبو عبدِ اللهِ بنُ بَطَّةَ العُكْبَرِيُّ، مُصَنِّفُ "الإِبانةِ"، وبالضم: أبو عبدِ اللهِ بنُ بُطَّةَ الأَصْبَهانِيُّ، وبَلَدِيُّوه: محمدُ بنُ موسى بنِ بُطَّةَ، وعبدُ الوَهابِ بنُ أحمدَ بنِ محمدِ بنِ بُطَّةَ.
وأرضٌ مُتَبَطْبِطَةٌ: بعيدةٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 659

والبُطَيْطِيَةُ، مُصَغَّرَةَ البَطيطَةِ: السُّرْفةُ.
وبَطُّ: ة بطريقِ دَقُوقا. وأبو الفتح البَطِّيُّ المحدّثُ: نَسيبُ إنسان من هذه القَرْيَةِ، فَعُرِفَ به.
وبَطاطِيا: نَهْرٌ يَحْمِلُ من دُجَيْلٍ.

• البُعْثُطُ، بالضم: سُرَّةُ الوادِي،
كالبُعْثوطِ، والاسْتُ، أو مع المَذاكيرِ، وقد تُثَقَّلُ طاؤُها.
وأنا ابنُ بُعْثُطِها: كابنِ بَجْدَتِها.

• بَعَطَهُ، كمنَعه: ذَبَحَه.
والإِبْعاطُ: الغُلُوُّ في الجَهْلِ وفي الأمرِ القَبيحِ،
كالبَعْطِ، والقولُ على غيرِ وجْهِهِ، وجَوازُ القَدْرِ، والمُباعَدَةُ، والإِبْعادُ، والهَرَبُ، وأن يُكَلَّفَ الإِنسانُ ما ليس في قُوَّتِه.

• البُعْفُطُ: القصيرُ، كالبُعْقُطِ، بضمهما، وبهاءٍ: دُحْرُوجةُ الجُعَلِ.

• البَقْطُ: قُماشُ البيتِ، وجمعُ المتاعِ وحَزْمُه، وأن تُعْطِيَ الرجلَ البُسْتانَ على الثُّلُثِ أو الرُّبُعِ، والتَّفْرِقَةُ، وبالتحريك: ما سَقَطَ من الثَّمَرِ إذا قطِعَ فأَخْطَأهُ المِخْلَبُ، والفِرْقةُ، والقطعةُ من الشيءِ، والجماعة المتَفَرِّقةُ،
كالبُقْطَةِ، بالضم. وكغُرابٍ: قُبْضَةٌ من الأَقِطِ. وكرُمَّانٍ: ثُفْلُ الهَبِيدِ.
وبَقَّطَ في الجبلِ تَبْقيطاً: صَعَّدَ،
وـ في الكَلامِ والمَشْيِ: أسْرَعَ،
وـ فلاناً بالكلامِ: بَكَّتَه،
وـ الشيءَ: فَرَّقَه، ومنه المَثَلُ:
"بَقِّطِيه بِطِبِّكِ"، أي: فَرِّقِيهِ بِرِفْقِكِ، لا يُفْطَنُ له. وأصلُه أن رجلاً أتى عَشيقتَهُ في بيتِها، فأخَذَه بَطْنُه، فأحْدَثَ، وكان أحْمَقَ فقال ذلك لها. يُضْرَبُ لمن يُؤْمَر بِإِحْكامِ العَمَلِ والاحْتيالِ فيه مُتَرَفِّقاً.
وتَبَقَّطَ الخَبَرَ: أخَذَه قليلاً قليلاً.

• البَلاطُ، كسحابٍ: الأرضُ المُسْتَوِيةُ المَلْساءُ، والحِجارةُ التي تُفْرَشُ في الدارِ، وكلُّ أرضٍ فُرِشَتْ بها أو بالآجُرِّ،
وة بِدمَشْقَ، منها مَسْلَمَةُ بنُ عليٍّ المحدِّثُ، وحِصْنٌ بالأَنْدَلُس،
وع بالمدينة بين المسجدِ والسَّوقِ مُبَلَّطٌ،
ود بين مَرْعَشَ وأنْطاكِيَةَ خَرِبَتْ،
وع بالقُسْطَنْطِينِيَّة كان مَحْبِساً لأَسْرَى سيفِ الدَّوْلَةِ،
وة بحَلَبَ،
وـ من الأرضِ: وجْهُها، أو مُنْتَهَى الصُّلْبِ منها.
وأبْلَطَها المَطَرُ: أصابَ بَلاطَها.
وبَلَطَ الدارَ وأبْلَطَها وبَلَّطَها: فَرَشَها به.
والبُلْطَةُ، بالضم، في قولِ امرئِ القيسِ:
نَزَلْتُ على عَمْرِو بنِ دَرْماءَ بُلْطَةً
البُرْهَةُ، أو الدَّهْرُ، أو المُفْلِسُ، أو الفَجْأةُ، أو هَضَبَةٌ بعَيْنِها، أو أرادَ دارَهُ، وأنها مُبَلَّطَةٌ.
والبَلاليطُ: الأَرَضونَ المُسْتَويةُ.
وأبْلَطَ: لَصِقَ بالأرضِ، وافْتَقَرَ، وذَهَبَ مالُه،
كأُبْلِطَ،
وـ اللِّصُّ القَوْمَ: لم يَدَعْ لهم شيئاً،
وـ فلاناً: ألَحَّ عليه في السُّؤالِ حتى بَرِمَ.
والبَلْطُ، ويُضَمُّ: المِخْرَطُ، وبضَمَّتينِ: المُجَّانُ من الصُّوفيَّةِ، والفارُّونَ من العَسْكَرِ.
وبالطَنِي: فَرَّ مِنِّي،
وـ السابحُ: اجْتَهَدَ في سِباحَتِهِ،
وـ القَوْمُ: تَجالَدوا بالسُّيوفِ،
كَتَبالَطوا،
وـ بَني فُلانٍ: نازَلوهُم بالأرضِ.
وبَلَّطَ أُذُنَه تَبْليطاً: ضَرَبَها بطَرَفِ سَبَّابتِه ضَرْباً يُوجِعُه،
وـ فلانٌ: أعْيا في المَشْيِ.
والبَلُّوطُ، كتَنُّورٍ: شَجَرٌ كانوا يَغْتَذُونَ بثَمَرِهِ قَديماً، بارِدٌ يابسٌ ثقيلٌ غليظٌ، مُمْسِكٌ للبَوْلِ.
وبَلُّوطُ الأرض: نباتٌ ورَقُه كالهِنْدِباءِ، مُدِرٌّ، مُفَتِّحٌ، مُضَمِّرٌ للطِّحالِ.
ويقالُ: انْقَطَعَ بَلُّوطي، أي: حَرَكَتِي، أو فُؤادِي، أو ظَهْرِي.
وانْبَلَطَ: بَعُدَ.

• البُلْقوطُ: القَصيرُ،
كالبُلْقُطِ، بضَمِّهما، وطائِرٌ.

• البَلْنَطُ، كجعفرٍ: شيءٌ كالرُّخامِ، إلا أنه دُونَه في الهَشاشَة واللِّينِ.

• البِيَنْطُ، بالمُثَنَّاة تحتُ ونُونٍ كسِبَطْرٍ: النَّسَّاجُ.

• البُوطةُ، بالضم: الذي يُذيبُ فيه الصائغُ،
وبُوَيْطٌ، كزُبَيْرٍ: ة بِمِصْرَ، منها يوسُف بنُ يَحْيَى الإِمامُ.
وباطَ: افْتَقَرَ بعد غِنًى، وذَلَّ بعدَ عِزٍّ.
وبُواطٌ، كغُرابٍ: جِبالُ جُهَيْنَةَ على أبْرَادٍ من المدينةِ، منه غَزْوَةُ بُواطٍ، اعْتَرَضَ فيها رسولُ الله، صلى الله عليه وسلم، لِعِيرِ قُرَيْشٍ.

• البَهَطُّ، محركةً مُشَدَّدَةَ الطاءِ: الأُرْزُ يُطْبَخُ باللبن والسَّمنِ، مُعَرَّبٌ هِنْدِيَّتُه: بَهَتَّا.

الجزء: 1 - الصفحة: 660

فَصْلُ الثَّاء
• الثَّأْطَةُ: الحَمْأَةُ، والطينُ، ودُوَيبَّةٌ لَسَّاعةٌ
ج: ثَأْطٌ، وفي المَثَلِ: "ثَأْطَةٌ مُدَّتْ بماءٍ" يُضْرَبُ لِلأَحْمَقِ يَزْدادُ مَنْصِباً.
والثَّأْطاءُ: الحَمْقاءُ، ونَعْتٌ للأَمَةِ.
والثُّؤاطُ، كغُرابٍ: الزُّكامُ،
وقد ثُئِطَ، كعُنِيَ،
وثَئِطَ اللحمُ، كفرحَ: أنْتَنَ.

• ثَبَطَهُ عن الأَمْرِ: عَوَّقهُ، وبطَّأَ به عَنه،
كَثَبَّطَهُ فيهما،
وـ شَفَتُه: وَرِمتْ، ثبْطاً وثَبَطاً،
وـ على الأَمْرِ: وقَفَه عليه،
فَتَثَبَّطَ: تَوَقَّفَ.
والثَّبِطُ، ككتِفٍ: الأَحْمقُ في عَمَلِه، والضعيفُ، والثَّقيلُ مِنَّا ومن الخَيْلِ، وهي: بهاءٍ، وقد ثَبِطَ، كفرحَ
ج: أثْباطٌ وثِباطٌ.
وأثْبَطَه المَرَضُ: لم يَكَدْ يُفارقهُ.

• الثِّخْرِطُ، بالكسر وبالخاءِ المُعْجَمةِ: نَبْتٌ.

• ثِرْباطٌ، بالكسر أو كعُصْفُرٍ: أبو حَيٍّ من قُضاعةَ.

• ثَرَطَه يَثْرِطُه ويَثْرُطُه: زَرَى عليه، وعابَهُ. والثِّرْطِئةُ: في الهَمْزِ.
والثَّرْطُ: الثَّلْطُ، والحُمْقُ، وشَريسُ الأَساكِفَةِ.
وصارتِ الأرضُ ثِرْياطةً، بالكسر: رَدَغَةً.
ورجُلٌ ثَرَنْطَى ومُثْرَنْطٍ: ثَقيلٌ.
والبعيرُ يُثَرِيْطُ، كيُهَرِيقُ: إذا ثَلَطَ مُتَدارِكاً.

• الثُّرْعُطةُ، بالضم: الحَسَا الرقيقُ،
كالثُّرُعْطُطِ والثُّرُعْطُطَةِ والثُّرَعْطِيْطَةِ، كقُذَعْميلَةٍ.
وطينٌ ثُرْعُطٌ وثُرُعْطُطٌ: رقيقٌ.

• الثُّرْمُطَةُ، بالضم وكعُلَبِطَةٍ: الطينُ الرَّطْبُ، أو الرَّقيقُ.
وثَرْمَطَتِ الأرضُ: صارتْ ذاتَ ثُرْمُطٍ.
ونَعْجَةٌ ثِرْمِطٌ بالكسر: كبيرةٌ تُثَرْمِطُ المَضْغَ، وذلك أن تَسْمَعَ له صَوْتاً.
واثْرَمَّطَ السِّقاءُ: انْتَفَخَ،
وـ الغَضَبُ: غَلَبَ، فانْتَفَخَ الرجُلُ.

• الثَّطُّ: السَّلْحُ، والثَّقيلُ البَطْنِ، والكَوْسَجُ،
كالأَثَطِّ، أو هذه عامِّيَّةٌ، أو القليلُ شَعَرِ اللِّحيَةِ والحاجبينِ، أو رجُلٌ ثَطُّ الحاجبيْنِ، لا بُدَّ من ذِكْرِ الحاجبين
ج: أثْطاطٌ وثُطٌّ وثُطَّانٌ وثِطاطٌ وثطَطةٌ، وقد ثَطَّ يَثِطُّ ويَثُطُّ ثَطّاً وثَطَطاً وثَطَاطَةً وثُطوطَةً.
والثَّطَّاءُ: المرأةُ لا اسْتَ لها، والعَنْكَبوتُ، أو دُوَيبَّةٌ أُخْرَى تَلْسَعُ شديداً.

• الثَّعيطُ: دُقاقُ رَمْلٍ سَيَّالٍ، تَنْقُلُه الريحُ.
والثَّعِطُ: اللحمُ المُتَغَيِّرُ.
ثَعِطَ، كفَرِحَ: تَغَيَّرَ،
وـ الجِلْدُ: أنْتَنَ، وتَقَطَّعَ،
وـ شَفَتُه: ورِمَتْ، وتَشَقَّقتْ.
والثَّعِطَةُ، كفرِحَةٍ: البَيْضَةُ المَذِرَةُ.
والتَّثْعِيطُ: الدَّقُّ، والرَّضْخُ.

• ثَلَطَ الثَّوْرُ والبعيرُ والصبيُّ يَثْلِطُ: سَلَحَ رَقيقاً،
وـ فلاناً: رَماهُ بالثَّلْطِ، ولَطَخَه به.
والثَّلْطُ: رَقيقُ سَلْحِ الفِيلِ ونحوه.
والمَثْلَطُ: مَخْرَجُه.

• الثَّلْمَطُ، كجعفرٍ وعُصْفورٍ، من الطينِ: الرقيقُ.
وثَلْمَطَ: اسْتَرْخَى.

• الثَّمْطُ: الطينُ الرقيقُ، أو العجينُ أفْرَطَ في الرِّقَّةِ.

• الثَّمْلَطَةُ: الاسْتِرخاءُ، كالثَّلْمَطةِ.

• الثَّنْطُ: الشَّقُّ، ومنه حديثُ كعبٍ: "لمَّا مدَّ الأرضَ، مادَتْ، فَثَنَطَها بالجِبالِ"، ويُرْوى بتقديم النونِ، ويُرْوى بالباءِ المُوَحَّدَةِ من التَّثْبِيطِ.

فَصْلُ الجيْم
• جَثَطَ بغائِطِه يَجْثِطُ: رَمَى به رَطْباً مُنْبَسِطاً.

• الجَيْثَلُوطُ، كحَيْزَبُونٍ: شَتْمٌ اخْتَرَعَه النساءُ، لم يُفَسِّروه، وكأَن المَعْنَى: الكَذَّابةُ السَّلاَّحَةُ، مُرَكَّب من جَلَطَ وجَثَطَ أو ثَلَطَ.

• جِحِطْ، بكسر الجيم والحاءِ: زَجْرٌ للغَنَمِ.

• الجِحْرِطُ، بالكسر: العجوزُ الهَرِمةُ.

• الجِخْرِطُ: مِثلُه زِنَةً ومعنىً.

• الجَرَطُ، محرَّكةً: الغُصَّةُ، وجَرِطَ بالطعامِ، كفرِحَ.
والجِرْواطُ، بالكسر: الطويلُ.

• جَطَّى، كحَتَّى: نَهْرٌ بالبَصْرَةِ.

• الجَلَنْبَطُ، كجَحَنْفَلٍ: الأسَدُ.

• الجِلْحِطاءُ، بكسر الجيم والحاءِ: الأرضُ التي لا شجرَ بها.

• الجِلْخِطاءُ، بالخاء: لغةٌ فيه، أو هي الصوابُ، أو الحَزْنُ من الأرضِ.

• جَلَطَ يَجْلِطُ: كذَبَ، وحَلَفَ،
وـ سَيْفَه: سَلَّه،
وـ

الجزء: 1 - الصفحة: 661

رأسَه: حَلَقَه،
وـ الجِلْدَ عن الظَّبْيَةِ: كشَطَه،
وـ بسَلْحِه: رَمَى.
والجَلِيطَةُ: سيفٌ يَنْدَلِقُ من غِمْدِه.
والجُلْطَةُ، بالضم: الجُزْعةُ الخاثِرةُ من الرائبِ.
واجْتَلَطَه: اخْتَلَسَه.
وـ ما في الإِناءِ: شَرِبَه أجمعَ.
والجَلُوط: القليلةُ الحَياءِ.
وجالَطَه: كابَدَه.
ونابٌ جَلْطاءُ: رِخْوَةٌ ضعيفةٌ.
وانْجَلَطَ البعيرُ: انْجَدَلَ.

• الجُلَعْطِيطُ، كخُزَعْبيلٍ أو كَزَنْجبيلٍ: اللبنُ الرائبُ الثَّخينُ.

• الجِلْفاطُ، بالكسر: سادُّ دُرُوزِ السُّفُنِ الجُدُدِ بالخُيوطِ أو الخِرَقِ بالتَّقْييرِ،
كالجِلِنْفاطِ، بكَسْرَتينِ، وقد جَلْفَطَها.

• جَلْمَطَ رأسَه: حَلَقَه.

فَصْلُ الحَاء
• الحَبَطُ، محرَّكةً: آثارُ الجُرْحِ أو السِياطِ بالبَدَنِ بعدَ البُرْءِ، أو الآثارُ الوارِمةُ التي لم تَشَقَّقْ، فإن تَقَطَّعَتْ ودَمِيَتْ، فَعُلُوبٌ، ووجعٌ بِبَطْنِ البعيرِ من كَلأَ يَسْتَوْبِلُه، أو من كَلَأٍ يُكْثِرُ منه، فَتَنْتَفِخُ منه، فلا يَخْرُجُ منها شيءٌ،
حَبِطَ، كفرحَ فيهنَّ، فهو حَبِطٌ من حَباطَى، أو انْتِفاخُ البَطْنِ عن أكْلِ الذُّرَقِ، واسمُ الداءِ: حُباطٌ، وورَمٌ في الضَّرْعِ أو غيره.
وحَبَطَ عَمَلُه، كَسَمِعَ وضَرَبَ حَبْطاً وحُبوطاً: بَطَلَ،
وـ دَمُ القَتيلِ: هَدَرَ.
وأحْبَطَه الله: أبْطَلَه،
وـ ماءُ الرَّكِيَّةِ: ذَهَبَ ذَهاباً لا يَعودُ،
وـ عن فلانٍ: أعْرَضَ.
والحَبْطَةُ: بقِيَّةُ الماءِ في الحوضِ، أو الصوابُ بالخاءِ وبالكسر.
والحَبَنْطاةُ: القصيرةُ الدَّميمةُ البَطينةُ.
والحَبَنْطَى: المُمْتلِئ غَيْظاً أو بِطْنَةً، ويُهْمَزُ.
والحَبِطُ، ككَتِفٍ ويُحَرَّكُ: الحَارثُ بنُ مالِكِ بنِ عَمْرو، ويُسَمَّى بَنوه: الحَبَطَاتِ، والنِّسْبَةُ: حَبَطِيُّ.
والمُحْبَوْبِطُ: الجَهولُ السريعُ الغضب.
والحَبَطيطةُ، كحَمَصيصَةٍ: الشيءُ الحَقيرُ الصغيرُ.
واحْبَنْطَى: انْتَفَخَ بَطْنُه.

• الحَشْطُ: الكَشْطُ.

• الحَطُّ: الوضْعُ،
كالاحْتِطاطِ، والرُّخْصُ،
كالحُطوطِ، والحَدْرُ من عُلْوٍ إلى سُفْلٍ، وصَقْلُ الجِلْدِ،
ونَقْشُه بالمِحَطِّ والمِحَطَّةِ، لحَديدةٍ أو خَشَبةٍ مُعَدّةٍ لذلك.
واسْتَحَطَّهُ وزرَه: سألَه أن يَحُطَّه عنه،
والاسْمُ: الحِطَّةُ والحِطِّيطَى، بكسرهما.
والحَطاطَةُ، بالفتح،
والحُطائطُ، بالضم،
والحَطيطُ: الصغيرُ.
وألْيَةٌ مَحْطوطَةٌ: لا مَأْكَمَة لها.
والمُنْحَطُّ من المَناكِبِ: أحْسَنُها.
والحَطاطُ، كَسَحابٍ: شِبْهُ البَثْرِ يَخْرُجُ في باطنِ الحُوقِ أو حَوْلَه، ورُبَّما كانتْ في الوجْهِ، تَقيحُ ولا تُقَرِّحُ، الواحدةُ: بهاءٍ، وزُبْدُ اللبنِ،
وـ من الكَمَرَةِ: حُروفُها.
حَطَّ وجْهُه: خَرَجَ به الحَطاطُ، أو سَمِنَ وجْهُه، وتَهَيَّجَ،
كأَحَطَّ فيهن،
وـ البعيرُ حِطاطاً، بالكسر: اعْتَمَدَ في الزِّمامِ على أحدِ شِقَّيْه،
كانْحَطَّ،
وـ في الطعامِ: أكَلَه،
كحَطَّطَ.
وحُطَّ البعيرُ، بالضم: طَنِي فَالْتَوَتْ رِئتُه بِجَنْبِه،
فَحَطَّ الرَّحْلَ عن جَنْبِه بِسَاعِدِه دَلْكاً على حِيالِ الطّنَى، حتى يَنْفَصِلَ عن الجَنبِ.
والحُطاطُ، بالضم: الرائِحةُ الخَبيثةُ.
ويَحْطوطٌ: وادٍ م. وكسحابةٍ: الجارِيةُ الصغيرةُ، وكلُّ شيءٍ يسْتَصْغَرُ.
وحَطْحَطَ: انْحَطَّ، وأسْرَعَ.
والحُطُطُ، بضَمَّتَينِ: الأبْدانُ الناعِمةُ، ومَراكبُ السِّفَلِ، أو الصَّوابُ مَراتبُ السِّفَلِ.
والحَطيطةُ: ما يُحَطُّ من الثَّمنِ، ومُصَغَّرَةً: السُّرْفةُ.
والأَحَطُّ: الأَمْلَسُ المَتْنَيْنِ.
{وقُولُوا حِطَّةٌ}، أي: حُطَّ عَنَّا ذُنوبَنا أو مَسْأَلَتُنا حِطَّةٌ، أي أن تَحُطَّ عنا ذُنوبَنا، فَبَدَّلوا، وقالوا: هِطَّا سُمْهَأَثا: أي حِنْطةٌ حَمْراءُ، وهي أيضاً اسْمُ رَمَضان في الإِنْجيلِ أو غيرِه.
ورجلٌ حَطَوْطَى، كحَبَرْكَى: نَزِقٌ.
والحَطُوطُ: النَّجِيبَة السَّريعةُ.
وحِطِّينُ، كسجِّينٍ: ة بالشام، فيها قَبْرُ شُعَيبٍ عليه السلامُ.
والحِطَّانُ، بالكسر: التَّيْسُ، ووالِدُ عِمْرانَ الشاعِرِ، وابنُ عَوْفٍ: شاعرٌ شَبَّبَ الأخْنَسُ التَّغْلَبيُّ بابْنَتِه، فقال:
فَلاِبْنَةِ حِطَّانَ بنِ عَوْفٍ مَنازِلٌ ... كما رَقَّشَ العُنْوانَ في الرِّقّ كاتِبُ.
وحِرٌّ حُطائطٌ بُطائطٌ: ضَخْمٌ.
والحُطائِطُ أيضاً: الصغيرُ القصيرُ مِنَّا، وابنُ يَعْفُرَ النَّهْشَلِيُّ: أخُو الأسْودِ، وذَرَّةٌ صغيرةٌ حَمْراءُ، الواحِدةُ: بهاءٍ، وقولُ بعضِهم: بُرَّةٌ، وهَمٌ، ومنه

الجزء: 1 - الصفحة: 662

قولُ صِبْيانِهِم في أحاجيهم:
ما حُطائطٌ بُطائطٌ تَميْسُ تَحْتَ الحائِطِ، يَعْنونَ به الذَّرَّ.
واسْتَحَطَّنِي مِنْ ثَمَنهِ شيئاً: اسْتَنْقَصَنِيه.

• الحِمْطِطُ، كزِبْرِجٍ: الصغيرُ من كلِّ شيءٍ.

• الحَقَطُ، محرَّكةً: خِفَّةُ الجسْمِ، وكثْرَةُ الحَركَةِ.
والحَقْطةُ، بالفتح: المرأةُ القَصيرةُ، أو الخَفيفةُ الجسْمِ.
والحَيْقُطُ والحَيْقُطانُ، بضم قافِهِما: الدُّرَّاجُ، أو الذَّكَرُ منه. وهي حَيْقُطانَةٌ.
وحِقِطْ، بكَسْرَتَيْنِ: زَجْرٌ للفَرَسِ.
والحِقِطَّانُ والحِقِطَّانةُ: القصيرُ.

• الحُلَبِطةُ، كعُلَبِطةٍ: المئةُ من الإِبِلِ إلى ما بَلَغَتْ،
أو ضَأنٌ حُلَبِطةٌ: وهي نحوُ المِئةِ والمِئَتَينِ.

• حَلَطَ وأحْلَطَ واحْتَلَطَ: حَلَفَ، ولَجَّ، وغَضِبَ، وأسْرَعَ في الأمرِ،
كحَلِطَ، بالكسر فيهما.
وأحْلَطَ: نَزَلَ بدارِ مَهْلَكَةٍ، وأغْضَبَ، وأقامَ،
وـ في اليَمينِ: اجْتَهَدَ،
وـ فلانٌ البعيرَ: أدْخَلَ قَضيبَه في حَياءِ الناقةِ، أو هذا تصحيفٌ، والصوابُ فيه بالخاءِ.

• حَمَطَه يَحْمِطُه: قَشَرَه.
والحَماطةُ: حُرْقةٌ في الحَلْقِ، وشجرٌ شَبيهٌ بالتينِ، أحَبُّ شجرٍ إلى الحَيَّاتِ، أو التينُ الجَبَليُّ، أو الأسْوَدُ الصغيرُ، أو الجُمَّيْزُ
ج: حَماطٌ، وسَوادُ القَلْبِ، وحَبَّتُه، أو دَمُه وصَميمه، وتِبنُ الذُّرَةِ، وعُشْبٌ كالصِّلِّيانِ، إلا أنه خَشِنُ المَسِّ خاصةً؛
والحَمَطيطُ، بفتح الحاءِ والميم: نَبْتٌ، والحَيَّةُ، ودُودةٌ تكونُ في البَقْلِ أيامَ الربيعِ.
وحَماطانُ: ع، أو أرضٌ، أو جَبَلٌ بالدَّهْناءِ.
وكَسَحابٍ: ع.
والحِماطُ، بالكسر،
والحُمْطوطُ، بالضم: دُوَيبَّةٌ في العُشْبِ
ج: حَماطيطُ.
وحِمْياطَى: من أسماءِ النبيّ، صلى الله عليه وسلّم، في الكُتُبِ السالِفَةِ، أي: حامِي الحرَمِ.
وحُمَيِّطٌ، تصغيرُ حُمَيْطٍ: رَمْلَةٌ بالدَّهْناءِ.
والتَّحْميطُ على الكَرْمِ: أن يُجْعَلَ عليه شجرٌ يُكِنُّه من الشمسِ، والتَّصْغير، وأن تَضْرِبَ إنساناً فلا تُبالِغَ، ومنه المَثَلُ:
"إذا ضَرَبْتَ فلا تُحَمِّطْ".

• حَنْبَطٌ، كجعفرٍ: اسْمٌ.

• الحِنْطَةُ، بالكسر: البُرُّ. والتَّضْميدُ بالمَمْضُوغِ منه يَنْفَعُ من عَضَّةِ الكَلْبِ
ج: كعِنَبٍ،
وبائعُها: حَنَّاطٌ، وحِرْفَتُه: الحِناطَةُ، بالكسر.
ويقالُ: حَنَّاطيٌّ أيضاً، بزيادة ياءٍ. والحُسَيْنُ بنُ محمدٍ الحَنَّاطِيُّ، وأبوهُ، وولدُه أبو نَصْرٍ: فُقَهاءُ.
والحِنْطِيُّ: آكِلُها كثيراً حتى يَسْمَنَ، والمُنْتَفِخُ.
والحانِطُ: صاحِبُها، أو الكثيرُ الحِنْطَةِ، وثَمَرُ الغَضَى.
وأحْمَرُ حانِطٌ: قانِئٌ.
وإنه لحَانِطُ الصُّرَّةِ: عَظيمُها، كثيرُ الدراهمِ.
وحانِطٌ إليَّ،
ومُسْتَحْنِطٌ إلَيَّ: مائِلٌ عَلَيَّ مَيْلَ عَداوةٍ وشَحْناءَ.
وحَنَطَ يَحْنِطُ: زَفَرَ،
وـ الأدِيمُ: احْمَرَّ،
وـ الزَّرْعُ حُنوطاً: حانَ حَصادُه،
كأَحْنَطَ،
وـ الرِّمْثُ: ابْيَضَّ، وأدْرَكَ،
كحَنِطَ، كفرِحَ.
والحَنوطُ، كصَبورٍ وكِتابٍ: كلُّ طِيبٍ يُخْلَطُ للمَيِّتِ،
وقد حَنَطَه يَحْنِطُه وأحْنَطَه فَتَحَنَّطَ. والحُنَطِئَةُ: في الهَمْزِ.
والأَحْنَطُ: العظيمُ اللِّحْيَةِ، الكَثُّها.
وأُحْنِطَ، بالضم: ماتَ.
واسْتَحْنَطَ: اجْتَرَأ على المَوْتِ، وهانَتْ عليْه نَفْسُه.
والحَنْطُ: النَّبْلُ يُرْمَى به.

• الحِنْقِطُ، كخِنْدِفٍ: ضَرْبٌ من الطيرِ، أو هو الدُّرَّاجُ، وبلا لامٍ: امرأةُ يزيدَ بنِ القُحادِيَّةِ.

• حاطَه حَوْطاً وحِيطَةً وحِياطَةً: حَفِظَه، وصانَه، وتَعَهَّدَه،
كحَوَّطَه وتَحَوَّطَه،
وـ الحمارُ عانَتَه: جَمَعَها.
واحْتاطَ: أخَذَ في الحَزْمِ، والاسْمُ: الحَوْطَةُ والحَيْطَةُ، ويكسرُ.
والحائطُ: الجِدارُ
ج: حِيطانٌ وحِياطٌ، والقِياسُ: حُوطانٌ، والبُسْتانُ، وناحيةٌ باليمامةِ.
وحَوَّطَ حائِطاً: عَمِلَه.
والحُواطةُ، بالضم: حَظيرةٌ تُتَّخَذُ للطعامِ.
والمَحاطُ: المكانُ يكونُ خَلْفَ المالِ والقومِ يَسْتَديرُ بِهم ويَحُوطُهم.
وحُوَّاطُ الأمرِ: قِوامُه، وكلُّ من بَلَغَ أقْصَى شيءٍ، وأحْصَى عِلْمَه، فقد أحاطَ به.
والحَوْطُ: خيْطٌ مَفْتولٌ من لَوْنَيْنِ أسْوَدَ وأحْمَرَ، فيه خَرَزاتٌ وهِلالٌ من فِضَّةٍ، تَشُدُّه المرأةُ في وَسَطِها لِئلاَّ تُصيبَها العينُ،
وة بِحِمْصَ، أو بِجَبَلَةَ، وجَدٌّ لِجَنْبَةَ بنِ طارقٍ مُؤَذِّنِ سَجَاحِ. وحَوْطٌ العَبْدِيُّ: تابِعِيٌّ، وابنُ يَزيدَ، وابنُ مُرَّةَ، وابنُ عبدِ

الجزء: 1 - الصفحة: 663

العُزَّى: صحابِيُّونَ. وقِرْواشُ بنُ حَوْطِ بنِ قِرْواشٍ: شاعرٌ، وأبُوه قد يُعَدُّ في الصحابةِ. وحَوْطُ الحَظائِر: رجُلٌ من النَّمِرِ بنِ قاسِطٍ، له حديثٌ.
والحُوْطةُ، بالضم: لُعْبَةٌ تُسَمَّى الدَّارَةَ.
وحُطْ حُطْ: أمْرٌ بِصِلَةِ الرَّحِمِ،
وبِتَحْليَةِ الصِّبْيَةِ بالحَوْطَ. وحُوَيْطٌ، كزُبَيْرٍ: اسْمٌ.
والحِوَطُ، كعِنَبٍ: ما تُتَمُّ به الدَّراهمُ إذا نَقَصَتْ. يقالُ: هَلُمَّ حِوَطَها.
وحَاطُونا الفَضَاءَ، أي: تَباعَدوا عَنَّا، وهُمْ حَوْلَنَا، وما كُنَّا بالبُعْد منهم لو أرادُونا. وتُحِيطُ وتَحُوطُ وتَحيطُ وتِحِيطُ، بالكسر، والتَّحُوْطُ والتَّحِيْطُ ويَحيطُ، بالمُثَنَّاةِ تحتُ: السَّنَةُ المُجْدِبةُ تُحيطُ بالأمْوال.
وحاوَطَ فلاناً: داوَرَه في أمْرٍ يُريدُه منه وهو يَأباهُ، كَأَنَّ كُلاًّ منهما يَحوطُ صاحِبَه.

• حاطَ الفَرَسُ يَحيطُ: تَوَرَّمَ جِلْدُهُ، وانْتَفَخَ من آثارِ السِّياطِ.
وطَعامٌ حائطٌ: يَنْتَفِخُ منه البَطْنُ، كذا في المُحْكَمِ. وعِندِي أنَّ الكُلّ تَصحيفٌ، والأُولَى بالباءِ المُوَحَّدَةِ، والثانِيةُ بالنونِ.

فَصْلُ الخَاء
• خَبَطَه يَخْبِطُه: ضَرَبَه شديداً، وكذا البعيرُ بِيدهِ الأرضَ،
كتَخَبَّطَهُ، واخْتَبَطَه، ووَطِئَه شديداً،
وـ القومَ بِسَيْفِه: جَلَدَهُمْ،
وـ الشجرَةَ: شَدَّها ثم نَفَضَ ورَقَها،
وـ الليلَ: سارَ فيه على غير هُدى،
وـ الشيطانُ فلاناً: مَسَّه بأذىً،
كتَخَبَّطَهُ،
وـ زَيْداً: سألَه المَعْروفَ من غير آصِرَةٍ،
كاخْتَبَطَه.
فخَبَطه زَيْدٌ بِخيرٍ: أعْطاهُ،
وـ فلانٌ: قامَ،
وـ البَعيرَ: وسَمَه بالخِباطِ،
وـ فلانٌ: طَرَحَ نفسَه لِينامَ،
وـ فلانٌ فلاناً: أنْعَمَ عليه من غيرِ مَعْرِفَةٍ بينَهُما.
وفَرَسٌ خَبوطٌ وخَبيطٌ: يَخْبِطُ الأرضَ بِرِجْلَيْه.
والمِخْبَطُ، كمِنْبَرٍ: العَصا يُخْبَطُ بها الوَرَقُ.
والخَبَطُ، محركةً: وَرَقٌ يُنْفَضُ بالمَخابِطِ ويُجَفَّفُ ويُطْحَنُ ويُخْلَطُ بدَقيقٍ أو غيرهِ، ويُوخَفُ بالماءِ فَتُوجَرُه الإِبِلُ، وكلُّ ورَقٍ مَخْبوطٍ،
وما خَبَطَتْه الدَّوابُّ وكَسَرَتْهُ،
وع لجُهَيْنَةَ على خَمْسَةِ أيَّامٍ من المدينةِ، ومنه سَرِيَّةُ الخَبَطِ، من سَراياهُ، صلى الله عليه وسلّم، إلى حَيّ من جُهَيْنَةَ، أو لأنَّهم جاعُوا حتى أكَلُوا الخَبَطَ.
والخَبيطُ: الحَوْضُ خَبَطَتْه الإِبِلُ فَهَدَمَتْه
ج: خُبُطٌ، ولَبَنٌ رائبٌ أو مَخيضٌ يُصَبُّ عليه حَليبٌ، والماءُ القليلُ يَبْقَى في الحَوْضِ.
والخَباطُ، كسحابٍ: الغُبارُ. وكغُرابٍ: داءٌ كالجُنونِ، وبالكسر: الضِّرابُ، وسِمَةٌ في الفَخِذِ أو الوَجْهِ طَويلَةٌ عَرْضاً، وهي لِبَنِي سَعْدٍ
ج: ككُتُبٍ.
والخَبْطةُ: الزَّكْمَةُ تُصيبُ في فَصْلِ الشتاءِ،
وقد خُبِطَ، كعُنِيَ، وبَقِيَّةُ الماءِ في الغَديرِ والإِناءِ، ويُثَلَّثُ
ج: كعِنَبٍ وصُرَدٍ، واللَّبَنُ يَبْقَى في السِّقاءِ، والطعامُ يَبْقَى في الإِناءِ.
وعليه خَبْطَةٌ: مَسْحَةٌ جميلةٌ، والشيءُ القليلُ، والمَطَرُ الواسعُ في الأرضِ الضعيفُ القَطْرِ، وبالكسر: القِطْعَةُ من البيوتِ والناسِ ومن الليلِ، واليسيرُ من الكَلأَ، أو من اللَّبَنِ، أو ما بين الثُّلُثِ إلى النِّصْفِ من السِّقاءِ والغَديرِ والإِناءِ.
وأتَوْا خِبْطَةً خِبْطَةً: قِطْعَةً قِطْعَةً، أو جَماعةً جماعةً
ج: كَعِنَبٍ. وكرُمَّانٍ: ضَرْبٌ من السَّمَكِ أولادُ الكَنْعَدِ.
والأَخْبَطُ: مَنْ يَضْرِبُ بِرِجْلَيْهِ
ج: خُبْطٌ.
والمُخْبِطُ، كمُحْسِنٍ: المُطْرقُ.
وقوله تعالى: {كما يقومُ الذي يَتَخَبَّطُه الشيطانُ من المَسِّ}، أي: كما يقومُ المَجْنونُ في حالِ جُنونِه إذا صُرِعَ فَسَقَطَ.
أو يَتَخَبَّطُه، أي يُفْسِدُه.

• خَرَطَ الشجرَ يَخْرِطُهُ ويخْرُطُه: انْتَزَعَ الوَرَقَ منه اجْتِذاباً،
وـ العُودَ: قَشَرَهُ، وسَوَّاهُ.
والصانِعُ: خَرَّاطٌ.
وحِرْفَتُهُ: الخِراطَةُ، بالكسر،
وـ الإِبِلَ في المرعَى،
وـ الدَّلْوَ في البئرِ: أرْسَلَهُما، ومنه قولُ عُمَرَ، رضي الله تعالى عنه، لمَّا رأى مَنِيّاً في ثَوْبِهِ:
"قد خُرِطَ علينا الاحتِلامُ"، أي: أُرْسِلَ،
وـ جارِيَتَهُ: نَكَحَهَا،
وـ العُنْقُودَ: وضَعَهُ في فيه، وأخرجَ عُمْشوشَهُ عارِياً،
كاخْتَرَطَه،
وـ باسْتِهِ: حَبَقَ،
وـ الدَّواءُ فلاناً: أَمْشَاهُ،
كخَرَّطَهُ،
وـ البازِيَ: أرْسَلَهُ،
وـ عَبْدَهُ على الناسِ: أذِنَ له في أذاهُمْ،
وـ الرُّطْبُ البعيرَ: سَلَّحَهُ.
وبعيرٌ خارِطٌ: في معنى مَخْروطٍ.
والخَرُوطُ: الدابةُ الجَمُوحُ

الجزء: 1 - الصفحة: 664

تَجْتَذِبُ رَسَنَها من يَدِ مُمْسِكِهَا ثم تَمْضِي
ج: خُرْطٌ، بالضم، وقد خَرَطَتْ، والاسمُ: الخِراطُ، بالكسر، والمرأة الفاجِرَةُ، ومن يَتَخَرَّطُ في الأُمور جَهْلاً.
وانْخَرَطَ في الأمرِ: رَكِبَ رأسَهُ جَهْلاً،
وـ علينا بالقبيح: أقْبَلَ،
وـ في العدوِ: أسْرَعَ،
وـ جِسْمُهُ: دَقَّ.
والخَوارِطُ: الحُمُرُ السريعةُ، أو التي لا يَسْتَقِرُّ العَلَفُ في بَطْنِها.
واخْتَرَطَ السيْفَ: اسْتَلَّهُ.
واسْتَخْرطَ في البكاء: لَجَّ، واشْتَدَّ بُكاؤُهُ، والاسمُ: الخُرَّيْطَى، كسُمَّيْهَى.
والخَرَطُ، محركةً، في اللَّبَنِ: أن يُصيبَ الضَّرْعَ عَيْنٌ، أو تَرْبِضَ الشاةُ، أو تَبْرُكَ الناقةُ على نَدًى، فيخْرُجُ اللبنُ مُنْعَقِداً، ومعه ماءٌ أصْفَرُ، وقد خَرِطَتْ وأخْرَطَتْ، وهي مُخْرِطٌ وخارِطٌ
ج: مَخارِيطُ، ومُعْتادَتُهُ: مِخْرَاطٌ.
والخِرْطُ، بالكسر: اللبنُ يُصيبُهُ ذلك، واليَعْقُوبُ.
والمَخْرُوطُ: القليلُ اللِّحْيَةِ،
وـ من الوُجُوهِ: ما فيه طولٌ، وبهاء: اللحْيَةُ التي خَفَّ عارِضُها، وسَبُطَ عُثْنُونُها، وطالَ.
واخْرَوَّطَ بهم الطريقُ: طالَ، وامْتَدَّ،
وـ الشَّرَكَةُ في رِجْلِ الصَّيْدِ: انْقَلَبَتْ عليه فاعْتَقَلَتْه، وأسْرَعَ في السيرِ ومضَى،
وـ اللِّحْيَةُ: طالت.
والخَريطَةُ: وعاءٌ من أدَمٍ وغيره، يُشْرَجُ على ما فيه.
وأخْرَطَ: أشْرَجَها.
وتَخَرَّطَ الطائِرُ: أخذ الدُّهْنَ من مُدْهُنِهِ بِزِمِكَّاهُ.
والمخارِيطُ: الحَيَّاتُ المُنْسَلِخَةُ، أو المُعْتَادَةُ بالانْسِلاخِ في كلِّ عامٍ، الواحدةُ: مِخْراطٌ.
والإِخْريطُ، بالكسر: نباتٌ من الحَمْضِ. وكغُرابٍ وسَحابٍ ورُمَّانٍ وسُمَّيْهَى وسُمَّانَى وذُنابَى: شَحْمَةٌ تَتَمَصَّخُ عن أصْلِ البَرْدِيِّ.
والخِرْطِيطُ، بالكسر: فَرَاشَةٌ مَنْقُوشةُ الجَناحَيْنِ.

• الخَطُّ: الطَّريقةُ المُسْتَطِيلَةُ في الشيء، أو الطَّريقُ الخفيفُ في السَّهْلِ
ج: خُطوطٌ وأخْطَاطٌ، والكَتْبُ بالقَلَمِ وغيرِهِ، وضَرْبٌ من الجِماعِ، وقد خَطَّهَا، والأكْلُ القليلُ،
كالتَّخْطِيطِ، والطريقُ، وسِيفُ البَحْرَيْنِ، أو كلُّ سِيفٍ،
وع باليمامةِ، ومَرْفَأُ السُّفُنِ بالبَحْرَيْنِ، ويُكْسَرُ، وإليه نُسِبَتِ الرِّماحُ، لأنها تُباعُ به لا أنَّهُ مَنْبِتُها، وبالضم: أحدُ الأخْشَبَيْنِ بمكةَ، ومَوْضِعُ الحَيِّ، والطريقُ الشارِعُ، ويفتحُ، وبالكسر: الأرضُ لم تُمْطَرْ، والتي تنْزِلُها، ولم يَنْزِلْها نازِلٌ قَبْلَكَ،
كالخِطَّةِ، وقد خَطَّهَا لنفسِهِ واخْتَطَّهَا.
وكلُّ ما حَظَرْتَه فقد خَطَطْتَ عليه.
والخَطِيطَةُ: الأرضُ لم تُمْطَرْ بينَ مَمْطُورَتَيْنِ، أو التي مُطِرَ بعضُهَا.
والخُطَّةُ، بالضم: شِبْهُ القِصَّةِ، والأمرُ، والجَهْلُ، ولُعْبَةٌ للأَعْرابِ،
وـ من الخَطِّ: كالنُّقْطَةِ ط من النَّقْطِ ط والإِقْدامُ على الأُمورِ، وبِلا لامٍ: اسْمُ عَنْزٍ سَوْءٍ، ومنه المَثَلُ: "قَبَّحَ اللُّه مِعْزَى خَيْرُها خُطَّةُ".
وكمحدِّثٍ: ع. وكمُعَظَّمٍ: الجميلُ، وكلُّ ما فيه خُطوطٌ.
وخَطَّ وجْهُهُ واخْتَطَّ: صارَ فيه خُطوطٌ،
وـ الغُلامُ: نَبَتَ عِذَارُهُ،
وـ الخِطَّةَ: اتَّخَذَهَا لنفسهِ، وأعْلَمَ عليها.
والمِخَطُّ: العودُ يَخُطُّ به الحائِكُ الثوبَ.
وخَطْخَطَ في سَيْرِهِ: تمايَلَ كلالاً،
وـ بِبَوْلِهِ: رَمَى.

• خَلَطَهُ يَخْلِطُهُ
وخَلَّطَهُ: مَزَجه فاخْتَلَطَ.
وخالَطَهُ مُخالَطَةً وخِلاطاً: مازَجَه.
والخِلْطُ، بالكسر: السَّهْمُ والقَوْسُ المُعْوَجَّانِ، ويكسَرُ اللامُ فيهما، والأحْمَقُ، وكلُّ ما خالَطَ الشيء،
وـ من التَّمْرِ: المُخْتَلِطُ من أنواعٍ شتَّى
ج: أخْلاطٌ.
ورجُلٌ خِلْطٌ مِلْطٌ: مُخْتَلِطُ النَّسَبِ.
وامرأةٌ خِلْطَةٌ: مُخْتَلِطَةٌ بالناس.
وأخلاطُ الإِنسانِ: أمْزِجَتُهُ الأربعة.
والخَلِيطُ: الشَّريكُ، والمُشارِكُ في حُقوقِ المِلْكِ كالشِّرْبِ والطَّريقِ، ومنه الحديثُ: "الشَّريكُ أوْلَى من الخَلِيطِ، والخَلِيطُ أوْلَى من الجار". وأرادَ بالشَّريك المُشارِكَ في الشُّيوعِ، والزَّوْجُ، وابنُ العَمِّ، والقومُ الذين أمْرُهُمْ واحِدٌ، والمُخَالِطُ
ج: خُلُطٌ وخُلَطاء، وطينٌ مُخْتَلِطٌ بِتِبْنٍ أو بِقَتٍّ، ولَبَنٌ حُلْوٌ مُخْتَلِطٌ بحازِرٍ، وسَمْنٌ فيه شَحْمٌ ولحمٌ، وبهاء: أن تُحْلَبَ الناقةُ على لَبَنِ الغَنَمِ، أو الضَّأنُ على المِعْزَى، وعَكْسُهُ.
والخِلاطُ، بالكسر: اخْتِلاطُ الإِبِلِ والناسِ والمواشِي، ومُخالَطَةُ الفَحْلِ الناقةَ، وأن يُخالَطَ الرجُلُ في عَقْلِهِ، وقد خُولِطَ، وأن يكونَ بين الخَليطَيْنِ مِئةٌ وعشرونَ شاةً، لأحَدِهِمَا ثَمانُونَ، فإذا جاء المُصَدِّقُ، وأخَذَ منها شاتَيْنِ، رَدَّ صاحِبُ الثَّمانينَ على صاحِبِ الأربعينَ ثُلُثَ شاةٍ، فيكونُ عليه شاةٌ وثُلُثٌ، وعلى الآخَرِ ثُلُثا شاةٍ. وإن أخذَ المُصَدِّقُ من العشرين والمِئةِ شاةً واحِدَةً، رَدَّ صاحِبُ الثمانينَ على صاحِبِ الأربعينَ ثُلُثَي شاةٍ، فيكونُ عليه ثُلُثَا شاةٍ، وعلى الآخَرِ ثُلُثُ شاةٍ.
أو الخِلاطُ، بالكسر، في الصَّدقَةِ: أن تَجْمَعَ بينَ مُتَفَرِّقٍ، بأن يكونَ ثلاثةُ نَفَرٍ مثلاً، ولِكُلٍّ أربعونَ شاةً، ووجَبَ على كلٍّ شاةٌ. فإذا أظَلَّهُم المُصَدِّقُ، جَمَعُوهَا لِكَيْلا يكونَ عليهم إلاَّ شاةٌ واحدةٌ، وفي الحديث: "وما كان من خلِيطَيْنِ، فإنهما يتراجعانِ بينهما بالسَّوِيَّةِ".

الجزء: 1 - الصفحة: 665

الخَلِيطانِ: الشَّريكانِ لم يَقْتَسِمَا الماشية. وتَراجُعُهما أن يكونا خَليطَيْنِ في الإِبِلِ، تَجِبُ فيها الغَنَمُ، فتوجَدُ الإِبِلُ في يدِ أحَدِهِما، فَتُؤْخَذُ منه صَدَقَتُها، فَيَرْجِعُ على شَرِيكِهِ بالسَّوِيَّةِ. و"نَهَى عن الخَلِيطَيْنِ أن يُنَبَّذَا"، أي ما يُنَبَّذُ من البُسْرِ والتَّمْرِ معاً، أو من العِنَبِ والزَّبِيبِ، أو منه ومن التَّمْرِ ونحوِ ذلك مما يُنْبَذُ مُخْتَلِطاً، لأنه يُسْرِعُ إليه التَّغَيُّرُ والإِسْكَارُ.
وأخلاطٌ من الناس،
وخَليطٌ وخُلَّيْطَى، كسُمَّيْهَى ويُخَفَّفُ: أوباشٌ مُخْتَلِطُونَ، لا واحدَ لَهُنَّ.
ووقَعُوا في خُلَّيْطَى، ويُخَفَّفُ، أي: اخْتِلاطٍ.
ومالُهُمْ خِلِّيطَى، كخِلِّيفَى: مُخْتَلِطٌ.
والمِخْلَطُ، كمِنْبَرٍ ومِحْرَابٍ: من يُخالِطُ الأُمورَ. وهو مِخْلَطٌ مِزْيَلٌ، كما يقالُ: راتِقٌ فاتِقٌ.
والخَلْطُ، بالفتحِ، وككتِفٍ وعُنُقٍ: المُخْتَلِطُ بالناس، المُتَمَلِّقُ إليهم، ومن يُلْقِي نساءه ومتاعَهُ بين الناسِ.
ورجلٌ خَلْطٌ، بَيِّنُ الخلاطَةِ، بالفتح: أحْمَقُ.
وخالَطَهُ الداء: خامَرَهُ،
وـ الذئبُ الغَنَمَ: وقَعَ فيها،
وـ المرأةَ: جامَعَها.
وأخْلَطَ الفَرسُ: قَصَّرَ في جَرْيِهِ،
كاخْتَلَطَ،
وـ الفَحْلُ: خالَطَ الأُنْثَى.
وأخْلَطَهُ الجَمَّالُ،
وأخْلَطَ له: أخْطَأَ في الإِدْخالِ، فَسَدَّدَ قَضيبَهُ.
واسْتَخْلَطَ هو: فَعَلَ من تِلْقَاء نَفْسِهِ.
واخْتَلَطَ: فَسَدَ عَقْلُهُ،
وـ الجَمَلُ: سَمِنَ.
و"اخْتَلَطَ الليلُ بالتُّرابِ،
وـ الحابِلُ بالنابِلِ،
وـ المَرْعِيُّ بالهَمَلِ،
وـ الخاثِرُ "الزُّبَّادِ": أمْثَالٌ تُضْرَبُ في اسْتِبْهَامِ الأمرِ وارْتِباكِهِ.
وخِلاطٌ، ككتابٍ: د بإِرْمِينِيَّةَ، ولا تَقُلْ: أخْلاطٌ.
وجملٌ مُخْتَلِطٌ،
وناقَةٌ مُخْتَلِطَةٌ: سَمِنَا حتى اخْتَلَطَ الشَّحْمُ باللَّحْمِ.

• خَمَطَ اللحمَ يَخْمِطُهُ: شَواهُ، أو فَلَمْ يُنْضِجْهُ،
وـ الجَدْيَ: سَلَخَهُ، فَشَوَاهُ، فهو خَميطٌ، فإن نَزَعَ شَعَرَهُ وشَواهُ، فَسَمِيطٌ،
وـ اللبَنَ يَخْمِطُهُ ويَخْمُطُهُ: جَعَلَهُ في سقاء.
والخَمَّاطُ: الشَّوَّاء.
والخَمْطَةُ: ريحُ نَوْرِ العِنَبِ وشِبْهِهِ، والخَمْرُ التي أخَذَتْ ريحاً، أو الحامِضَةُ مع ريحٍ.
ولبَنٌ خَمْطٌ وخَمْطَةٌ وخامِطٌ: طَيِّبُ الريحِ، أو أخذَ ريحاً كريحِ النَّبِقِ، والتُّفَّاحِ، وكذا سقاءٌ خامِطٌ.
وخَمَطَ، كنصَرَ وفَرِحَ، خَمطاً وخُموطاً وخَمَطاً: طابَ ريحُهُ، وتَغَيَّرَتْ، ضِدٌّ.
وخَمْطَتُهُ، ويحرك: رائحَتُهُ.
والخَمْطُ: الحامِضُ، أو المُرُّ من كلِّ شيء، وكلُّ نَبْتٍ أخَذَ طَعْماً من مَرارَةِ، والحَمْلُ القليلُ من كلِّ شجرٍ، وشجرٌ كالسِّدْرِ، وشجرٌ قاتِلٌ، أو كلُّ شجرٍ لا شَوْكَ له، وثَمَرُ الأَراكِ، وثَمَرُ فَسْوَةِ الضَّبُعِ.
وتَخَمَّطَ: تَكَبَّرَ، وغَضِبَ،
كخَمِطَ، بالكسر،
وـ الفَحْلُ: هَدَرَ،
وـ البَحْرُ: الْتَطَمَ.
والمُتَخَمِّطُ: القَهَّارُ الغَلاَّبُ، والشديدُ الغَضَبِ له جَلَبَةٌ من شِدَّةِ غَضَبِهِ.
وأرضٌ خَمْطَةٌ، وتُكْسَرُ ميمُهُ: طَيِّبَةُ الريحِ.
وبَحْرٌ خَمِطُ الأمواجِ، ككتِفٍ: مُلْتَطِمُها.

• خَنَطَهُ يَخْنِطُهُ: كرَبَهُ.
والخَناطِيطُ: الجَماعَاتُ المُتَفَرِّقَةُ.

• الخُوطُ، بالضم: الغُصْنُ الناعِمُ لسَنَةٍ، أو كلُّ قَضيبٍ
ج: خِيطان، والرجُلُ الجسيم الخفيفُ الحسنُ الخُلُقِ، وبلا لامٍ: عَلَمٌ،
وة بِبَلْخَ، ويقالُ: قُوطُ.
ورجُلٌ وجاريةٌ خُوطانَةٌ وخُوطانِيَّةٌ، بضمهما: كالغُصْنِ طولاً ونَعْمَةً.
وخُطْ خُطْ: أمرٌ بأنْ يَخْتِلَ أحداً بِرُمْحِهِ.
وتَخَوَّطَهُ: أتاهُ الحينَ بعدَ الحينِ.

• الخَيْطُ: السِّلْكُ
ج: أخْياطٌ وخُيوطٌ وخُيوطَةٌ،
وـ من الرَّقَبَةِ: نُخاعُهَا،
وجَبَلٌ م، والخِياطَةُ، وانْسِيابُ الحَيَّةِ على الأرضِ، والجَماعَةُ من النَّعامِ والجَرادِ،
كالخَيْطَى، كسَكْرَى،
والخِيطِ، بالكسر فيهما
ج: خِيطانٌ.
ونعامةٌ خَيْطاء: طَويلَةُ العُنُقِ.
والخِياطُ، ككِتابٍ ومِنْبَرٍ: ما خيطَ بهِ الثَّوبُ، والإِبْرَةُ، والمَمَرُّ والمَسْلَكُ، وهو خاطٌ وخائطٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 666

وخَيَّاطٌ، وثوبٌ مَخيطٌ ومَخْيوطٌ.
والخَيْطُ الأبيضُ والأسوَدُ: بياضُ الصُّبْحِ وسَوادُ الليْلِ.
وخَيَّطَ الشَّيْبُ في رأسِهِ تَخْييطاً: بَدَا، أو صارَ كالخُيُوطِ فَتَخَيَّطَ رأسُهُ بالشَّيْبِ.
وخَيْطُ باطِلٍ: الهواء، أو ضَوْءٌ يَدْخُلُ من الكُوَّةِ.
والخَيْطَةُ: الوَتِدُ، والحَبْلُ، وخَيْطٌ يكونُ مع حَبْلِ مُشْتَارِ العَسَلِ، أو دُرَّاعةٌ يَلْبَسُها.
وخاطَ إليه خَيْطَةً: مَرَّ عليه مرَّةً واحِدَةً أو سريعةً،
كاخْتاطَ واخْتَطَ.
ومَخيطُ الحَيَّةِ: مَزْحَفُهَا.

فَصْلُ الدّال
• دَثَطَ القُرْحَةَ: بَطَّهَا فانْفَجَرَ ما فيها.

• دَحْلَطَ، بالمُهْمَلَةِ: خَلَطَ في كلامِهِ.

• دَفَطَ الطائِرُ: سَفَدَ، أو الصوابُ: بالذال والقاف.

• دَلْغاطانُ، بالغين المعجمة: ة بمَرْوَ، منها الفَقيهُ فَضْلُ اللهِ بنُ محمدِ بنِ إبراهيمَ الدَّلْغاطِيُّ. وأعْجَمَ دالَهُ الرُّشاطيُّ.

• دِمْياطُ كجِرْيالٍ: د م.

• دُهْروطُ، كعُصْفُورٍ: د بصَعِيدِ مِصْرَ.

فَصْلُ الذّال
• ذَأطَهُ، كمَنَعَهُ: ذَبَحَهُ، وخَنَقَهُ حتى دَلَعَ لسانُهُ،
وـ الإِناءَ: مَلأَهُ،
وـ الإناءُ: امْتَلَأَ.

• ذَحْلَطَ: خَلَطَ في كلامِهِ.

• ارضٌ ذِرْباطَةٌ، أي: طينَةٌ واحِدَةٌ.
والذَّرْطَأَةُ: أكْلٌ قَبيحٌ. وقد ذَرْطَيْتَ يا فُلانُ.

• الذُّرَعْمِطُ، كقُذعْمِلٍ من الألبانِ: الخاثِرَ،
وـ من الرِّجالِ: الشَّهْوانُ إلى كلِّ شيء.

• ذَرْقَطَ الكلامَ: لَفَظَهُ.

• الأذَطُّ: المُعْوَجُّ الفَكِّ.

• ذَعَطَهُ، كمَنَعَهُ: ذَبَحَهُ، أو ذَبْحاً وَحِيّاً.
ومَوْتٌ ذَعْوَطٌ، كجَرْوَلٍ،
وذاعِطٌ: سَريعٌ.

• ذَعْمَطَهُ: كذَعَطَهُ.
والذَّعْمَطَةُ: المرأةُ البَذِيَّةُ.

• ذَفَطَ الطائِرُ والتَّيْسُ يَذْفِطُ: سَفَدَ،
وـ الذُّبَابُ: ألْقَى ما في بَطْنِهِ، أو الصَّوابُ فيهما بالقاف.
والذَّفُوطُ، كصبورٍ: الضَّعيفُ.

• ذَقَطَ الطائِرُ يَذْقِطُ ذَقْطاً، ويضمُّ: سَفَدَ،
وـ الذُّبابُ: وَنَمَ.
والذَّقْطَانُ، كسَكْرَانٍ وكتِفٍ: الغَضْبَانُ. وكصُرَدٍ: ذُبَابٌ صغيرٌ
ج: كصِرْدانٍ.
وتَذَقَّطَهُ: أخَذَهُ قليلاً قليلاً.
ورجُلٌ ذُقَطَةٌ، كهُمَزَةٍ، وأميرٍ: خَبيثٌ.
ولَحْمٌ مَذْقُوطٌ: فيه ذَقْطُ الذُّبابِ.

• ذَمَطَهُ يَذْمِطُهُ: ذَبَحَهُ.
وهو ذُمَطَةٌ، كهُمَزَةٍ: يبْلَعُ كُلَّ شيء.
وطعامٌ ذَمِطٌ، ككتِفٍ: سريعُ الانْحِدَارِ.
وذِمْياطُ: لُغَةٌ في المهملة.

• ذاطَهُ ذَوْطاً: خَنَقَهُ حتى دَلَعَ لِسانُهُ.
والأَذْوَطُ: الناقِصُ الذَّقَنِ من الناسِ وغيرهِمْ.
والذَّوْطَةُ: عَنْكَبُوتٌ صَفْراء الظَّهْرِ
ج: أذْواطٌ.

• ذَهْوَطٌ، كجَرْوَلٍ: ع.
وذِهْيَوطٌ، كعِذْيَوْطٍ وعُصْفُورٍ: ع.

فَصْلُ الرّاء
• رَبَطَهُ يَرْبِطُه ويَرْبُطُه: شَدَّهُ، فهو مَرْبوطٌ ورَبِيطٌ.
والرِّباطُ: ما رُبِطَ به
ج: رُبُطٌ، والفُؤادُ، والمُواظَبَةُ على الأمرِ، ومُلازَمَةُ ثَغْرِ العَدُوّ،
كالمُرابَطَةِ، والخَيْلُ، أو الخَمْسُ منها فما فوقَها، وواحدُ الرِّباطاتِ المَبْنِيَّةِ.
أو المُرابَطَةُ: أن يَرْبُطَ كلٌّ من الفَريقَينِ خُيُولَهم في ثَغْرِه، وكلٌّ مُعِدٌّ لصاحبِه، فَسُمِّيَ المُقامُ في الثَّغْرِ رِباطاً، ومنه قوله تعالى:
{وصابِروا ورابِطوا}، أو معناهُ انْتِظارُ الصلاةِ بعدَ الصلاةِ، لِقولِه صلى الله عليه وسلم: "فَذلِكُم الرِّباطُ".
والمِرْبَطُ، كمِنْبَرٍ: ما رُبِطَ به الدابَّةُ،
كالمِرْبَطَةِ. وكمَقْعَدٍ ومَنْزِلٍ: مَوْضِعُه.
والرَّبِيطُ: التَّمْرُ اليابِسُ يوضَعُ في الجِرابِ، ويُصَبُّ عليه الماءُ، والبُسْرُ المَوْدُونُ، والراهِبُ، والزاهِدُ، والحَكيمُ ظَلَفَ نَفْسَه عن الدنيا،
كالرَّابِطِ في الثَّلاثِ، ولَقَبُ الغَوْثِ بنِ مُرِّ بنِ طابِخَة، لأنَّ أُمَّهُ كانت لا يَعيشُ لها ولَدٌ، فَنَذَرَتْ لَئِنْ عاشَ هذا لتَرْبطَنَّ برأسِه صُوفةً، ولَتَجْعَلَنَّه رَبِيطَ الكَعْبَةِ. فعاشَ، ففعلتْ، وجَعَلَتْه خادِماً للبيتِ حتى بَلَغَ، فَنَزَعَتْهُ، فَلُقِّبَ الرَّبيطَ، وبهاءٍ: ما ارتُبِطَ من الدوابِّ.
والمِرْبَطَة: نِسْعَةٌ لطيفَةٌ تُشَدُّ فوقَ خَشَبَةِ الرحْلِ.
ورابِطُ الجأشِ ورَبِيطُهُ: شُجاعٌ.
ورَبَطَ جأشُه رِباطَةً، بالكسر: اشْتَدَّ قلبُه،
وـ اللُّه تعالى على قلبِه: ألْهَمَهُ الصَّبْرَ، وقَوَّاهُ.
ونَفَسٌ رابِطٌ: واسعٌ أرِيضٌ.
ومَرْبُوطُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 667

ة بالإِسْكَنْدَرِيَّةِ أهْلُها أطْوَلُ الناسِ أعْماراً، رأيتُ منهم أُناساً بالإِسْكَنْدَرِيَّة.
وارْتَبَطَ فَرَساً: اتَّخَذَه لِلرِّباطِ.
وماءٌ مُتَرابِطٌ: دائِمٌ لا يَنْزَحُ.
ومِرْباطٌ، كمِحْرابٍ: د بساحِلِ بَحْرِ الهِنْدِ.

• رَثَطَ رُثُوطاً في قُعودِه: ثَبَتَ، ولَزمَ،
كأَرْثَطَ.
والمُرْثِطُ، كمُحْسِنٍ: المُسْتَرْخِي في قُعودِه ورُكوبِه.

• الرَّسَاطُونُ: الخَمْرُ كأَنها رُومِيَّةٌ دَخَلَتْ في كلامِهم.

• الرَّطِيطُ: الجَلَبَةُ، والصِّياحُ، والحُمْقُ، والأَحْمَقُ
ج: رِطاطٌ ورَطائطُ.
وأرَطَّ: حَمُقَ،
وـ في مَقْعَدِه: ألَحَّ فلم يَبْرَحْ. و"أرِطِّي، فإِن خَيْرَكِ في الرَّطيطِ" مَثَلٌ للأحْمَقِ يُرْزَقُ، فإِذا تَعاقَلَ، حُرِمَ.
والرَّطْراطُ: الماءُ أسْأَرَتْه الإِبِلُ في الحِياضِ.
والرَّطُّ: ع بين فارِسَ والأَهْوازِ.
واسْتَرْطَطْتُه: اسْتَحْمَقْتُه.
ورُطْ رُطْ، بالضم: أمرٌ بالتَّحامُقِ.

• رُغاطٌ، كغُرابٍ (بالمعجمة): ع.

• الرُّقْطَةُ، بالضم: سَوادٌ يَشُوبُه نُقَطُ بَياضٍ، أو عَكْسُه،
وقد ارْقَطَّ وارْقاطَّ، فهو أرْقَطُ، وهي رَقْطاءُ، وعُودُ العَرْفَجِ إذا رأيتَ في مُتَفَرِّقِ عِيدانِه وكُعوبِه مِثْلَ الأَظافيرِ.
والأَرْقَطُ: النَّمِرُ،
وـ من الغَنَم: الأَبْغَثُ، ولَقَبُ حُمَيْدِ بنِ مالكٍ الشاعرِ، لآثارٍ كانتْ بوَجْهِه.
والرَّقْطاءُ: الفِتْنَةُ، ولَقَبُ الهِلالِيَّةِ التي كانتْ فيها قِصَّةُ المُغيرَةِ، والمُبَرْقَشَةُ من الدَّجاجِ، والكثيرةُ الزَّيْتِ من الثَّريدِ. وعبدُ اللهِ بنُ الأُرَيْقط: دليلُ النبي، صلى الله عليه وسلم، في الهِجْرَةِ.
وتَرَقَّطَ ثَوْبُه: تَرَشَّشَ عليه نُقَطُ مِدَادٍ أو شِبهِه.

• رَمَطَه يَرْمِطُه: عابَه، وطَعَنَ عليه.
والرَّمْطُ: مَجْمَعُ العُرْفُطِ ونحوِه من العِضاهِ، أو الصوابُ: الرَّهْطةُ، بالهاءِ.

• رَاطَ الوَحْشِيُّ بالأَكَمَةِ يَروطُ ويَريط: كأَنَّهُ يَلُوذُ بها.
والرُّوطُ، بالضم: النَّهْرُ، مُعَرَّبُ رُودٍ.
ورُوطةُ: ع بالأنْدَلُس.

• الرَّهْطُ، ويُحَرَّكُ: قومُ الرجُلِ، وقَبيلَتُه، ومن ثَلاثةٍ أو سَبعةٍ إلى عَشَرةٍ أو ما دونَ العَشَرةِ، وما فيهم امرأةٌ، ولا واحِدَ له من لَفْظِه
ج: أرْهُطٌ وأراهِطُ وأرهاطٌ وأراهِيطُ، والعَدُوُّ،
وع، وجِلْدٌ تُشَقَّقُ جَوانِبُه من أسافِلِه ليُمْكِنَ المَشْيُ فيه، يَلْبَسُه الصِّغارُ والحُيَّضُ، أو جِلْدٌ يُشَقَّقُ سُيوراً
ج: رِهاطٌ، أو هو واحِدٌ أيضاً
ج: أرْهِطةٌ.
والرِّهاطُ، بالكسر: مَتاعُ البَيْتِ.
والرَّهْطُ والتَّرْهيطُ: عِظَمُ اللَّقْمِ، وشِدَّةُ الأكْلِ. ورجُلٌ تُرْهوطٌ، بالضم.
والرَّاهِطاءُ والرُّهَطاءُ، كخُيَلاءَ وكهُمَزَةٍ، من جِحَرَةِ اليَرْبوعِ: التي يُخْرِجُ منها التُّرابَ.
والرَّهْطى، كسَكْرَى: طائِرٌ.
وذُو مَرَاهِطَ: ع.
وكغُرابٍ: ع على ثَلاثِ لَيالٍ من مَكَّةَ لثَقيفٍ.
ومَرْجُ راهِطٍ: شَرْقِي دِمَشْقَ.
ورجُلٌ مُرَهَّطُ الوَجْه، كمُعَظَّمٍ: مُهَبَّجُه.
ونحنُ ذَوُو ارْتِهاطٍ، وذَوُو رَهْطٍ، أي: مُجْتَمعونَ.

• الرَّيْطَةُ: كلُّ مُلاءَةٍ غيرِ ذاتِ لِفْقَيْنِ، كُلُّها نَسْجٌ واحِدٌ، وقِطْعَةٌ واحِدةٌ، أو كلُّ ثوبٍ لَيِّنٍ رَقيقٍ،
كالرائِطَةِ
ج: رَيْطٌ ورِياطٌ، وبلا لامٍ: ع بأرضِ شَنُوءَةَ، وبِنْتُ مُنَبِّهٍ، وبِنْتُ الحَارِثِ: صَحابيَّتانِ.
ورايِطَةُ بنْتُ سُفْيانَ، وبنْتُ عَبدِ اللهِ، وبنتُ الحارِثِ، أو هي بالباءِ، وبنْتُ حَيَّانَ: صحابِيَّاتٌ.
وقولُ ابنِ دُرَيْدٍ: رايِطةُ في أسْماءِ النِّساءِ خَطَأٌ: خَطَأٌ.

فَصْلُ الزّاي
• زَأَطَ، كمَنَعَ، زِئاطاً، بالكسر: أكثَرَ منْ اللَّغَطِ وأعْلاه.
أو الزِّئاطُ: الجُلْجُلُ.

• زَبَطَ البَطُّ يَزْبِطُ زَبْطاً وزَبيطاً: صاحَ.
والزَّبَطَانَةُ: السَّبَطانَةُ.

• الزُّحْلوطُ، بالضم: الخَسِيسُ.

• الزِّخْرِطُ، بالكسر: مُخَاطُ الإِبِلِ والشاةِ ولُعَابُهُما،
كالزِّخْريطِ.
وجَمَلٌ زُخْروطٌ: مُسِنٌّ هَرِمٌ.
والزِّخْرِيطُ: نَباتٌ،
كالزِّخْرِطِ.

• الزُّخْلُوطُ، بالضم: الرجُلُ الخسِيسُ، أو الصوابُ بالحاءِ.

• زَرَطَ اللُّقْمَةَ يَزْرِطُها: ابْتَلَعها.
والزِّرَاطُ: لُغَةٌ في السِّراطِ.

• الزُّطُّ، بالضم: جِيلٌ من الهِنْدِ، مُعَرَّبُ جَتَّ، بالفتح. والقِياسُ يَقْتَضي فَتْحَ مُعَرَّبِه أيضاً،
الواحِدُ: زُطِّيٌّ.
والأزَطُّ:

الجزء: 1 - الصفحة: 668

الأذَطُّ، والمُسْتَوي الوَجْهِ، والكَوسَجُ.
وزَطَّ الذُّبابُ: صَوَّتَ.

• زَعطَهُ، كَمَنعه: خَنَقَه،
وـ الحِمارُ: صَوَّتَ.
ومَوْتٌ زاعِطٌ: ذابحٌ وحِيٌّ.

• الزَّلْطُ: المَشْيُ السَّريعُ.
والزُّلَيْطَةُ: اللُّقْمَةُ المُنْزَلِقَةُ من العَصيدَة ونحوِها، مُوَلَّدَةٌ.

• الزُّلُنْقُطَةُ، بالضم ككُذُبْذُبَةٍ، وما لَهُما ثالِثٌ: ذَكَرُ الرجُلِ، والمرأةُ القصيرَةُ.

• الزِّناطُ، بالكسر: الزِّحامُ، وقد تَزَانَطوا.

• الزَّهْوَطَةُ: عِظَمُ اللَّقْمِ.
وزِهْيَوْطٌ، ككِدْيَوْنٍ: ع، أو الصوابُ بالذال المعجمة.

• زُواطٌ، كغُرابٍ: ع،
وزُواطَى، كسُكارَى: د بين واسِطَ والبَصْرَةِ. وزَوْطَى، كسَلْمَى: جَدُّ الإِمام أبي حنيفةَ.
وزَوَّطَ تَزْويطاً: عَظَّمَ اللُّقَمَ.

• زاطَ يَزيطُ زَيْطاً وزياطاً، بالكسر: صاحَ.
أو الزِّياطُ: المُنازَعَةُ، واختلافُ الأصْواتِ.
والزَّيَّاطُ: الصَّيَّاحُ.

فَصْلُ السِّيْن
• السَّبْطُ ويُحَرَّكُ وككتفٍ: نَقيضُ الجَعْدِ، وقد سَبُطَ، ككَرُمَ وفَرحَ، سَبْطاً وسُبوطاً وسُبوطَةً وسَباطَةً. وككتِفٍ: الطويلُ.
ورجلٌ سَبْطُ اليَدينِ: سَخِيٌّ.
وسَبْطُ الجِسْمِ: حَسَنُ القَدِّ.
ومَطَرٌ سَبْطٌ: سَحٌّ.
وسَباطَتُه: كَثْرَتُه وسَعَتُه.
والسَبَطُ، محركةً: الرَّطْبُ من النَّصِيِّ، ونباتُه كالدُّخْنِ، مَرْعًى جَيِّدٌ، والشجرةُ لها أغْصانٌ كثيرَةٌ، وأصْلُها واحدٌ، وبالكسر: ولَدُ الوَلَدِ، والقبيلةُ من اليَهودِ
ج: أسباطٌ.
{وقَطَّعْناهم اثْنَتَي عَشرةَ أَسباطاً} بَدَلٌ لا تَمييزٌ.
و"حُسَيْنٌ سِبْطٌ من الأَسْباطِ": أمَّةٌ من الأُمَمِ.
وسَبَّطَتِ الناقةُ والنَّعْجَةُ تَسْبِيطاً، وهي مُسَبِّطٌ: ألْقَتْ ولدَها لغيرِ تَمامٍ، أو قَبْلَ أن يَسْتَبِينَ خَلْقُه.
وأسْبَطَ: سَكَتَ فَرَقاً،
وـ بالأرض: لَصِقَ، وامْتَدَّ من الضَّرْبِ،
وـ في نَوْمِه: غَمَّضَ،
وـ عن الأمرِ: تَغابَى، وانْبَسَطَ، ووَقَعَ فلم يَقْدِر أن يَتَحَرَّكَ.
والسَّبَطانَةُ، محركةً: قَناةٌ جَوْفاءٌ يُرْمَى بها الطيرُ.
والساباطُ: سَقِيفَةٌ بين دَارَيْنِ تحتَها طريقٌ
ج: سَوابِيطُ وساباطاتٌ،
ود بما وراءَ النَّهْرِ،
وع بالمَدائِنِ لِكِسْرَى، مُعَرَّبُ بَلاس آبادْ، ومنه: "أفْرَغُ من حَجَّامِ ساباط"، لأنه حَجَمَ كِسْرَى مَرَّةً في سَفَرِهِ. فأَغْناهُ، فلم يَعُدْ للحِجامةِ، أو لأنه كان يَحْجِم من مَرَّ عليه من الجَيْشِ بِدانِقٍ نَسِيئَةً إلى وقْتِ قُفُولِهم، ومع ذلك يَمُرُّ عليه الأُسْبُوعُ والأُسْبوعانِ، ولا يَقْرَبُه أحدٌ، فحينئذٍ كان يُخْرِجُ أُمَّه، فَيَحْجِمُها لئلاً يُقَرَّعَ بالبطالةِ، فما زالَ دَأبَهُ حتى ماتَت فَجْأةً، فصارَ مَثَلاً. وكقَطامِ: الحُمَّى. وكعُنِيَ: حُمَّ. وكغُرابٍ، ويُصْرَفُ: شَهْرٌ قبلَ آذارَ.
والسُّباطةُ: الكُناسةُ تُطْرَحُ بأفْنِيَةِ البُيوتِ. وسابِطٌ وسُبَيْطٌ، كزُبيرٍ: اسْمان.
وسَبْسَطِيَّةُ، كأَحْمَدِيَّةٍ: د من عَملِ نابُلُسِ، فيه قَبْرُ زَكَرِيَّا ويحيى، عليهما السلام.
وسابُوطٌ: دابةٌ بَحْرِيَّةٌ.

• السِّجِلاَّطُ، بكسر السين والجيم: الياسَمينُ، وشيءٌ من صُوفٍ تُلْقيهِ المرأةُ على هَوْدَجِها، أو ثيابُ كَتَّانٍ مَوْشِيَّةٌ، وكأَنَّ وَشْيَه خاتَمٌ.
والسِّنْجِلاطُ، بزيادةِ النونِ: ع، ورَيْحانٌ.

• سَحَطَه، كمنَعه، سَحْطاً ومَسْحَطاً: ذَبَحَه سريعاً،
وـ الطعامُ فلاناً: أغَصَّه،
وـ فلانٌ الشَّرابَ: قَتَلَه بالماءِ،
وـ السَّخْلَ: أرسَلَه مع أُمِّه. وكمَقْعَدٍ: الحَلْقُ.
وسِيحاطٌ، كقِيفالٍ: ة، أو وادٍ، أوقارَةٌ، أو قُنَّةٌ، أو أرضٌ.
والمَسْحوطُ من الشَّرابِ كُلِّه: المَمْزوجُ.
وانْسَحَطَ من يدِه: انْمَلَصَ فَسَقَطَ،
وـ عن النخلةِ وغيرِها: تَدَلَّى عنها حتى يَنْزِلَ، لا يُمْسِكُها بيدِه.

• السُّخْط، بالضم وكعُنُقٍ وجبلٍ ومَقْعَدٍ: ضِدُّ الرِّضى، وقد سَخِطَ، كفرحَ، وتَسَخَّطَ.
والمَسْخوطُ: المَكْروهُ.
وأسْخَطَه: أغْضَبَه.
وتَسَخَّطَه: تَكَرَّهَه،
وـ عَطاءَه: اسْتَقَلَّه ولم يَقَعْ منه مَوْقِعاً.

• المُسَرْبَطَةُ من البِطِّيخِ: الدَّقيقةُ الطَويلةُ، وقد سُرْبِطتْ، بالضم، طولاً.

• سَرَطَه، كنَصَرَ وفَرِحَ، سَرَطاً وسَرَطاناً، محركتينِ: ابْتَلَعَه،

الجزء: 1 - الصفحة: 669

كاسْتَرَطَه وتَسَرَّطَه.
وانْسَرَطَ في حَلْقِه: سارَ سَيْراً سَهْلاً. وكمَقْعَدٍ ومِنْبَرٍ: البُلْعومُ.
والسِّرْواطُ، بالكسر: الأَكولُ،
كالسِّرْطِمِ والسُّراطِيِّ، بالضم.
وفَرَسٌ سُراطِيُّ الجَرْيِ: شديدُه.
وسَيْفٌ سُراطِيٌّ وسُراطٌ: قَطَّاعٌ.
والسِّرْطِمُ، بالكسر: المُتَكَلِّمُ البَليغُ. وفي المَثَلِ: "الأَخْذُ سُرَّيْطَى والقَضاءُ ضُرَّيْطَى"، مَضْمومَتَيْنِ مُشَدَّدَتَيْنِ، ويقالُ: سُرَّيْطٌ وضُرَّيْطٌ، وسُرَيْطٌ وضُرَيْطٌ، وسِرِّيطَى وضِرِّيطَى، كخِلِّيفَى، وسُرَيْطاءُ وضُرَيْطاءٌ، مَضْمومَتَينِ مُخَفَّفَتينِ، وسَرَطانٌ، محركةً، والقَضاءُ لَيَّانٌ، أي: يأخذُ الدَّيْنَ ويَبْتَلِعُه، فإِذا طُولِبَ للقَضاءِ، أضْرَطَ به.
والسَّرَطانُ، محركةً: دابَّةٌ نَهْرِيَّةٌ كثيرُ النَّفْعِ، ثلاثةُ مَثاقيلَ من رَمادِه مُحْرَقاً في قِدْرِ نُحاسٍ أحْمَرَ بماءٍ أو شَرابٍ أو مع نِصْفِ زِنَتِه جِنْطِيانا عَظيمُ النَّفْعِ من نَهْشَةِ الكَلْبِ الكَلِبِ. وعَيْنُه إنْ عُلِّقَتْ على مَحْمومٍ بِغِبٍّ، شُفِي، ورِجلُه إن عُلِّقتْ على شجَرَةٍ، سَقَطَ ثَمَرُها بلا عِلَّةٍ. وأما البَحْرِيُّ منه، فَحيوانٌ مُسْتَحْجِرٌ، يُدْخَلُ مُحْرَقُه في الأَكْحالِ والسَّنُوناتِ.
والسَّرَطانُ: بُرْجٌ في السَّماءِ، ووَرَمٌ سَوْداوِيٌّ يَبْتَدِئُ مثْلَ اللَّوْزَةِ وأصْغَر، فإِذا كَبُرَ، ظَهَرَ عليه عُروقٌ حُمْرٌ وخُضْرٌ، شَبيهٌ بأرْجُلِ السَّرَطانِ لا مَطْمَعَ في بُرْئِه، وإنَّما يُعالَجُ لِئلاَّ يَزْدادَ، ودَاءٌ في رُسْغِ الدابَّةِ يُيَبِّسُه حتى يَقلِبَ حافِرَه والشديدُ الجَرْيِ. والعظيمُ اللَّقْمِ،
كالسِّرْطيطِ، والشديدُ الجَرْيِ،
كالسُّرَطِ، كصُرَدٍ فيهما.
والسِّراطُ، بالكسر: السبيلُ الواضِحُ، لأنَّ الذَّاهب فيه يَغيبُ غَيْبَةَ الطَّعامِ المُسْتَرَطِ، والصادُ أعلى للمُضارَعةِ، والسينُ الأصلُ. وقولُ من قال: بالزاي المُخَلَّصَةِ خَطَأٌ: خَطَأٌ.
والسِّرِطْراطُ، بكَسْرَتَيْنِ وبفَتْحَتينِ وكزُبَيْرٍ: الفَالوذُ، أو الخَبيصُ.
والسُّرَيْطاءُ، كالرُّتَيْلاءِ: حَساءٌ كالحَريرةِ.
وسُرَطَة، كهُمَزَةٍ: سَريعُ الاسْتِراطِ.

• سَرَقُسْطَة، بفتحِ السين والراءِ وضم القافِ: د بالأنْدَلُس، ود بنَواحِي خُوارَزْمَ.

• تَسَرْمَطَ الشَّعَرُ: قَلَّ، وخَفَّ.
والسَّرَوْمَطُ، كصَنَوْبَرٍ: الجَمَلُ الطويلُ،
كالسَّرْمَطِ والسُّرامِطِ والمُسرْمَطِ والسَّرْمَطيطِ، وجِلْدُ ضائِنَةٍ يُجْعَلُ فيه زِقُّ الخمرِ، وكلُّ خِفاءٍ يُلَفُّ فيه شيءٌ.

• السُّطُطُ، بضمتينِ: الظَّلَمَةُ، والجائرونَ.
والأَسَطُّ: الطويلُ الرِّجْلَينِ.

• سَعَطَه الدَّواءَ، كمنَعَه ونَصَرَه،
وأسْعَطَه إيَّاه سَعْطَةً واحِدةً وإسْعاطَةً واحِدةً: أدخَلَهُ في أنْفِهِ فاسْتَعَطَ.
والسَّعُوطُ، كصَبورٍ: ذلك الدَّواءُ.
والمُسْعُطُ، بالضم وكمِنْبَرٍ: ما يُجْعَلُ فيه، ويُصَبُّ منه في الأنْفِ.
السَّعيطُ: دُرْدِيُّ الخَمْرِ، والريحُ الطَّيِّبَةُ من خَمْرٍ ونحوِها، أو من كلِّ شيءٍ، والبانُ ودُهْنُه، ودهن الخَرْدَلِ، وحِدَّةُ الريحِ وذَكاؤُها،
كالسُّعاطِ.
واسْتَعَطَ: شَمَّ بَوْلَ الناقةِ، فَدَخَلَ في أنْفِه.
وأسْعَطَه عِلْماً: بالَغَ في إفْهامه.
وـ الرُّمْحَ: طَعَنَه به في أنْفِه.

• السَّفَطُ، محركةً: كالجُوالِقِ، أو كالقُفَّةِ
ج: أسْفاطٌ، والقِشْرُ على جِلد السَّمَكِ،
وسَفَّطَ حَوْضَه تَسْفيطاً: أصْلَحَهُ ولاطَه.
والسَّفيطُ: الطَّيِّبُ النَّفْسِ، والسَّخِيُّ، وقد سَفُطَ، ككَرُمَ، والنَّذْلُ، وكلُّ من لا قَدْرَ له، ضِدٌّ، والمُتَساقِطُ من البُسْرِ الأخْضَرِ.
والسُّفاطةُ، كثُمامةٍ: مَتاعُ البيتِ.
وسَفْطُ، مُضافةً إلى أبي جِرْجَى، والعُرَفاءِ، والقُدُورِ، والزَّيْتِ، وزُرَيْقٍ، والحِنَّاءِ، واللبن، والبَهْوِ، وأبي تُرابٍ، وسُلَيْطٍ، وكِرْداسَةَ، وقُلَيْشانَ، ومَيْدومٍ، ورَشينَ، والخَمَّارةِ، ونَهْيَا، والمُهَلَّبِي: سَبعةَ عَشَر قَرْيَةً بمِصْرَ.
والاسْتِفاطُ: الاشْتِفافُ.
ورجُلٌ مُسَفَّطُ الرَّأسِ: رَأسُه كالسَّفَطِ.
وما أسْفَطَ نَفْسَه عنك: ما أطْيَبَها.

• الإِسْفِنْطُ، بالكسر وتفتحُ الفاءُ: المُطَيَّبُ من عَصيرِ العِنَبِ، أو ضَرْبٌ من الأشْرِبَةِ، أو أعلَى الخَمْرِ،
سُمِّيَتْ لأنَّ الدِّنانَ تَسَفَّطَتْها، أي: تَشَرَّبَتْ أكثَرَها،
أو من السَّفيطِ، للطَّيِّبِ النَّفْسِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 670

• سَقَطَ سُقوطاً ومَسْقَطاً: وَقَعَ،
كاسَّاقَطَ، فهو ساقِطٌ وسَقوطٌ. والموضِعُ: كمَقْعَدٍ ومَنْزِلٍ،
وـ الوَلَدُ من بَطْنِ أمه: خَرَجَ، ولا يقالُ: وَقَعَ،
وـ الحَرُّ: أقَبَلَ، ونَزَلَ،
وـ عَنَّا: أقْلَعَ، ضِدٌّ،
وـ في كَلامِهِ: أخْطأ،
وـ القومُ إليَّ: نَزَلُوا. وهذا مَسْقَطَةٌ له من أعْيُنِ الناسِ.
ومَسْقَطُ الرأسِ: المَوْلِدُ.
وتَساقَطَ: تَتَابَعَ سُقوطُه.
وساقَطَه مُساقَطةً وسِقاطاً: تابَعَ إسْقاطَه.
والسَّقْطُ، مُثَلَّثَةً: الوَلَدُ لغيرِ تَمامٍ، وقد أسْقَطَتْهُ أمُّه، وهي مُسْقِطٌ.
ومُعْتادَتُه: مِسْقاطٌ، وما سَقَطَ بين الزَّنْدَيْنِ قَبْلَ استِحكامِ الوَرْيِ، ويُؤَنَّثُ، وحيثُ انْقَطَعَ مُعْظَمُ الرَّمْلِ ورَقَّ،
كمَسْقَطِهِ، وبالفتح: الثَّلْجُ، وما يَسْقُطُ من النَّدَى، ومن لا يُعَدُّ في خِيارِ الفِتْيانِ،
كالساقِطِ، وبالكسر: ناحيةُ الخِباءِ، وجَناحُ الطائرِ،
كسِقاطِه، بالكسر،
ومَسْقَطِه، كمَقْعَدِه، وطَرَفُ السحابِ، وبالتحريك: ما أُسْقِطَ من الشيءِ، وما لا خيرَ فيه
ج: أسْقاطٌ، والفضِيحةُ، ورَدِيءُ المَتاعِ، وبائعُه:
السَّقَّاطُ والسَّقَطِيُّ، والخَطَأ في الحِسابِ والقولِ، وفي الكِتابِ،
كالسِّقاطِ، بالكسر.
والسُّقاطةُ والسُّقاطُ، بضمهما: ما سَقَطَ من الشيء.
وسُقِطَ في يدِه،
وأُسْقِطَ، مضمومتينِ: زَلَّ، وأخْطأ، ونَدِمَ، وتَحَيَّرَ.
والسَّقيطُ: الناقِصُ العقْلِ،
كالسَّقيطةِ، والبَرَدُ، والجَليدُ،
وما سَقَطَ من النَّدَى على الأرضِ.
وما أسْقَطَ كلمةً،
وـ فيها: ما أخْطأ.
وأسْقَطَه: عالَجَه على أن يَسْقُطَ، فَيُخْطِئَ أو يَكْذبَ أو يَبوحَ بما عندَه،
كتَسَقَّطَه.
والسَّواقِطُ: الذينَ يَرِدونَ اليمامةَ لامْتِيارِ التَّمْرِ. وككتابٍ: ما يَحْمِلونَه من التَّمْرِ.
والساقِطُ: المُتَأخِّرُ عن الرِّجالِ.
وساقطَ الشيءَ مُسَاقَطَةً وسِقاطاً: أسْقَطَه، أو تابَعَ إسْقاطَه،
وـ الفرسُ العَدْوَ سِقاطاً: جاءَ مُسْتَرْخِياً،
وـ فلانٌ فلاناً الحديث: سَقَطَ من كُلٍّ على الآخَرِ، بأَن يَتَحَدَّثَ الواحدُ ويُنْصِتَ الآخَرُ، فإذا سَكَتَ، تَحَدَّثَ الساكِتُ.
وكشدَّادٍ وسَحابٍ: السيفُ يَسْقُطُ وراءَ الضَّريبةِ، ويَقْطَعُها حتى يَجوزَ إلى الأرضِ، أو يَقْطَعَ الضَّريبةَ ويَصِلَ إلى ما بعدَها. وككِتابٍ: ما سَقَطَ من النَّخْلِ من البُسْرِ، والعَثْرَةُ، والزَّلَّةُ، أو هي جَمْعُ سَقْطةٍ، أو هُما بمَعْنًى.
وكمَقْعَدٍ: د بساحِلِ بَحْرِ عُمانَ، ورُسْتاقٌ بساحلِ بحرِ الخَزَرِ، ووادٍ بين البَصْرَةِ والنِّباجِ.
وتَسَقَّطَ الخَبَرَ: أخَذَه قليلاً قليلاً،
وـ فلاناً: طَلَبَ سَقَطَه.

• سَقْلاطونُ: د بالرُّوم، تُنْسَبُ إليه الثيابُ.
والسِّقِلاَّطُ: كالسِّجِلاَّطِ زِنةً ومَعْنًى.

• السَّلْطُ والسَّليطُ: الشديدُ، واللسانُ الطويلُ، والطويلُ اللِّسانِ، وهي سَلِيطةٌ وسَلَطانةٌ، محركةً، وسِلِطانةٌ، بكسرتينِ،
وقد سَلُطَ، ككَرُمَ وسمِعَ، سَلاطةً وسُلوطةً، بالضم.
والسَّليطُ: الزَّيْتُ، وكلُّ دُهْنٍ عُصِرَ من حَبٍّ، والفَصيحُ، مَدْحٌ للذَّكَرِ، ذَمٌّ للأُنْثَى، والحديدُ من كلِّ شيءٍ، واسْمٌ، وأبو قبيلَةٍ،
والسُّلْطانُ: الحُجَّةُ، وقُدْرَةُ المَلِكِ، وتضمُّ لامُه، والوالِي، مُؤَنَّثٌ، لأَنَّهُ جَمْعُ سَلِيْطٍ للدُّهْنِ، كأَنَّ به يُضيءُ المُلْكُ، أو لأنه بمعنَى الحُجَّةِ، وقد يُذَكَّرُ ذَهاباً إلى معنَى الرجُلِ.
وسُلطانُ الدَّمِ: تَبَيُّغُه،
وـ من كلِّ شيءٍ: شِدَّتُه. وسلطانُ بنُ إبراهيم: فَقيهُ القُدْسِ.
والسِّلْطَةُ، بالكسر: السَّهْمُ الدقيقُ الطويلُ
ج: سِلَطٌ وسِلاطٌ، وثوبٌ يُجْعَلُ فيه الحَشيشُ والتبنُ.
والسَّلائِطُ: الفَرانِي، والجَرادِقُ الكِبارُ.
ورجُلٌ مَسْلُوطُ اللِّحْيَةِ: خفيفُ العارِضَينِ.
والمَسالِيطُ: أسْنانُ المَفاتيحِ.
والسِّلْطيط، بالكسر: المُسَلَّطُ، أو العظيمُ البَطْنِ.
والسَّلْطُ: ع بالشامِ. وككتِفٍ:

الجزء: 1 - الصفحة: 671

النَّصْلُ لا نُتُوَّ في وَسَطِه.
ج: سِلاطٌ.
والتَّسْليطُ: التَّغْليبُ، وإطْلاقُ القَهْرِ والقُدْرةِ.

• سُمَيْساطُ، كطُرَيْبَالٍ، بسِينَينِ: د بشَاطئ الفُراتِ، منه الشيخُ أبو القاسِمِ علِيُّ بنُ محمدِ بنِ يَحْيَى السُّلَمي الدِّمَشْقِيُّ السُّمَيْساطِيُّ، من أكابرِ الرُّؤَساءِ والمحدِّثينَ بِدِمَشْقَ، وواقِفُ الخَانِقاه بها.

• رَجُلٌ مُسَمْرَطُ الرأسِ، بفتح الراءِ: مُطَوَّلُه.

• سَمَطَ الجَدْيَ يَسْمِطُه ويَسْمُطُه، فهو مَسْموطٌ وسَميطٌ: نَتَفَ صُوفَه بالماءِ الحَارِّ،
وـ الشيءَ: عَلَّقَهُ،
وـ السِّكِّينَ: أحَدَّها،
وـ اللبنُ: ذَهَبَتْ حلاوتُه، ولم يَتَغَيَّرْ طَعْمُه، أو هو أولُ تَغَيُّرِه،
وـ الرجُلُ: سَكَتَ،
كسَمَّطَ وأسْمَطَ.
والسِّمْطُ، بالكسر: خَيْطُ النَّظْمِ، وقِلادَةٌ أطولُ من المِخْنَقَةِ
ج: سُمُوطٌ، والدِّرْعُ يُعَلِّقُها الفارِسُ على عَجُزِ فَرَسِه، والسَّيْرُ يُعَلَّقُ من السَّرْجِ، والثَّوْبُ ليسَتْ له بِطانَةٌ، طَيْلَسانٌ، أو ما كانَ من قُطْنٍ،
أو ـ من الثِّيابِ: ما ظَهَرَ من تَحْتُ، والرجُلُ الدَّاهِي الخَفيفُ، أو الصيَّادُ كذلك،
وـ من الرَّمْلِ: حَبْلُه، ووالِدُ شُرَحْبِيلَ الصَّحابِيِّ، وما أُفْضِلَ من العِمامَةِ على الصَّدْرِ والكَتِفَيْنِ.
وبنو السِّمْطِ، بالكسر: قَوْمٌ من النَّصَارى.
وأبو السِّمْطِ: من كُناهُم، وبالضم: ثوبٌ من الصُّوفِ.
والسَّمِيطُ: الرجُلُ الخفيفُ الحالِ،
كالسَّمْطِ، والآجُرُّ القائمُ بعضُه فوقَ بعضٍ،
كالسُّمَيْط، كزُبَيْرٍ.
وناقةٌ سُمُطٌ، بضمتين،
وأسْماطٌ: بِلا سِمَةٍ.
ونَعْلٌ سُمُطٌ وسَميطٌ وأسْماطٌ: لا رُقْعَةَ فيها.
وسَراوِيلُ أسْماطٌ: غيرُ مَحْشُوَّةٍ، وهو أن تكونَ طاقًا واحدًا.
وسَمَّطَ غَرِيمَهُ تَسْميطاً: أرْسَلَهُ،
وـ الشيءَ: عَلَّقَه على السُّمُوطِ. وكمُعَظَّمٍ من الشِّعْرِ: أبْياتٌ تَجْمَعُها قافِيَةٌ واحدةٌ مُخالِفَةٌ لِقَوافِي الأَبْياتِ، كقولِ امْرئِ القَيْسِ أو غيرِه:
ومُسْتَلْئِمٍ كشَّفْتُ بالرُّمْح ذَيْلَهُ ... أقَمْتُ بعَضْبٍ ذِي سفَاسِقَ مَيْلَهُ
فَجَعْتُ به في مُلْتَقَى الحَيِّ خَيْلَه ... تَرَكْتُ عِتاقَ الطَّيْرِ تَحْجُلُ حَوْلَه
كأَن على أثْوابِه نَضْحَ جِرْيالِ
و"حُكْمُكَ مُسَمَّطاً" أي: مُتَمَّماً، أي: لَكَ حُكْمُكَ مُسَمَّطاً، ولا تَقُلْ إلا مَحْذُوفًا.
وخُذْه مُسَمَّطاً: سَهْلاً.
وسِماطُ القومِ، بالكسر: صَفُّهُم،
وـ من الوادِي: ما بينَ صَدْرِه ومُنْتَهاه
ج: سُمُطٌ،
وـ من الطعامِ: ما يُمَدُّ عليه.
وهم على سِماطٍ واحدٍ: على نَظْمٍ. وكزُبيرٍ: اسمٌ.
وتَسَمَّطَ: تَعَلَّقَ.

• اسْمَعَطَّ العَجاجُ: سَطَعَ،
وـ فلانٌ: امْتَلأَ غَضَبًا،
وـ الذَّكَرُ: اتْمَهَلَّ، ونَعَظَ.

• سُمْهوطُ، بالضم: ة كبيرةٌ غَرْبِيّ نيلِ مِصْرَ.

• السَّنْطُ: قَرَظٌ يَنْبُتُ بمِصْرَ،
وة بالشام، أو هي باللام.
وسَنْطَةُ: قَرْيَتان بمصْرَ،
والسِّنْطُ، بالكسر: المَفْصِلُ بينَ الكَفِّ والساعِدِ.
والسَّنُوطُ والسَّنُوطيُّ، بفتحهما،
والسُّنَاطُ، بالكسر وبالضم: كَوْسَجٌ لا لِحْيَةَ له أصْلاً، أو الخفيفُ العارِضِ ولم يَبْلُغْ حالَ الكَوْسَجِ، أو لِحْيَتُه في الذَّقَنِ، وما بالعارِضَينِ شيءٌ. جمعُ السَّنوطِ: سُنُطٌ وأسْناطٌ،
وقد سَنُطَ، ككَرُمَ.
وسَنُوطَى، كهَيُولَى: لَقَبُ عُبَيْدٍ المُحَدِّثِ، أو اسمُ والدِهِ. وكغُرابٍ: لَقَبُ الحَسَنِ بنِ حَسّانَ الشاعرِ القُرْطُبِيِّ.
وكصَبورٍ: دواءٌ م.

• سُنْباطُ، بالضم: د بأعْمالِ المَحَلَّةِ من مِصْرَ، منه محمدُ بنُ عبدِ الصَّمَدِ الفقيهُ.

• السَّوْطُ: الخَلْطُ، أو هو أن تَخْلِطَ شَيْئَينِ في إِنائِكَ، ثم تَضْرِبَهُما بيدِكَ حتى يَخْتَلِطا،
كالتَّسْويطِ، والمِقْرَعةُ، لأنها تَخْلِطُ اللحمَ بالدَّم
ج: سِياطٌ وأسْواطٌ، والنَّصيبُ، والشِّدَّةُ، والضَّرْبُ بالسَّوْطِ،
وـ من القَدِيدِ: (فَضْلُه)، ومَنْقَعُ الماءِ.
وما يَتَعاطَيانِ سَوْطاً واحداً: أمْراً واحداً.
والمِسْوَطُ: ما يُخْلَطُ به من عَصاً ونحوِها،
كالمِسْواطِ، وبلا لامٍ: ولَدٌ لإِبْلِيسَ يُغْرِي على الغَضَبِ.
والمِسْواطُ: فرسٌ لا يُعْطِي حُضْرَه إلاَّ بالسَّوْط.
واسْتَوَطَ أمرُه: اضْطَرَبَ، واخْتَلَطَ.
وأموالُهم سَوِيْطَةٌ بينهم: مُخْتَلِطةٌ.
والسُّوَيْطاءُ: مَرَقَةٌ كثُرَ ماؤُها وثَمَرُها، أي: بَصَلُها وحِمَّصُها وسائرُ الحُبوبِ.
وسَوْطُ باطِلٍ: ضَوْءٌ يَدْخُلُ من الكُوَّةِ في الشمسِ.
والسِّياطُ: قُضْبان الكُرَّاثِ التي عليها زَمالِيقُه.
وسَوَّطَ تَسْويطًا: أخْرَجَ ذلك،
وـ أمْرَه: خَلَّطَ فيه.
ودارَةُ الأَسْواطِ: بظَهْرِ الأَبْرَقِ بالمَضْجِعِ،
وساطَتْ نَفْسِي سَوَطاناً، محركةً: تَقَلَّصَتْ.

الجزء: 1 - الصفحة: 672

• سُيوطُ أو أُسْيوطُ، بضَمِّهما: ة بصَعيدِ مِصْرَ. وككِتابٍ: مُغَنٍّ مَشهورٌ.

فَصْلُ الشِّيْن
• الشَّبُّوطُ، ويضمُّ، كالقَدُّوسِ والقُدُّوسِ، والواحدةُ: بهاءٍ، وقد تُخَفَّفُ المَفْتوحةُ: سَمَكٌ دَقيقُ الذَّنَبِ، عَريضُ الوَسَطِ، لَيّنُ المَسِّ، صغير الرأسِ، كأنه بَرْبَطٌ.
وشِبْيَوْطٌ، ككِدْيَوْنٍ: حِصْنٌ بأُبَّدَةَ من الأَنْدَلُسِ. وكغُرابٍ: شَهْرٌ بالرُّومِيَّة.

• شَحَطَ، كَمَنَعَ، شَحْطاً وشَحَطاً، محركةً، وشُحُوطاً ومَشْحَطاً: بَعُدَ،
كشَحِطَ، كفرح،
وـ الشَّرابَ: أرَقَّ مِزاجَه،
وـ الجَمَلَ: ذَبَحَه، وبالسين أعْلَى،
وـ البَعيرَ في السَّوْمِ: بَلَغَ أقْصَى ثَمَنِه، أو تَباعَدَ عن الحَقِّ، وجاوَزَ القَدْرَ، وكسَمِعَ: لُغَةٌ فيه،
وـ فلاناً: سَبَقَه، وتَباعَدَ منه،
وـ الحَبَلَةَ: وضَعَ إلى جَنْبِها خَشَبَةً حتى تَسْتَقِلَّ إلى العَريشِ،
وـ الإِناءَ: مَلَأَهُ،
وـ فلانٌ: سَلَحَ،
وـ الطائِرُ: سَقْسَقَ،
وـ العَقْرَبُ إيَّاهُ: لَدَغَتْهُ،
وـ اللَّبَنَ: أكثَرَ ماءَه.
والشَّحْطُ: زَرْقُ الطائِرِ، والاضْطِرابُ في الدَّمِ، وبهاءٍ: داءٌ يأخُذُ الإِبِل في صُدورِها، وأَثَرُ سَحْجٍ يُصيبُ جَنْبًا أو فَخِذاً.
وتَشَحَّطَ الولدُ في السَّلَى: اضطربَ.
والمِشْحَطُ، كمِنْبَرٍ: عُوَيْدٌ يُوضَعُ عند قَضيبِ الكَرْمِ، يَقيهِ من الأرضِ،
كالشَّحْطِ.
والشَّوْحَطُ: شَجَرٌ تُتَّخَذُ منه القِسِيُّ، أو ضَرْبٌ من النَّبْعِ، أو هُما والشِّريانُ واحِدٌ، ويَخْتَلِفُ الاسمُ بحَسَبِ كَرَمِ مَنَابِتِها، فما كانَ في قُلَّةِ الجَبَلِ، فَنَبْعٌ، وفي سَفْحِهِ شِرْيانٌ، وفي الحَضِيضِ شَوْحَطٌ.
والشَّوْحَطَةُ: واحِدَتُهُ، والطويلَةُ من الخَيْلِ.
والشَّاحِطُ: د باليَمن.
وشُواحِطٌ بالضم: حِصْنٌ بها، وجَبَلٌ قُرْبَ السَّوارِقِيَّةِ بين الحَرَمَينِ.
ويومُ شُواحِطٍ: م، وة بصَنْعاءَ.
وشَحْطٌ: أرضٌ لِطَيِّئٍ
وشِيحَاطُ، بالكسر: ة بالطائِف، وذُكِرَ في س ح ط.
وشَحَّطَه تَشْحِيطاً: ضَرَّجَهُ بالدَّم،
فَتَشَحَّطَ: تَضَرَّجَ به، واضطَرب فيه.
وأشْحَطَه: أبعدَهُ.

• الشَّرْطُ: إلزامُ الشيءِ، والتِزَامُهُ في البيعِ ونحوِه،
كالشَّريطَةِ
ج: شُرُوطٌ، وفي المَثَلِ: "الشَّرْطُ أمْلَكْ، عليكَ أمْ لَك"، وبَزْغُ الحَجَّامِ، يَشْرِطُ ويَشْرُطُ فيهما، والدُّونُ اللَّئيمُ السافِلُ
ج: أشْراطٌ، وبالتحريك: العلامَةُ
ج: أشْراطٌ، وكلُّ مَسِيلٍ صَغيرٍ يَجِيءُ من قَدْرِ عَشْرِ أذْرُعٍ، وأوَّلُ الشيءِ، ورُذالُ المالِ، وصِغارُها، والأَشْرافُ: أشْراطٌ أيضاً، ضِدٌّ.
والشَّرَطانِ، محركةً: نَجْمانِ من الحَمَلِ، وهُما قَرْناهُ، وإلى جانِبِ الشَّمالِيِّ كوكَبٌ صَغيرٌ، ومنهم من يَعُدُّه مَعَهُما، فيقولُ: هذا المَنْزِلُ ثلاثةُ كواكِبَ، ويُسَمِّيها الأَشْراطَ.
وأشرَطَ إبِلَهُ: أعْلَمَ أَنها للبيعِ،
وـ من إِبِلِهِ: أعَدَّ شيئاً للبيع،
وـ الرسولَ: أعْجَلَهُ،
وـ نفسَه لكذا: أعْلَمَها، وأعَدَّها.
والشُّرْطَةُ، بالضم: ما اشْتَرَطْتَ، يقالُ: خُذْ شُرْطَتَكَ، وواحِدُ الشُّرَطِ، كصُرَدٍ، وهُمْ أولُ كَتِيبَةٍ تَشْهَدُ الحَرْبَ، وتَتَهَيَّأ للمَوْتِ،
وطائِفَةٌ من أعوانِ الوُلاةِ م، وهو شُرَطِيٌّ، كتُرْكِيٍّ وجُهَنِيٍّ، سُمُّوا بذلك، لأَنَّهُمْ أعْلَمُوا أنْفُسَهم بعَلاماتٍ يُعْرَفُونَ بها.
وشَرِطَ، كسَمِعَ: وَقَع في أمْرٍ عَظيمٍ.
والشَّرِيطُ: خُوصٌ مَفْتُولٌ يُشَرَّطُ به السَّرِيرُ ونحوُه، وعَتِيدَةٌ تَضَعُ المرأةُ فيها طِيبها، والعَيْبَةُ،
وة بالجَزِيرَة الخَضْراءِ الأَنْدَلُسِيَّةِ، وبهاءٍ: المَشْقُوقَةُ الأُذُنِ من الإِبِلِ، والشاةُ أُثِّرَ في حَلْقِها أَثَرٌ يَسيرٌ كشَرْطِ المَحاجِمِ من غيرِ إفْراءِ أوْداجٍ، ولا إِنْهارِ دَمٍ. وكان يُفْعَلُ ذلك في الجاهِلِيَّةِ، يَقْطَعُونَ يسيرًا من حَلقِها، ويَجْعَلُونَه ذَكاةً لها. وفي الحديث: "لا تأكُلُوا الشَّريطَةَ". وكزُبيرٍ: والِدُ نُبَيْطٍ. وكصَبورٍ: جبلٌ.
والشِّرْواطُ، كسِرْداحٍ: الطويلُ، والجملُ السريعُ.
والمِشْرطُ والمِشْراطُ، بكسرهما: المِبضعُ.
ومشَارِيطُ الشيءِ: أوائِلُهُ، الواحدُ: مِشْراطٌ.
وأخَذَ للأمرِ مَشَارِيطَهُ: أُهْبَتَه.
وذُو الشَّرْطِ: عَدِيُّ بنُ جَبَلَةَ، شَرَطَ على قومِهِ أن لا يُدْفَنَ مَيِّتٌ حتى يَخُطَّ هو موضِعَ قَبْرِه.
واشْتَرَطَ عليه: شَرَطَ.
وتَشَرَّطَ في عَمَلِه: تأنَّقَ،
واسْتَشْرَطَ المالُ: فَسَدَ بعدَ

الجزء: 1 - الصفحة: 673

صَلاحٍ،
والغَنَمُ أشْرَطُ المالِ: أرْذَلُه، مُفاضَلَةٌ بلا فِعْلٍ، وهو نادِرٌ.
وشارَطَه: شَرَطَ كلٌّ منهما على صاحبه.

• شَطَّ يَشِطُّ ويَشُطُّ شَطّاً وشُطوطاً، بالضم: بَعُدَ،
وـ عليه في حُكْمِهِ يَشِطُّ شَطيطاً: جارَ،
كأَشَطَّ واشْتَطَّ،
وـ في سِلعَتِه شَطَطاً، محركةً: جاوزَ القدر المحدود، وتباعَدَ عن الحقِّ،
وـ في السَّومِ: أبعَدَ،
كأشطَّ، وهذه أكْثَرُ،
وـ فلاناً شَطّاً وشُطوطاً: شق عليه، وظَلَمَهُ.
والشَّطُّ: شاطئ النَّهرِ
ج: شُطوطٌ، وشُطَّانٌ، بضمِّهما، وجانب السَّنامِ، أو نِصفُهُ
ج: شُطوطٌ وة باليمامة،
وع بالبَصْرَةِ يُضافُ إلى عُثْمَانَ بنِ أبي العاصِ الصحابِيِّ.
والشّطاطُ، كسَحابٍ وكتابٍ: الطُّولُ وحُسْنُ القَوامِ، أو اعْتِدَالُهُ، جاريةٌ شَطَّةٌ وشاطَّةٌ،
والبُعْدُ كالشِّطَّةِ، بالكسر، وكُسارُ الآجُرِّ.
ويقالُ: رجلٌ شاطٌّ، بَيِّنُ الشَّطاطِ والشَّطاطَةِ والشِّطَاطِ، بالكسر: وهو البعيد ما بين الطَّرَفَيْنِ.
وشَطَّطَ تَشْطِيطاً: بَالَغَ في الشَّطَطِ وقُرِئ
{ولا تُشَطِّطْ} وتُشْطِطْ وتَشْطُطْ، وتُشاطِطْ أي: لا تُبْعِدْ عن الحَقِّ.
وأشَطَّ في الطَلَبِ: أمْعَنَ،
وـ في المفازَةِ: ذَهَبَ.
وغَديرُ الأشْطَاطِ: ع.
والشَّطْشاطُ: طائِرٌ.
والشَّطَوْطَى، كخَجوجَى وكصَبُورٍ: الناقَةُ الضَّخْمَةُ السَّنامِ
ج: شَطَائِطُ.
وشاطَّهُ: غالبهُ في الاشْتِطاطِ.

• الشَّقيطُ، كأميرٍ: الجرارُ من الخَزَفِ، أو الفَخَّارُ عامَّةً.

• الشَّلْطُ والشَّلْطاء: السِّكِّينُ.
والشِّلْطَةُ، بالكسر: السَّهْمُ الطويلُ الدَّقيقُ
ج: كعِنَبٍ.

• الشَّمْحَطُ، كجعْفَرٍ وسِرْدَاحٍ وعُصْفُورٍ: المُفْرِطُ الطُّولِ.

• شَمْشَاطٌ، كخَزْعالٍ: د، منه أبو الربيعِ محمدُ بنُ زيادٍ الشَّمْشاطِيُّ المحدِّثُ.

• الشَّمَطُ، محركةً: بياضُ الرأسِ يُخالِطُ سَوادَهُ. شَمِطَ، كفرِحَ، وأشْمَطَ واشْمطَّ واشْماطَّ واشْمأَطَّ، كاطْمَأَنَّ، فهو أشْمَطُ، من شُمْطٍ وشُمْطانٍ.
وشَمَطَهُ يَشْمِطُهُ: خَلَطَهُ،
كأشَمَطَهُ، فهو شَمِيطٌ ومَشْمُوطٌ،
وـ الإِناء: فَمَلأَهُ،
وـ النَّخْلَةُ: انْتَثَرَ بُسْرُهَا،
وـ الشجرُ: انْتَثَرَ وَرَقُهُ.
والشَّميطُ: الصُّبْحُ، والوُلْدُ نِصْفُهُمْ ذُكُورٌ، ونِصْفُهُمْ إناثٌ،
وـ من النَّباتِ: ما بَعْضُهُ هائِجٌ وبعضُهُ أخْضَرُ، وذِئْبٌ فيه سَوادٌ وبَياضٌ،
وـ من اللَّبَنِ: ما لا يُدْرَى أحامِضٌ هو أم حَقِينٌ من طِيبِهِ.
وطائِرٌ شَميطُ الذُّنابَى: شَعْلاؤها.
والشُّمْطانَةُ، بالضم: البُسْرَةُ يُرْطِبُ جانِبٌ منها، أو المُنَصَّفَةُ.
وشُمَيْطٌ، كزُبَيْرٍ: حِصْنٌ بالأنْدَلُسِ، وابنُ بَشير، وابنُ العَجْلانِ: محدِّثانِ، ونَقًى ببلاد بني أبي عبدِ اللهِ بنِ كلابٍ، أو هو كأميرٍ.
وشامِطٌ: لَقَبُ أحمدَ بنِ حَيَّانَ القَطِيعِي المحدِّثِ،
وقِدْرَةٌ تَسَعُ شاةً بشَمْطِها، ويُكْسَرُ ويُحَرَّكُ،
وأشْمَاطِها وشِماطِها، بالكسر، أي: بِتَوابِلِها.
والشُّمْطُوطُ، بالضم: الطَّويلُ، والفِرْقَةُ من الناسِ وغيرهم،
كالشِّمْطاطِ والشِّمْطيطِ، بكسرهما.
وقومٌ شَماطِيطُ: مُتَفَرِّقَةٌ.
وثوبٌ شَماطِيطُ: خَلَقٌ مُتَشَقِّقٌ.
وجاءت الخَيْلُ شَماطِيطَ: مُتَفَرِّقَةً أرسالاً.
وشَماطِيطُ: رَجُلٌ.

• اشْمَعَطَّ: امْتَلأَ غَضَباً،
وـ القومُ في الطَّلَبِ: بادَرُوا، وتَفَرَّقُوا،
وـ الخَيْلُ: رَكَضَتْ تُبادِرُ إلى شيء تَطْلُبُهُ،
وـ الإِبِلُ: انْتَشَرَتْ،
وـ الذَّكَرُ: نَعَظَ.

• الشِّناطُ، ككتابٍ: المرأةُ الحَسَنَةُ اللَّحْمِ واللَّوْنِ
ج: شِناطاتٌ وشَنائِطُ.
والشُّنُطُ، ككُتُبٍ: اللُّحْمَانُ المُنْضَجَةُ.
والمُشَنَّطُ، كمُعَظَّمٍ: الشِّواء.

• شَوْطُ بَراحٍ: ابنُ آوَى. وَشَوْطُ باطِلٍ: لُغَةٌ في السينِ.
والشَّوْطُ: الجَرْيُ مَرَّةً إلى غايَةٍ
ج: أشْواطٌ وكَرِهَ جَماعَةٌ من الفقهاء أن يقالَ لِطَوَفاتِ الطَّوافِ أشْواطٌ، وحائِطٌ عند جبَلِ أُحُدٍ، ومكانٌ بينَ شَرَفَينِ من الأرضِ، يأخُذُ فيه الماء والناسُ، كأنه طَريقُ طُولُهُ مَبْلَغُ صَوْتِ داعٍ ثم يَنْقَطِعُ
ج: ككتابٍ.
وشَوَّطَ تَشْويطاً: طالَ سَفَرُهُ،
وـ القِدْرَ: أغْلاها،
وـ اللَّحْمَ: أنْضَجَهُ،
وـ الصَّقيعُ النَّبْتَ: أحْرَقَهُ.
وتَشَوَّطَ الفَرَسَ: طَرَدَهُ إلى أن أعْيَا.
وشاطٌ: حِصْنٌ بالأندَلُسِ.
وشُوْطٌ: ع بِبلاد طَيِّئٍ.
وكَسَكْرانَ: ع.

• شاطَ يَشيطُ شَيْطاً وشَيْطُوطَةً وشِياطَةً، بالكسر: احْتَرَقَ،
وـ

الجزء: 1 - الصفحة: 674

السَّمْنُ والزَّيْتُ: خَثُرا، أو نَضِجَ حتى كادَ يَهْلِكُ،
وـ فلان: هَلَكَ، ومنه: الشيطانُ في قولٍ،
وـ الجَزُورُ: تَنَفَّقَتْ،
وـ الدِّماءَ: خَلَطَها، كأنه سَفَكَ دمَ القاتِلِ على دَمِ المَقْتُولِ،
وـ في الأمْرِ: عَجِلَ،
وـ دَمُهُ: ذَهَبَ،
وـ القِدْرُ: لَصِقَ بأسْفَلِهَا شيءٌ مُحْتَرِقٌ.
وأشاطَهُ: أحْرَقَهُ،
كشَيَّطَهُ، وأهْلَكَهُ،
وـ اللحمَ: فَرَّقَهُ،
وـ دمَهُ وبدَمِهِ: أذْهَبَهُ، أو عَمِلَ في هَلاكِهِ، أو عَرَّضَهُ للقَتْلِ،
وـ دَمَ الجَزُورِ: سَفَكَهُ.
واسْتَشَاطَ عليه: التَهَبَ غَضَباً،
وـ الحَمامُ: طار نشيطاً،
وـ من الأمرِ: خَفَّ له.
والمُسْتَشِيطُ: المُبَالِغُ في الضَّحِكِ،
وـ من الجِمالِ: السمينُ.
والمِشْيَاطُ: السريعةُ السِّمَنِ منها
ج: مَشاييطُ.
والتَّشْييطُ: لَحْمٌ يُشْوَى للقومِ، اسْمٌ كالتَّمْتينِ. وكمُعَظَّمٍ: اسم،
والشَّيِّطُ، كسَيِّدٍ: فَرَسُ خُزَزِ بنِ لَوْذَانَ، وفَرَسُ أُنَيْفِ بنِ جَبَلَةَ.
وتَشَيَّطَ: احْتَرَقَ،
وـ فلانٌ: نَحِلَ من كثْرَةِ الجِماعِ.
والشَّيْطِيُّ، كصَيْفِيٍّ: الغُبَارُ الساطِعُ في السماء. وشيطَى كضِيزَى: عَلَمٌ، وككِتابٍ: ريحُ قُطْنَةٍ مُحْتَرِقَةٍ.
والشَّيِّطانِ، كَكَيِّسٍ، مُثَنَّى: قاعانِ بالصَّمَّانِ فيهما مَساكاتٌ للمَطَرِ.

فَصْلُ الصَّاد
• الصَّبْطُ: الطويلةُ من أداةِ الفَدَّانِ.

• الصِّراطُ، بالكسر: الطريقُ، وجِسْرٌ مَمْدُودٌ على متْنِ جَهَنَّمَ، منْعُوتٌ في الحديثِ الصحيحِ، وبالضم: السيفُ الطويلُ، والسينُ لُغَةٌ في الكلِّ.

• الصَّعُوطُ، كصبورٍ: السَّعوطُ، وصَعَطَهُ، كمَنَعَهُ ونَصَرَهُ، وأصْعَطَهُ.

• الإِصْفَنْطُ: لُغَةٌ في الإِسْفَنْطِ.

• صَلَّطَه تَصْليطاً: لغةٌ في سَلَّطَهُ.

• رجلٌ مُصَمْرَطُ الرأس: مُسَمْرَطُهُ.

• الصَّنْطُ: القَرَظُ، لُغَةٌ في السَّنْطِ.

• الصَّوْطُ: صوتٌ من ماء، وهو ما ضاقَ مَنْقَعُهُ وقد انْمَدَّ.

• الصِّيَاطُ، بالكسر: اللَّغَطُ العالي.

فَصْلُ الضَّاد
• ضَئِطَ، كفرِحَ: حَرَّكَ مَنْكِبَهُ وجَسَدَهُ في مَشْيِهِ.

• ضَبَطَهُ ضَبْطاً وضَباطةً: حَفِظَهُ بالحَزْمِ.
ورجُلٌ وجملٌ ضابِطٌ وضَبَنْطَى، كحَبَنْطَى: قويٌّ شديدٌ.
وأضْبَطُ: يَعْمَلُ بيدَيْهِ جميعاً وهي ضبطاء.
وتَضَبَّطَهُ: أخَذَهُ على حَبْسٍ وقَهْرٍ،
وـ الضَّأْنُ: نالَتْ شيئاً من الكلأِ، أو أسْرَعَتْ في المَرْعَى، وقَوِيَتْ. و"أضْبَطُ من ذَرَّةٍ"، لأنها تَجُرُّ ما هو على أضْعافِها، وربما سَقَطا من شاهِقٍ، فلا تُرْسِلُهُ. و"أضْبَطُ من عائشةَ بنِ عُتْمٍ" وذلك أنه سَقَى إبِلَه يوماً، وقد أنزلَ أخاهُ في الرَّكِيَّةِ للمَيْحِ، فازْدَحَمَتِ الإِبِلُ، فَهَوَتْ بَكْرَةٌ منها في البِئْرِ، فأخَذَ بذَنَبِها. وصاحَ به أخُوهُ: يا أخي المَوتَ. قال ذلك إلى ذَنَبِ البَكْرَةِ، يُرِيدُ أنه إن انْقَطَعَ ذَنَبُها وقَعَتْ، ثم اجْتَذَبَها، فأخرجَها.
وضُبِطَتِ الأرض، بالضم: مُطِرَتْ.
والأضْبَطُ: الأسَدُ،
كالضابِطِ، وابنُ قُرَيْعٍ: شاعرٌ م، وابنُ كِلابٍ.
وبنُو الأضْبَطِ: بَطْنٌ من بني كِلابٍ.
ورَبيعةُ بنُ الأضْبَطِ: كان من الأشِدَّاء على الأُسراء.
والضَّبْطَةُ: لُعْبَةٌ لهم.

• الضَّبَعْطَى، كحَبَنْطَى: الأحْمَقُ، وط كلُّ ط كلمَةٍ يُفَزَّعُ بها الصِّبْيانُ، كالضَّبَغْطَى: ج: ضَبَاغِطُ.

• الضَّبَنْطَى، كحَبَنْطَى: القويُّ الشديدُ.

• الضَّرَطُ، محركةً: خِفَّةُ اللِّحْيَةِ، ورِقَّةُ الحاجِبِ،
هو أضْرَطُ، وهي ضَرْطاء، وكغرابٍ: صَوْتُ الفَيْخِ، ضَرَطَ يَضْرِطُ ضَرْطاً وضَرِطاً، ككتِفٍ، وضَرِيطاً وضُراطاً بالضم،
فهو ضَرَّاطٌ وضَرُوطٌ كصبورٍ وسِنَّوْرٍ.
وأضْرَطَ به: عمِلَ بفيهِ كالضُّراطِ، وهزئ به،
كضَرَّطَ به تَضْرِيطاً.
ونَعْجَةٌ ضُرَّيْطَةٌ، كجُمَّيْزَةٍ: ضَخْمَةٌ.
وإنه

الجزء: 1 - الصفحة: 675

لَضِرَّوْطٌ ضَرُوطٌ، أي: ضَخْمٌ.
وأضْرَطَهُ وضَرَّطَهُ: عَمِلَ به ما ضَرَطَ منه. وفي المثلِ: "أجبَنُ من المَنْزُوفِ ضَرِطاً"، وذلك أن نِسْوَةً منهم لم يكن لهن رجلٌ، فَتَزَوَّجَتْ إحْدَاهُنَّ رجُلاً كان ينامُ الصُّبْحَةَ، فإذا أتَيْنَهُ بصَبوحٍ، قُلْنَ: قُمْ فاصْطَبحْ فيقول: لو نَبَّهْتُنَّنِي لعادِيَةٍ، فلما رأَيْنَ ذلك، قال بعضُهُنَّ: إن صاحِبَنَا لشُجَاعٌ، فَتَعالَيْنَ حتى نُجَرِّبَهُ. فَأتَيْنَهُ كما كنَّ يأتينَهُ فقال: لو لِعادِيَةٍ نَبَّهْتُنَّنِي. فقلْنَ: هذه نَواصِي الخَيْلِ، فَجَعَلَ يقول: الخيْلَ الخَيْلَ، ويَضْرِطُ حتى ماتَ، أو رجُلانِ منهم خَرَجَا في فلاةٍ، فلاحَتْ لهم شَجَرَةٌ فقال أحدهُما: أرى قوماً قد رَصَدونا فقال رَفيقُهُ: إنما هي عُشَرَةٌ، فَظَنَّهُ يقولُ: عَشَرَةٌ، فجَعَلَ يقولُ: وما غناء اثنينِ عن عَشَرَةٍ، وضَرَطَ حتى نَزِفَ رُوحُهُ، فَسُمِّيَ المَنْزُوفَ ضَرِطاً. أو هو دابَّةٌ بين الكَلْبِ والسِّنَّوْرِ، إذا صيحَ بها وَقَعَ عليها الضُّراطُ من الجُبْنِ.
وفي المَثَلِ: "أوْدَى العَيْرُ إلاَّ ضَرِطاً" يُضْرَبُ للذَّلِيلِ، وللشيخ، ولِفسادِ الشيء حتى لا يَبْقَى منه إلاَّ ما لا يُنْتَفَعُ به، أي: لم يَبْقَ من قُوَّتِهِ إلاَّ الضُّراطُ. و"الأخْذُ سُرَّيْطَى والقضاء ضُرَّيْطَى" في س ر ط.

• الضُّرَعْمِطُ، كقُذَعْمِلٍ: اللبنُ الخاثِرُ،
وـ من الرِّجالِ: الشَّهْوانُ إلى كلِّ شيء.

• اضْرَغَطَّ: انْتَفَخَ غَضَباً، أو انْثَنَى جلْدُهُ على لحمِهِ، أو كَثُرَ لَحْمُهُ.
والضِّرْغاطَةُ من الطينِ، بالكسر: الوَحَلُ.
والمُضْرَغِطُّ، كمُطْمَئِنٍّ: الضَّخْمُ الذي لا غناء عنده.

• ضَرْفَطَهُ: شدَّهُ، وأوثَقَهُ.
والضِّرْفاطَة والضِّرْفِطَى بكسرهما،
والضُّرافِطُ، بالضم: البَطينُ الضَّخْمُ.
والتَّضَرْفُطُ: أن تَرْكَبَ أحداً، وتُخْرِجَ رِجْلَيْكَ من تحتِ إبْطَيْهِ، وتَجْعَلَهُمَا على عُنُقِهِ.
والضُّرَيْفِطِيَّةُ، كدُرَيْهِمِيَّةٍ: لُعْبَةٌ لهم.

• الضَّطَطُ، محركةً: الوَحَلُ الشديدُ،
كالضَّطِيط، كأميرٍ، وبضمَّتينِ: الدواهي.

• ضعَطَهُ، كَمَنَعَهُ: ذَبَحَهُ.

• ضَغَطَهُ: عَصَرَهُ، وزحَمَهُ، وغَمَزَهُ إلى شيء، ومنه: ضَغْطَةُ القَبْرِ،
والضاغِطُ: الرقيبُ والأمينُ على الشيء، وانْفِتَاقٌ في إبْطِ البَعِيرِ، والضَّبُّ.
والمَضْغَطُ، كمَقْعَدٍ: أرضٌ ذاتُ أمسِلَةٍ مُنْخَفِضَة
ج: مَضَاغِطُ.
والضُّغْطَةُ، بالضم: الضِّيقُ، والإِكْراهُ، والشِّدَّةُ؛
وكغُرابٍ: ع. وكأميرٍ: بِئْرٌ إلى جَنْبِها أخرى، فَتَنْدَفِنُ إحداهُما، فَتَحْمَأُ، فَيُنْتِنُ ماؤُها، فَيَسِيلُ في العَذْبَةِ، فَيُفْسدُها، فلا تُشْرَبُ، والضعيفُ الرأي
ج: ضَغْطَى، وبهاء: الضَّعيفةُ من النَّبْتِ،
وتضاغَطُوا: ازْدَحَموا.
وضاغَطوا: زاحَمُوا.

• الضَّفْرَطَةُ: ضِخَمُ البَطْنِ. وجَمَلٌ ضِفْرِطٌ، كزِبْرِجٍ.
وضَفاريطُ الوَجْهِ: كُسورٌ بين الخَدِّ والأنْفِ وعند اللَّحاظَينِ، الواحِدُ: كعُصْفُورٍ.

• الضَّفاطَةُ: الجَهْلُ، وضَعْفُ الرأي، وضِخَمُ البَطْنِ، والفِعْلُ ككَرُمَ، والدُّفُّ، أو اللِّعابُ به.
والضَّفيطُ: العِذْيَوطُ، والجاهِلُ
ج: كحَمْقَى، والسَّخِيُّ، والشَّريسُ من الإِبِلِ، ضِدُّ.
والضافِطُ: مُسافِرٌ لا يُبْعِدُ السَّفَرَ.
والضَّفْطَةُ: الحَمْقَةُ. وكشدَّادٍ: الجَمَّالُ، والمُكارِي، والجَلاَّبُ،
والذي ضَفَطَ بِسَلْحِهِ، والسمينُ الرِّخْوُ،
كالضفيطِ، كأميرٍ وسَمَنْدٍ، والثقيلُ لا يَنْبَعِثُ مع القومِ
كالضِّفِطِّ، كِفِلِزٍّ.
والضَّفَّاطَةُ بهاء: الإِبِلُ الحَمُولَةُ،
كالضَّافِطَةِ، والرُّفْقَةُ العظيمَةُ كالدَّجَّالَةِ. وكرُمَّانٍ: رُذَالُ الناس،
كالضَّافِطَةِ.
وضَفَطَهُ: شدَّهُ،
وـ عليه: رَكِبَهُ فلم يُزايِلْهُ. وكفِلِزٍّ: التارُّ من الرجالِ.
وتضافَطَ اللحمُ: اكْتَنَزَ.

• الضُّمْروطُ، بالضم: المُخْتَبَأُ، والمَضيقُ.
ورجُلٌ مُضَمْرَطُ الوجه: مُتَشَنِّجُهُ.
والضَّماريطُ: الضَّفاريطُ.

• الضَّنْطُ: الضِّيقُ، وأن تَتَّخِذَ المرأةُ صَديقَيْنِ، فهي ضَنُوطٌ، وبالتحريكِ: النَّشاطُ، والشَّحْمُ، والصَّلَفُ. وككِتابٍ: الزِّحامُ الكثيرُ على بئْرٍ ونحوها،
وقد انْضَنَطُوا.
وضَنِطَ من اللَّحْمِ، كفرحَ: اكْتَنَزَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 676

• الضَّوَطُ، محركةً: العَوَجُ في الفَكِّ.
والأضْوَطُ: الأحْمَقُ، والصغيرُ الفَكِّ والذَّقَنِ.
والضَّويطةُ، كسفينةٍ: العجينُ المُسْتَرْخِي، والحَمْأَةُ في أصْلِ الحَوْضِ، والسَّمْنُ يُذَابُ بالإِهالَةِ، ويُجْعَلُ في نِحْيٍ صغيرٍ.
والتَّضْويطُ: الجمعُ.

• ضاطَ في مِشْيَتِهِ ضَيْطاً وضَيَطاناً: حَرَّكَ مَنْكِبَيْهِ وجَسَدَهُ، مع كثْرَةِ لَحْمٍ ورَخاوَةٍ، فهو ضَيْطانٌ. وكشَدَّادٍ: الرجلُ الغليظُ والشديدُ، والمُتَمَايِلُ في مَشْيِهِ.

فَصْلُ الطّاء
• الطَّرَطُ، محركةً: الحُمْقُ،
وهو طَرِطٌ، ككتِفٍ، وخِفَّةُ شعَرِ العَيْنَيْنِ والحاجِبَيْنِ والأهْدَابِ،
طَرِطَ، كفرِحَ، فهو أطْرَطُ الحاجِبَيْنِ، وطَرِطُ الحاجِبَيْنِ، لابُدَّ من ذِكْرِ الحاجِبَيْنِ، وفي قُوَيْلٍ: قد يُتْرَكُ.
وامرأةٌ طَرْطاءَ العَيْنِ: قليلةُ هُدْبِها.
والطارِطُ: الخفيفُ الشَّعَرِ.

• الطُّلَطينُ، كالبُرَحينِ: الداهِيَةُ.
وهو أطْلَطُ: أدْهَى.

• الطُّوطُ، بالضم: الحَيَّةُ، والقُطْنُ، والطويلُ،
كالطاطِ والطِّيطِ، بالكسر، والباشِقُ، والخُفَّاشُ، والصغيرُ، والشديدُ الخُصُومَةِ، والشُّجاعُ،
كالطاطِ والطُّواطِ، كغُرابٍ، والفَحْلُ الهائِجُ،
كالطَاطِ والطائِطِ
ج: طاطَةٌ وأطْواطٌ،
وقد طاطَ يَطوطُ طُووطاً ويَطاطُ طُيوطاً، يائِيَّةٌ واوِيَّةٌ.
والطِّيطُ، بالكسر: الأحْمَقُ،
والطِّيطانُ، كتيجانٍ: الكُرَّاثُ البَرِّيُّ، الواحِدَةُ بهاء.
والطُّيوطُ، بالضم: الشِّدَّةُ.
والطِّيطَوَى، كنينَوَى: ضَرْبٌ من القطا أو غيرهِ.

فَصْلُ الظّاء
• أرضٌ ظِرْباطَةٌ واحدةٌ، أي: طينَةٌ واحدةٌ.

• تَظَرْمَطَ في الطينِ: وقَعَ فيه.
وأرضٌ مُتَظَرْمِطَةٌ، أي: رَدِغَةٌ.

فَصْلُ العَيْن
• عَبَطَ الذبِيحةَ يَعْبِطُها: نَحَرَها من غيرِ عِلَّةٍ، وهي سَمينةٌ فَتِيَّةٌ، فهو عَبيطٌ
ج: ككُتُبٍ ورِجالٍ،
وـ فلانٌ: غابَ
(وـ الريحُ وجْهَ الأرضِ: قَشَرَتْه)،
وـ الأرضَ: حَفَرَ منها مَوْضِعاً لم يُحْفَر قَبْلُ،
وـ الكَذِبَ عليَّ: افْتَعَلَهُ،
كاعْتَبَطَ في الكلِّ،
وـ نَفْسَه في الحَرْبِ: ألْقاها غيرَ مُكْرَهٍ،
وـ التُّرابَ: أثارَهُ،
وـ الفرسَ: أجْراهُ حتى عَرِقَ،
وـ الضَّرْعَ: أدْماهُ،
وـ الشيءَ: شَقَّهُ صحيحاً، فَعَبَطَ هو يَعْبِطُ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ الدواهِي الرجلَ: نالَتْهُ من غيرِ اسْتحقاقٍ.
وماتَ عَبْطَةً: شابًّا صحيحاً. وأعْبَطَهُ الموتُ، واعْتَبَطَهُ.
ولَحْمٌ ودَمٌ وزَعْفَرانٌ عَبيطٌ، بَيِّنُ العُبْطَةِ، بالضم: طَرِيٌّ.
والعَوْبَطُ: الداهيةُ، ولُجَّةُ البَحْرِ.

• لَبَنٌ عُثَلِطٌ، كعُلَبِطٍ وعُلابِطٍ: خاثر ثَخينٌ.

• لَبَنٌ عُجَلِطٌ وعُجالِطٌ: كعُثَلِطٍ زِنَةً وَمَعْنًى.

• العِذْيَوْطُ والعُذْيُوطُ والعِذْوَطُ، كحِرْذَوْنٍ وعُصْفُورٍ وعِتْوَرٍ: التَّيْتاءُ
ج: عِذْيَوْطُونَ وعَذايِيطُ وعَذَاوِيطُ، وقد عَذْيَطَ، والاسمُ: العَذْطُ، أو لا يُشْتَقُّ منه فِعْلٌ لأَنه خِلْقَةٌ.

• العُذْفوطُ، بالضم: دُوَيبَّةٌ بيضاءُ ناعمةٌ، يُشَبَّه بها أصابعُ الجوارِي.

• لَبَنٌ عُذَرِطٌ: كعُثَلِطٍ زِنَةً ومعنًى.

• عَرَطَتِ النَّاقَةُ الشَّجَرَ: أكَلَتْها حتى ذَهَبَتْ أسْنانُها، فهي عَرُوطٌ
ج: ككُتُبٍ،
وـ عِرْضَهُ: اقْتَرَضَهُ بالغِيبة،
كاعْتَرَطَهُ.
وعِرْيَطٌ، كحِذْيَمٍ،
وأُمُّ عِرْيَطٍ، وأُمُّ العِرْيَطِ: العَقْرَبُ.

• العُرْفُطُ، بالضم: شَجَرٌ من العِضاهِ، الواحِدَةُ: عُرْفُطَةٌ، وبها سُمِّيَ عُرْفُطَةُ بنُ الحُبابِ الصَّحابِيُّ.
واعْرَنْفَطَ الرجُلُ: انْقَبَضَ.
والمُعْرَنْفِطُ: الهَنُ.

• العُرَيْقِطَةُ والعُرَيْقِطَانُ، كدُوَيْهِيَةٍ وزُعَيْفرانٍ: دُوَيبَّةٌ عَريضةٌ.

• العَزْطُ: النِّكاحُ.

• عَيْسَطانُ، كطَيْلَسانٍ: ع بِنَجْدٍ.

• عَسْمَطَهُ: خَلَطَهُ.

• العَسْلَطَةُ: الكلامُ بِلا نِظامٍ.
وكلامٌ مُعَسْلَطٌ: مُخَلَّطٌ.

• عَشَطَهُ يَعْشِطُهُ: اجْتَذَبَهُ مُنْتَزِعاً،
ومنه اشْتِقاقُ العَشَنَّطِ، كعَشَنَّقٍ: لِلطويلِ جِدّاً، أو هو التارُّ الظَّريفُ الحَسَنُ الجِسْمِ
ج: عَشَنَّطُونَ وعَشانِطُ.
وتَعَشْنَطَتْ زَوْجَها: تَعَلَّقَتْه لِخُصُومَةٍ.

• العِضْرِطُ، كزِبْرِجٍ وجَعْفَرٍ: العِجَانُ، والاسْتُ، أو العُصْعُصُ، أو الخَطُّ الذي من الذَّكَرِ إلى الدُّبُرِ. وكقُنْفُذٍ

الجزء: 1 - الصفحة: 677

وعُلابِطٍ وعُصْفُورٍ: الخادِمُ على طَعامِ بَطْنِه، والأَجيرُ
ج: عَضارِطُ وعَضارِيطُ وعَضارِطَةٌ، واللَّئيمُ.
والعُضارِطِيُّ، بالضم: الفَرْجُ الرِّخْوُ، والاسْتُ.
والعَضارِيطُ: العُرُوقُ التي في الإِبْطِ بين اللَّحْمَتَيْنِ. وكعُصْفورٍ: مَرِيءُ الحَلْقِ، وهو رأسُ المَعِدَةِ اللاَّزِقُ بالحُلْقُومِ، أحْمَرُ مُسْتَطيلٌ، وجَوْفُهُ أبْيَضُ.

• العَضْرَفُوطُ: العُذْفُوطُ، أو ذَكَرُ العِظاءِ، أو هو من دَوابِّ الجنِّ ورَكائِبِهم
ج: عَضارِفُ وعَضْرَفوطاتٌ.

• عَضَطَ يَعْضِطُ: أحْدَثَ عند الجِماعِ، وهو عِضْيَوْطٌ، كهِلْيَوْنٍ.

• العُضْفُوطُ، كعُصْفُورٍ وحَيْزَبُونٍ: العَضْرَفُوطُ.

• عَطَّ الثَّوْبَ: شَقَّهُ طُولاً أو عَرْضاً، بلا بَيْنُونَةٍ،
كعَطَّطَهُ قيلَ: وقُرِئَ
(فلما رَأَى قَمِيصَهُ عُطَّ منْ دُبُرٍ)
فَتَعَطَّطَ وانْعَطَّ،
وـ فلاناً إلى الأَرْضِ: صَرَعَهُ، وغَلَبَه.
والعَطاطُ، كسَحابٍ: الشُّجاعُ الجسيمُ، والأَسَدُ.
والمَعْطوطُ: المَغْلُوبُ قَوْلاً أو فِعْلاً، أو العَتُّ في القولِ، والعَطُّ في الفِعلِ.
والعُطُطُ، بضَمَّتينِ: المَلاحِفُ المُقَطَّعَةُ.
والعُطْعُطُ، كهُدْهُدٍ: العَتودُ من الغَنَمِ، أو الجَدْيُ، أو الجَحْشُ.
والعَطْعَطَةُ: تَتابُعُ الأصواتِ واختِلاطُها في الحَرْبِ وغيرِها، أو حِكايَةُ صَوْتِ المُجَّانِ إذا قالوا:
عِيطْ عِيطْ، وذلك إذا غَلبوا قوماً.
والأَعَطُّ: الطويلُ.
وانْعَطَّ العُودُ: تَثَنَّى من غيرِ كَسْرٍ بيّنٍ.

• العِظْيَوْطُ: العِذْيَوْطُ زِنَةً ومعنى، وبهاءٍ: اليَرْبوعُ الأُنْثَى.

• عَفَطَتِ العَنْزُ تَعْفِطُ عَفْطاً وعَفيطاً وعَفَطاناً، محركةً: ضَرَطَت. ورجُلٌ عافِطٌ وعَفِطٌ، ككتِفٍ.
والعَفْطُ والعَفيطُ: نَثِيرُ الضأنِ، تَنْثِرُ بِأُنُوفِهَا كما يَنْثِر الحِمارُ.
والعافِطةُ: النَّعْجَةُ.
والنافِطَةُ: العَنْزُ، ومنه: "ما لَه عافِطةٌ ولا نافِطَةٌ".
أو العافِطَةُ: الأَمَةُ الراعِيةُ،
كالعَفَّاطةِ، والنافِطةُ: الشاةُ.
والعِفاطِيُّ والعِفْطِيُّ، بكسرهما،
والعَفَّاطُ، كشدادٍ: الأَلْكَنُ،
وقد عَفَطَ في كلامِهِ يَعْفِطُ.
والعَفْطُ: الضَّرْطُ بالشَّفَتَيْنِ، ودُعاءُ الغَنَمِ.

• العِفْلِطُ، كزِبْرِجٍ وعَمَلَّسٍ (وزِنْبيلٍ): الأَحْمَقُ.
وعَفْلَطَه: خَلَطَه.

• العَفَنَّطُ، كعَمَلَّسٍ: اللئيمُ السَّيِّئُ الخُلُقِ، ودابَّةُ الأرضِ.

• العَقْطُ في العِمَّةِ: كالقَعْطِ.

• لَبَنٌ عُكَلِطٌ، كعُلَبِطٍ: خاثِرٌ.

• العُلَبِطُ والعُلابِطُ، بضم عينِهِما، وفتح لامِهِما: الضَّخْمُ، والقَطيعُ من الغَنَمِ،
كالعُلَبِطَةِ بهاءٍ، وأقَلُّها الخمسون إلى ما بَلَغَتْ، واللَّبَنُ الخاثِرُ، وكلُّ غَليظٍ، وثِقَلُ الشخصِ، ونَفْسُه. يقالُ: ألْقَى عليه عُلَبِطَه وعُلابِطَه.

• كلامٌ مُعَلْسَطٌ: لا نِظامَ له.

• العَلَشَّطُ، كعَمَلَّسٍ: السَّيّئُ الخُلُقِ، وفي صِحَّتِها نَظَرٌ.

• العِلاطُ، ككِتابٍ: صَفْحَةُ العُنُقِ، وهُما عِلاطانِ،
وـ من الحَمامَةِ: طَوْقُها في صَفْحَتَيْ عُنُقِها بسَوادٍ، وخَيْطُ الشمسِ، والخُصومةُ، والشَّرُّ، وحَبْلٌ يُجْعَلُ في عُنُقِ البعيرِ.
وعَلَّطَهُ تَعْليطاً: نَزَعَه منه، وسِمَةٌ في عُرْضِ عُنُقِه،
كالإِعلِيط، كإِزْمِيلٍ
ج: أعْلِطَةٌ وعُلُطٌ، ككُتُبٍ.
وعَلَطَ الناقةَ يَعْلِطُ ويَعْلُطُ وعَلَّطَها: وسَمَها به،
وذلك المَوْضِعُ من عُنُقِه: مَعْلَطٌ ومُعْلَوَّطٌ، مفتوحةَ اللامِ والواوِ المُشَدَّدةِ،
وـ فلاناً بِشَرٍّ: ذكَرَه بِسُوءٍ.
وناقةٌ عُلُطٌ، بضمتين: بلا سِمَةٍ، وبِلا خِطامٍ
ج: أعْلاطٌ.
وأعْلاطُ الكَواكِبِ: الدَّرارِي التي لا أسماءَ لها.
والعُلُطُ، بضمتينِ: القِصارُ من الحَميرِ، والطِّوالُ من النُّوقِ.
والعُلْطَةُ، بالضم: القِلادَةُ، وسَوادٌ تَخُطُّهُ المرأةُ في وجْهِها زِينَةً،
كالعَلْطِ، بالفتح. وشاعرٌ عالِطٌ.
وما أعْلَطَه: ما أنكَرَه.
والإِعْلِيطُ، كإِزْمِيلٍ: ما سَقَطَ ورَقُه من الأَغْصانِ والقُضْبانِ، ووِعاءُ ثَمَرِ المَرْخِ، وهو كقِشْرِ الباقِلاءِ.
والمَعْلُوطُ، كمعْرُوفٍ: شاعرٌ سَعْدِيٌّ.
واعْلَوَّطَ البعيرَ: تَعَلَّقَ بعُنُقِه، وعَلاهُ أو رَكِبَه بِلا خِطامٍ أو عُرْياً،
وـ فلاناً: أخَذَه، وحَبَسَه، ولَزِمَه،
وـ الأمرَ: رَكِبَ رأسَه، وتَقَحَّمَ بلا رَوِيَّةٍ،
وـ الجَمَلُ الناقةَ: تَسَدَّاها لِيَضْرِبَها.
واعْتَلَطَه وـ به: خاصَمَهُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 678

وشاغَبَه.
والعِلْيَطُ، كحِذْيَمٍ: شجرٌ واسْمٌ.
وتَعَلْوَطْتُهُ: تَعَلَّقْتُ به، وضَمَمْتُه إلَيَّ.

• عَلْفَطَه: خَلَطَه.

• العُمْرُوطُ، كعُصْفورٍ: اللِّصُّ
ج: عَمارِطَةٌ وعَمارِيطُ، والذي لا شيءَ له، والخبيثُ، أو المارِدُ الصُعْلُوكُ.
والعَمَرَّطُ، كعَمَلَّسٍ: الخفيفُ من الفِتْيانِ، والجَسُورُ الشديدُ، والداهيةُ. وكزِبْرجٍ وبُرْقُع: الطويلُ.
والعُمارِطِيُّ، بالضم: فَرْجُ المرأةِ العظيمُ.
ولِصٌّ مُعَمْرِطٌ ومُتَعَمْرِطٌ: يأخذُ كلَّ ما وجَدَ.

• عَمَطَ عِرْضَه: عابَهُ، وثَلَبَه،
كاعْتَمَطَه،
وـ نِعْمَةَ اللهِ: لم يَشْكُرْها،
كعَمِطَ، كفَرِحَ، لُغَيَّةٌ في الغَيْنِ.

• العَمَلَّطُ، كعَمَلَّسٍ وزُمَّلِقٍ: الشديدُ القويُّ على السَّفَرِ.

• العُنْبُطُ والعُنْبُطةَ، بضمهما: القصيرُ اللَّحِيمُ.

• العَنْشَطُ والعَنَشَّطُ، كجعفرٍ وعَشَنَّقٍ: الطويلُ، والسَّيِّئُ الخُلُقِ.
وامرأةٌ عَنْشَطٌ وعَنْشَطَةٌ: طويلةٌ.
وعَنْشَطَ: غَضِبَ.

• العَنَطُ، محركةً: طُولُ العُنُقِ وحُسْنُه، أو الطُّولُ عامَّةً.
والعَنَطْنَطُ، كسَمَعْمَعٍ: الطويلُ، وهي بهاءٍ، والإِبْرِيقُ.
والعِنْطِيانُ، بالكسر: أولُ الشَّبابِ.
وأعنَطَ: جاءَ بِوَلَدٍ عَنَطْنَطٍ.

• العُنْفُطُ، بالضم: اللَّئيمُ السيِّئُ الخُلُقِ، وعَنَاقُ الأرضِ، وبهاءٍ: ما بينَ الشَّاربيْنِ إلى الأَنْفِ.

• العَيَطُ، محركةً: طُولُ العُنُقِ، وهو أعْيَطُ، وهي عَيْطَاءُ، وقد عاطَتْ تَعُوطُ وتَعيطُ وتَعَوَّطَتْ وتَعَيَّطتْ.
وقَصْرٌ وعِزٌّ أعْيَطُ: مُنِيفٌ.
والأَعْيَطُ: الطويلُ الرأسِ والعُنُقِ، والأَبِيُّ المُمْتَنِعُ.
وعاطَتِ الناقةُ والمرأةُ تَعِيطُ وتَعُوطُ عَيْطاً وعِيطاناً، بالكسر،
وتَعَوَّطَتْ وتَعَيَّطَتْ واعْتاطَتْ: لم تَحْملْ سِنينَ من غيرِ عُقْرٍ، فهي عائِطٌ
ج: عُوطٌ، كسُودٍ، وعِيطٌ، كمِيل، وعُيَّطٌ، كرُكَّعٍ، وعُوطَطٌ، كفُوفَلٍ، وقد تُضَمُّ الطاء، وعِيطَاتٌ. وقالوا: عائِطُ عِيطٍ وعُوطٍ وعُوطَطٍ: مُبالَغَةً.
والعائِطُ من الإِبِلِ: ما أُنْزِيَ عليها فلم تَحْمِلْ، وقد اعْتَاطَتْ، وهي مُعْتاطٌ.
والتَّعَيُّطُ: أن يَنْبُعَ حَجَرٌ أو عُودٌ، فَيَخْرُجَ منه شِبْهُ ماءٍ، فَيُصَمِّغَ أو يَسِيلَ، والجَلَبَةُ، والصِّياحُ، أو صِياحُ الأَشِرِ، والسَّيَلانُ.
والعِيطُ، بالكسر: خِيارُ الإِبِلِ، وأَفْتَاؤها.
وعِيطِ، بالكسر مَبْنِيَّةً: صَوْتُ الفِتْيانِ النَّزِقِينَ إذا تَصايَحُوا، أو كلمة يُنَادَى بها عندَ السُّكْرِ أو عِندَ الغَلَبةِ،
وقد عَيَّطَ تَعْيِيطاً إذا قاله مَرَّةً، فإِن كَرَّرَ،
فَقُلْ: عَطْعَطَ.
ومَعْيَطٌ، كمَقْعَدٍ: وادٍ، وله يومٌ معروفٌ.

فَصْلُ الغَيْن
• غَبَطَ الكَبْشَ يَغْبِطُهُ: جَسَّ ألْيَتَه لِيَنْظُرَ أبه طِرْقٌ أم لا، وظَهْرَهُ لِيَعْرِفَ هُزَالَهُ من سِمَنِه.
وناقةٌ غَبُوطٌ: لا يُعْرَفُ طِرْقُها حتى تُغْبَطَ.
والغُبْطَةُ، بالضم: سَيْرٌ في المَزَادَةِ يُجْعَلُ على أطْرافِ الأَديمَيْنِ، ثم يُخْرَزُ شَديداً، وبالكسر: حُسْنُ الحالِ، والمَسَرَّةُ، وقد اغْتَبَطَ، والحَسَدُ،
كالغَبْطِ، وقد غَبَطَهُ، كضَرَبه وسمِعَه، وتَمَنَّى نِعْمَةً على أن لا تَتَحَوَّلَ عن صاحِبِها،
فهو غابِطٌ، من غُبُطٍ، ككُتُبٍ. وفي الحديثِ: "اللهم غَبْطاً لاهَبْطاً" أي: نَسألُكَ الغِبْطَةَ، أو مَنْزِلَةً نُغْبَطُ عليها.
وأغُبَطَ الرَّحْلَ على الدابَّةِ: أدَامَهُ،
وـ السماءُ: دَامَ مَطَرُها،
وـ عليه الحُمَّى: دامَتْ،
وـ النَّبَاتُ: غَطَّى الأرضَ، وكَثُفَ، وتَدَانَى كأَنه من حَبَّةٍ واحِدَةٍ.
وأرضٌ مُغْبَطَةٌ، بالفتح.
وفي الحديثِ: "أنه، صلى الله عليه وسلم، جاءَ وهُمْ يُصَلُّونَ، فَجَعَلَ يُغَبِّطُهُم"، هكذا رُوِيَ مُشَدَّداً، أي: يَحْمِلُهُم على الغَبْطِ، ويَجْعَلُ هذا الفِعْلَ عندهم مما يُغْبَطُ عليه. وإن رُوِيَ بالتَّخْفِيف، فيكونُ قد غَبَطَهُم لِسَبْقِهِم إلى الصلاةِ.
والغَبْطُ، ويكْسَر: القبضاتُ المَحْصودَةُ المَصْرُومَةُ من الزَّرْع
ج: غُبُوطٌ. وكأَميرٍ: المَرْكَبُ الذي هو مِثلُ أُكُفِ البَخَاتِيِّ، أو رحْلٌ قَتَبُه وأحْناؤُهُ واحِدَةٌ
ج: ككُتُبٍ، ومَسِيلٌ من الماءِ يَشُقُّ في القُفِّ، والأرضُ المُطْمَئِنَّةُ، أو الواسِعَةُ المُسْتَوِيَةُ يَرْتَفِعُ

الجزء: 1 - الصفحة: 679

طَرَفَاها، وأرضٌ لبني يَرْبوعٍ.
وغَبِيطُ المَدَرَةِ: ع، وله يومٌ.
والغَبِيطَانِ: ع، وله يومٌ، أو كِلاهُما واحِدٌ.
وسَماءٌ غَبَطَى، كجَمَزَى: دائِمَةُ المَطَرِ.
والاغْتِباطُ: التَّبَجُّحُ بالحال الحَسَنَةِ.

• غَرْناطَةُ: د بالأَنْدَلُس، أو لَحْنٌ والصواب: أغَرْناطَةُ، ومعناها: الرُّمَّانَةُ، بالأَنْدَلُسِيَّةِ.

• غَطَّهُ في الماءِ يَغُطُّهُ ويَغِطُّه: غَطَّسَه،
وـ البعيرُ يَغِطُّ غَطِيطاً: هَدَرَ،
وـ النائمُ: صاتَ، وكذا المَذْبوحُ، والمَخْنوقُ.
والغَطاطُ، كسَحابٍ: القَطا، أو ضَرْبٌ منه غُبْرُ الظُّهُورِ والبُطُونِ، سُودُ بُطُونِ الأَجْنِحَةِ، الواحدةُ: بهاءٍ، وبالضم: أوَّلُ الصُّبْحِ، أو بَقِيَّةٌ من سَوادِ الليلِ، والسَّحَرُ، ويُفْتَحُ.
والغَطاغِطُ: السِّخالُ الإِناثُ، الواحدُ: كهُدْهُدٍ.
والأَغَطُّ: الغَنِيُّ.
وغَطْغَطَ البَحْرُ: عَلَتْ أمْواجُه،
كتَغَطْغَطَ،
وـ القِدْرُ: صَوَّتَتْ، أو اشْتَدَّ غَلَيانُها،
وـ النَّوْمُ عليه: غَلَبَ.
واغْتَطَّ الفَحْلُ الناقةَ: تَنَوَّخَها،
وـ فلانٌ فلاناً: حاضَرَه فَسَبَقَه.
وتَغَطْغَطَ الشيءُ: تَبَدَّدَ.
والغَطْغَطَةُ: حِكايَةُ صوتٍ يُقارِبُ صوتَ القَطا.

• الغَطْمَطَةُ: اضْطِرابُ مَوْجِ البَحْرِ، وغَلَيَانُ القِدْرِ، وصوتُ السيل في الوادي.
وبَحرٌ غُطامِطٌ، بالضم، وغَطَوْمَطٌ وغَطْمَطيطٌ: عظيمُ الأَمْواجِ كثيرُ الماءِ والمَصْدَرُ: الغَطْمَطَةُ والغِطْماطُ، بالكسر. وكعُلابِطٍ وسَلْسَبيلٍ: الصوتُ.
والغِطْماطُ، بالكسر: المَوْجُ المُتَلاطِمُ.
والتَّغَطْمُطُ: صوتٌ فيه بَحَحٌ، وغَرْغَرَةُ القِدْرِ، واضْطِرابُ المَوْجِ.

• الغَلَطُ، محركةً: أن تَعْيا بالشيء فلا تَعْرِفَ وجْهَ الصوابِ فيه، وقد غَلِطَ، كفرحَ، في الحِسابِ وغيرِه، أو خاصٌّ بالمَنْطِقِ، وغَلِتَ، بالتاءِ، في الحِسابِ.
والغَلُوطةُ، كصَبورةٍ،
والأُغْلوطةُ، بالضم،
والمَغْلَطَةُ: الكلامُ يُغْلَطُ فيه، ويُغالَطُ به.
والمِغْلاطُ، بالكسر: الكثيرُ الغَلَطِ.
والتَّغْليطُ: أن تقولَ له غَلِطْتَ، وغالَطَه مُغَالَطَةً وغِلاطاً.

• غَمِطَ الناسَ، كضَرَبَ وسَمِعَ: اسْتَحْقَرَهم،
وـ العافِيَةَ: لم يَشْكُرْها،
وـ النِّعْمَةَ: بَطِرَها، وحَقَرَها،
وـ الماءَ: جَرَعَه بِشِدَّةٍ،
وـ الذَّبِيحةَ: ذَبَحَها.
وسَماءٌ غَمَطَى، محركةً: غَبَطَى.
وأغْمَطَ: دامَ، ولازَمَ.
واغْتَمَطَه: حاضَرَه فَسَبَقَه بعدَما سُبِقَ أوَّلاً،
وـ فلاناً بالكلام: عَلاهُ فَقَهَرَه،
وـ الشيءُ: خَرَجَ فما رُئِيَ له عَيْنٌ ولا أثَرٌ.
والغَمْطُ: المُطْمَئنُّ من الأرضِ.
وتَغَمَّطَ عليه التُّرابُ: غَطَّاهُ.

• الغَمَلَّطُ، كعَمَلَّسٍ: الطويلُ العُنُقِ.

• الغَوْطُ: الثَّريدَةُ، والحَفْرُ، ودُخولُ الشيء في الشيء،
كالغَيْطِ، والمُطْمَئِنُّ الواسِعُ من الأرضِ،
كالغاطِ والغائِطِ
ج: غوطٌ، بالضم، وأغْواطٌ وغِيطانٌ وغِياطٌ بكسرهما.
والغائِطُ: كِنَايَةٌ عن العَذِرَةِ.
والغَوْطَةُ: الوَهْدَةُ في الأرضِ، وبَرْثٌ أبيضُ لبني أبي بَكْرٍ، يسيرُ فيه الراكِبُ يَوْمَيْنِ لا يَقْطَعُهُ،
ود بأرض طَيِّئ، وماءٌ مِلْحٌ لبني عامر بنِ جُوَيْنٍ، وبالضم: مدينةُ دِمَشْقَ، أو كُورَتُها.
والتَّغْويطُ: اللَّقْمُ، أو تعظيمُهُ، وإبْعادُ قَعْرِ البِئْرِ.
وتَغَوَّطَ: أبْدَى.
وانْغَاطَ العُودُ: تَثَنَّى.
وتَغاوطَا في الماء: تَغامَسَا.
والغاطُ: الجماعَةُ.
ويقالُ: غُطْ غُطْ: إذا أمَرْتَهُ أن يكونَ مع الجَماعَةِ إذا جاءت الفِتَنُ.

• غاطَ فيه يَغيطُ ويَغُوطُ: دَخَلَ وغابَ.
وبينهما مُغايَطَةٌ: كلامٌ مُخْتَلِفٌ.

فَصْلُ الفَاء
• فَرْثَطَ: اسْتَرْخَى في الأرضِ.

• فَرْشَطَ: قَعَدَ فَفَتَحَ ما بين رِجْلَيْهِ، وهو فِرْشِطٌ، كزِبْرِجٍ وقِرْطاسٍ، أو ألْصَقَ ألْيَتَيْهِ بالأرضِ، وتَوَسَّدَ ساقَيْهِ، أو بَسَطَ في الرُّكوبِ رِجْلَيْهِ من جانِبٍ واحدٍ،
وـ البَعِيرُ: بَرَكَ بُروكاً مُسْتَرْخياً،
وـ اللحمَ: شَرْشَرَهُ،
وـ الشيءَ: مَدَّهُ،
وـ الناقةُ: تَفَحَّجَتْ للحَلْبِ،
وـ الجَمَلُ: تَفحَّجَ للبَوْلِ.
وفِرْشَوْطٌ، كبِرْذَوْنٍ: ة بصَعيدِ مِصْرَ.

• فَرَطَ فُروطاً بالضم: سَبَقَ، وتَقَدَّمَ،
وـ في الأمْرِ فَرْطاً: قَصَّرَ

الجزء: 1 - الصفحة: 680

به، وضَيَّعَهُ،
وـ عليه في القولِ: أسْرَفَ،
وـ وُلْداً: ماتُوا له صِغَاراً،
وـ إليه رَسولَهُ: قَدَّمَهُ، وأرْسَلَهُ،
وـ النَّخْلَةُ: ما لُقِّحَتْ حتى عَسَا طَلْعُها، وأفْرَطَها غيرُها.
وفَرَطَ القومَ يَفْرِطُهُمْ فَرْطاً وفَراطةً: تَقَدَّمَهُمْ إلى الوِرْدِ لإِصْلاحِ الحَوْضِ والدِّلاء، وهم الفُرَّاطُ،
والفَرْطُ: الاسْمُ من الإِفْرَاطِ، والغَلَبَةُ، والجَبَلُ الصغيرُ، أو رأسُ الأكَمَةِ، والعَلَمُ المُسْتَقِيمُ يُهْتَدَى به
ج: أفْرُطٌ وأفْراطٌ، والحِينُ، وأنْ تأتِيهُ بعدَ الأيَّامِ، ولا يكونُ أكْثَرَ من خَمْسَةَ عَشَرَ، ولا أقَلَّ من ثَلاثَةٍ، وطَرِيقٌ،
أو ع بِتهامَةَ، وبالتحريكِ: المُتَقَدِّمُ إلى الماء، للواحِدِ والجَمِيعِ، والماءُ المُتَقَدِّمُ لغيرِهِ من الأَمْواهِ، وما تَقَدَّمَكَ من أجْرٍ وعَملٍ، وما لم يُدْرِكْ من الولَدِ، وبضمَّتيْنِ: الظُّلْمُ والاعْتِدَاء، والأمْرُ المُجاوَزُ فيه عن الحَدِّ، والفَرَسُ السريعةُ.
والفُراطَةُ، كثُمامَةٍ: الماء يكونُ شَرَعاً بينَ عِدَّةِ أحْياء، من سَبَقَ إليه، فهو له.
والفَارِطَانِ: كوْكَبَانِ أمام بَناتِ نَعْشٍ.
وأفْراطُ الصَّباحِ: تَباشِيرُهُ.
وفَرَّطَ الشيءَ،
وـ فيه تَفْرِيطاً: ضَيَّعَهُ، وقَدَّمَ العَجْزَ فيه، وقصَّرَ،
وـ إليه رسولاً: أرْسَلَهُ،
وـ فلاناً: تَرَكَهُ، وتَقَدَّمَهُ، ومَدَحَهُ حتى أفْرَطَ في مَدْحِهِ،
وـ اللُّه تعالى عن فُلانٍ ما يَكْرَهُ: نَحَّاهُ.
وأفْرَطَهُ: مَلأَهُ حتى أسالَ الماء، أو حتى فاضَ،
وـ الأمْرَ: نَسِيَهُ،
وـ عليه: حَمَّلَهُ ما لا يُطيقُ، وجاوَزَ الحَدَّ، وأعْجَلَ بالأمْرِ،
وـ السَّحابُ بالوَسْمِيِّ: عَجَّلَتْ به،
وـ بِيَدِهِ إلى سَيْفِهِ لِيَسْتَلَّهُ: بادَرَ، وأرسَلَ رسولاً خاصّاً في حَوائِجِهِ.
وتَفارَطَتْهُ الهُمومُ: أصابَتْهُ في الفَرْطِ، أو تَسَابَقَتْ إليه،
وـ فلانٌ: سَبَقَ، وتَسَرَّعَ،
وـ الشيءُ: تأخَّرَ وَقْتُهُ، فلم يَلْحَقْهُ من أرادَهُ.
وهو لا يُفْتَرَطُ إحْسَانُهُ: لا يُخافُ فَوتُهُ.
والفَرْطَةُ: المَرَّةُ الواحِدَةُ من الخُروجِ، وبالضم: الاسمُ.
وبعيرٌ ورجُلٌ فُرَطِيٌّ، كجُهَنيٍّ وعَرَبِيٍّ: صَعْبٌ، وقوله تعالى:
{وأنَّهُم مُفْرَطونَ}، أي: مَنْسِيُّونَ مَتْرُوكونَ في النارِ، أو مُقَدَّمُونَ مُعَجَّلُونَ إليها. وقُرِئ بكسر الراء، أي: مُجَاوِزُونَ لما حُدَّ لهم.
وفارَطَهُ: ألْفاهُ، وصادَفَهُ، وسابَقَهُ.
وتَكَلَّمَ فِراطاً، ككِتابٍ، أي: سَبَقَتْ منه كَلِمَةٌ.
وافْتَرَطَ ولَداً، أي: ماتَ وَلَدُه قبلَ الحُلُمِ.

• الفَسِيطُ، كأميرٍ: الثُّفْرُوقُ، وقُلامةُ الظُّفرِ.
والفُسْطَاطُ، بالضم: مُجْتَمَعُ أهلِ الكُورَةِ، وعَلَمُ مِصْرَ العَتيقَةِ التي بناها عَمْرُو بنُ العاصِ، والسُّرادِقُ من الأبْنِيَةِ،
كالفُسْتاطِ والفُسَّاطِ والفُسْتاتِ، ويُكْسَرْنَ.

• انْفَشَطَ العودُ: انْفَضَخَ، ولا يكونُ إلاَّ رَطْباً.

• الفَصيطُ: الفسيطُ.

• الأفَطُّ: الأفْطَسُ.
والفَطَوْطَى، كخَجَوْجَى: الرجلُ الأَفْزَرُ الظَّهْر.
والفَطَافِطُ: الأصْواتُ عندَ الزَّجْرِ والجماعِ.
وفَطْفَطَ: سَلَحَ، وتَكَلَّمَ بكلامٍ لا يُفْهَم.

• فِلَسْطُونَ وفِلَسْطِينُ، وقد تُفْتَحُ فاؤُهُمَا: كُورةٌ بالشام،
وة بالعِراقِ. تقولُ في حالِ الرَّفْعِ بالواو، وفي النَّصْبِ والجَرِّ بالياء، أو تُلْزِمُها الياء في كُلِّ حالٍ،
والنِّسْبَةُ: فِلَسْطيٌّ.

• فَلَطَ عن سَيْفِهِ: دُهِشَ عنه.
والفَلَطُ، محركةً: الفجْأَةُ. وككتابٍ: المُفاجَأَةُ.
وأفْلَطَنِي: أفْلَتَنِي، وفاجأَنِي،
فافْتُلِطْتُ بالأمر، بالضم: فُوجِئْتُ به.

• فَلْقَطَ في الكلامِ والمَشْيِ: أسْرَعَ.

• الفُوَطُ، كصُرَدٍ: ثيابٌ تُجْلَبُ من السِّنْدِ، أو مآزِرُ مُخَطَّطَةٌ،
الواحِدَةُ: فُوطَةٌ، بالضم، أو هي لغةٌ سِنْدِيَّةٌ.

فَصْلُ القَاف
• القَبْطُ: جَمْعُكَ الشيء بيدِكَ، وبالكسر: أهْلُ مِصْرَ، وبُنْكُها، وإليهم تُنْسَبُ الثِّيَابُ القُبْطِيَّةُ، بالضم على غيرِ قياسٍ، وقد تُكْسَرُ
ج: قُباطِي، وقَباطِي. ورجلٌ قِبْطِيٌّ، وهي بهاء، ومنهم مارِيَةُ القِبْطِيَّةُ أمُّ إبراهيمَ، وناحِيَةٌ كانَتْ بِسُرَّ من رأى تَجْمَعُ أهلَ الفَسادِ.
والقُبَّاطُ والقُبَّيْطُ والقُبَّيْطَى، بضم قافِهِنَّ وشَدِّ بائِهِنَّ،
والقُبَيْطاءُ، كحُمَيْراء: الناطِفُ.
وتَقْبِيطُ الوَجْهِ: تَقْطِيبُهُ.

• القَحْطُ: الضَّرْبُ الشديدُ، واحْتِبَاسُ المَطَرِ،
قَحَطَ العامُ، كمَنَعَ وفَرِحَ وعُنِيَ، قَحْطاً وقَحَطاً وقُحُوطاً، وأقْحَطَ وقَحِطَ الناسُ، كسَمِعَ، وقُحِطُوا وأُقْحِطُوا، بضمهما قَلِيلَتَانِ.
وعامٌ وضَرْبٌ قَحِيطٌ، كأميرٍ وفَرِحٍ: شديدٌ.
وزَمَنٌ قاحِطٌ
ج: قَواحِطُ.
والقَحْطِيُّ: الأَكُولُ، عِراقِيَّةٌ.
والتَّقْحِيطُ: التَّلْقِيحُ.
والقُحْطُ، بالضم: نَبْتٌ. وقَحْطَانُ بنُ عامِرِ بنِ شالَخ: أبو

الجزء: 1 - الصفحة: 681

حَيٍّ وهو قَحْطَانِيٌّ وأقْحاطِيٌّ على غيرِ قياسٍ.
والمِقْحَطُ، كمِنْبَرٍ: فرسٌ لا يَكَادُ يَعْيَا جَرْياً.
وأقْحَطَ: جامَعَ ولم يُنْزِلْ،
وـ القومُ: أصابَهُمُ القَحْطُ،
وـ اللهُ تعالى الأرض: أصابَها به.

• القِرْطُ، بالكسر: نَوْع من الكُرَّاثِ، يُعْرَفُ بكُرَّاثِ المائِدَةِ، وبالضم: نباتٌ كالرَّطْبَةِ، إلاَّ أنه أجَلُّ منها، فارِسيَّتُهُ: الشَّبْذَرُ، وسيفُ عبدِ اللهِ بنِ الحَجَّاجِ، وشُعْلَةُ النارِ، وزُبَيْبُ الصبِيِّ، والضَّرْعُ، والشَّنْفُ، أو المُعَلَّقُ في شَحْمَةِ الأُذُنِ
ج: أقْراطٌ وقِراطٌ وقُرُوطٌ وقِرَطَةٌ كقِرَدَةٍ.
وجاريةٌ مُقَرَّطَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ: ذاتُ قُرْطٍ.
وذُو القُرْطِ: الوِشاحُ، سيفُ خالِدِ بنِ الوليدِ، ولَقَبُ السَّكَنِ بنِ مُعَاوِيَةَ بنِ أمَيَّةَ.
والقُرَطَةُ، كهُمَزَةٍ وعِنَبَةٍ: أن يكونَ للتَّيْسِ زَنَمَتَانِ مُعَلَّقَتَانِ من أذُنَيْهِ، وقد قَرِطَ، كفرحَ، فهو أقرط.
وقَرَّطَ الكُرَّاثَ تَقْرِيطاً: قَطَّعَهُ في القِدْرِ،
كقَرَطَهُ،
وـ عليه: أعطاهُ قليلاً،
وـ الجاريةَ: ألْبَسَهَا القُرْطَ،
وـ الفرسَ: ألْجَمَهَا، أو جَعَلَ أعِنَّتَهَا وراء آذانِها عنْدَ طَرْحِ اللُّجُمِ،
وـ السِّرَاجَ: نَزَعَ منه ما احْتَرَقَ. وككتابٍ: المِصْبَاحُ، أو شُعْلَتُهُ.
والقُرُوطُ، بالضم: بُطُونٌ من بني كِلابٍ، وهُمْ إخْوَةٌ قُرْطٌ وقَرِيطٌ وقُرَيْطٌ، كقُفْلٍ وأميرٍ وزُبَيْرٍ.
والقَرْطِيَّةُ، وتُضَمُّ: ضَرْبٌ من الإِبِلِ. وكزُبَيْرٍ: فَرَسٌ لِكِنْدَةَ.
والقِيراطُ والقِرَّاطُ، بكسرهما: يَخْتَلِفُ وزْنُهُ بحسَبِ البِلادِ، فبِمَكَّةَ رُبُعُ سُدُسِ دينارٍ، وبالعراقِ نِصْفُ عُشْرِهِ.
والقِرْطيطُ، بالكسر: الشيء اليَسِيرُ، والداهِيَةُ،
كالقُرْطَانِ، بالضم،
والقُرْطاط، بالكسر والضم.
والقَيْروطِيُّ: مَرْهَمٌ م، دَخِيلٌ.
والقُرْطانُ والقُرْطَاتُ، بضمهما ويُكْسَرُ الأخير، للسَّرْجِ: كالوَلِيَّةِ للرَّحْلِ.
والقَارِيطُ والقَراريطُ: حَبُّ التَّمْرِ الهِنْدِيِّ.

• القَرْفَطَةُ في المَشْيِ: كالقَرْمَطَةِ، وضَرْبٌ من الجِماعِ.
واقْرَنْفَطَ: تَقَبَّضَ، واجْتَمَعَ،
وـ العَنْزُ: جَمَعَتْ قُطْرَيْها عند السِّفادِ.
والمُقْرَنْفِطُ: هَنُ المرأةِ، والمُسْتَكْثِرُ من الغَضَبِ المُنْتَفِخُ.

• القَرْمَطَةُ: دِقَّةُ الكِتَابَةِ، ومُقَارَبَةُ الخَطْوِ،
وهو قَرْمَطِيطٌ، كزَنْجبِيلٍ.
والقُرْمُوطُ، كعُصْفُورٍ: دُحْرُوجَةُ الجُعَلِ، والأحْمَرُ من ثَمَرِ الغَضَى كالرُّمَّانِ، يُشَبَّهُ به الثَّدْيُ.
والقَرَامِطَةُ: جِيلٌ، الواحِدُ: قَرْمَطِيٌّ.
واقْرَمَّطَ: غَضِبَ، وتَقَبَّضَ.
والقِرْمِطَتانِ، بالكسر، من ذي الجَنَاحَيْنِ: كالنُّخْرَتَيْنِ من الدَّابَّةِ.

• القِسْطُ، بالكسر: العَدْلُ، من المَصَادِرِ المَوْصُوفِ بها كالعَدْلِ، يَسْتَوِي فيه الواحِدُ والجَميعُ، يَقْسِطُ ويَقْسُطُ،
كالإِقْسَاطِ، والحِصَّةُ، والنَّصيبُ، ومِكْيَالٌ يَسَعُ نِصْفَ صاعٍ، وقد يُتَوَضَّأُ فيه، ومنه الحديثُ: "إن النساء من أسْفَهِ السُّفَهَاء،
إلا صاحِبَةَ القِسْطِ والسِّرَاجِ"، كأنه أراد التي تَخْدِمُ بَعْلَها، وتُوَضِّئُهُ، وتَزْدَهِرُ بِمِيضَأَتِهِ، وتقومُ على رأسِهِ بالسِّراجِ، والحِصَّةُ من الشيء، والمِقْدَارُ، والرِّزْقُ، والمِيزَانُ، والكُوزُ. وبالضم: عُودٌ هِنْدِيٌّ وعَرَبِيٌّ، مُدِرٌّ، نافِعٌ للكَبِدِ جِدّاً، والمَغَصِ، والدُّودِ، وحُمَّى الرِّبْعِ شُرْباً، وللزُّكامِ، والنَّزَلاتِ، والوَباء بُخوراً، وللبَهَقِ، والكَلَفِ طلاءٌ، وبالتحريك: يُبْسٌ في العُنُقِ،
عُنُقٌ قَسْطاء، من قِساطٍ، وانْتِصَابٌ في رِجْلَي الدابَّةِ، قَسِطَتْ عِظامُهُ، كسَمِعَ، قُسوطاً، فهو أقْسَطُ.
ورِجْلٌ قَسْطاء: مُعوَجَّةٌ.
ورُكْبَةٌ قَسْطاءٌ: يَبِسَتْ، وغَلُظَتْ حتى لا تَكادُ تَنْقَبِضُ من يُبْسِهَا
ج: قُسْطٌ، بالضم. وقاسِطُ بنُ هِنْبٍ: أبو حَيٍّ.
وقَسَطَ يَقْسِطُ قَسْطاً، بالفتح، وقُسوطاً: جارَ، وعَدَلَ عن الحَقِّ،
وـ الشيءَ: فَرَّقَهُ. وإسماعيل بنُ قُسْطَنْطِينَ المعْرُوفُ بالقُسْطِ: مُقْرِئٌ مَكِّيٌّ.
والقُسْطَانُ والقُسْطَانِيُّ والقُسْطَانِيَّةُ، بضمهن: قَوسُ اللهِ، والعامَّةُ تقولُ: قَوْسُ قُزَحَ، وقد نُهِيَ أن يقال
وقُسْطَانَةُ، بالضم: ة بين الرَّيِّ وساوَةَ، وحِصْنٌ بالأنْدَلُسِ.
وقُسْطُونُ، بالضم: حِصْنق من عَمَلِ حَلَبَ.
وقُسَنْطِينيَّةُ، مُشَدَّدَةً: حِصْنٌ بحُدُودِ إفْرِيقيَّةَ.
وقُسْطَنْطِينَةُ أو قُسْطَنْطِينِيَّةُ، بِزِيادَةِ ياء مُشَدَّدَةٍ وقد تُضَمُّ الطاء الأولى منهما: دارُ مَلِكِ الرُّومِ. وفَتْحُها من أشْراطِ السَّاعَةِ، وتُسَمَّى بالرُّومِيَّةِ بُوزَنْطِيَا،

الجزء: 1 - الصفحة: 682

وارْتِفَاعُ سُورِهِ أحدٌ وعِشْرُونَ ذِراعاً، وكنِيسَتُها مُسْتَطِيلَةٌ، وبجانِبِهَا عَمودٌ عالٍ في دَوْرِ أربعةِ أبْواعٍ تقريباً، وفي رأسِهِ فرسٌ من نُحاسٍ، وعليه فارِسٌ، وفي إحْدَى يَدَيْهِ كُرَةٌ من ذَهَبٍ، وقد فَتَحَ أصابعَ يدِهِ الأخرَى مُشيراً بها، وهو صُورَةُ قُسْطَنْطِينَ بانِيها.
والقَسْطَانُ: الغُبَارُ.
والتَّقْسِيطُ: التَّقْتِيرُ.
والاقْتِسَاطُ: الاقْتِسَامُ.
وتَقَسَّطُوا الشيء بينَهُمْ: اقْتَسَمُوهُ بالسَّوِيَّةِ.
ورجلٌ قَسيطٌ وقُسُطُ الرِّجْلِ، بضمتين: مُسْتَقِيمُهَا بِلا أَطَرٍ.

• القَشْطُ: الكَشْطُ، والكَشْفُ، والضَّرْبُ بالعَصا.
وانْقَشَطَتِ السماءُ،
وتَقَشَّطَتْ: أصْحَتْ.
وقَيْشاطَةُ: د بالمَغْرِبِ، منه محمدُ بنُ الوليدِ الأديبُ. وككتابٍ: الكِشاطُ.

• القَطُّ: القَطْعُ عامَّةً أو عَرْضاً، أو قَطْعُ شيءٍ صُلْبٍ كالحُقَّةِ،
كالاقْتِطاطِ، والقصيرُ الجَعْدُ من الشَّعْرِ،
كالقَطَطِ، محركةً،
وقد قَطِطَ، كفرِحَ، (وقد) قَطَّ يَقَطُّ، كَيَمَلُّ، قَطَطاً، محركةً، وقَطاطَةً.
والقَطَّاطُ: الخَرَّاطُ، صانِعُ الحُقَقِ. ورجُلٌ قَطُّ الشَّعْرِ وقَطَطُهُ، محركةً
ج: قَطُّونَ وقَطَطُونَ وأقْطَاطٌ وقِطَاطٌ.
والمِقَطَّةُ، كمِذَبَّةٍ: عُظَيْمٌ يَقُطُّ الكاتِبُ عليه أقْلامَهُ.
وقَطَّ السِّعْرُ يَقِطُّ،
وقُطَّ، بالضم، قَطّاً وقُطوطاً، بالضم،
فهو قاطُّ وقَطٌّ ومَقْطُوطٌ: غَلا.
والقاطِطُ: السِّعْرُ الغالِي.
وما رأيْتُهُ قَطُّ، ويُضَمُّ ويُخَفَّفَانِ،
وقَطٍّ، مُشَدَّدَةٍ مَجْرُورَةً: بمعنى الدَّهْرِ، مَخْصُوصٌ بالماضي، أي: فيما مَضَى من الزمانِ، أو فيما انْقَطَعَ من عُمُرِي وإذا كانت بمعنَى حَسْبُ، فقط، كعَنْ، وقَطٍ، مُنَوَّناً مجروراً،
وقَطِي. وإذا كان اسمَ فِعْلٍ بمعنَى يكفي، فَتُزادُ نونُ الوِقَايَةِ، ويقالُ: قَطْنِي، ويقالُ: قَطْكَ، أي: كفاكَ،
وقَطِي، أي: كفاني. ومنهم من يقولُ: قَطْ عبدَ اللهِ دِرْهَمٌ، فَيَنْصِبُونَ بها. وقد تَدْخُلُ النونُ فيها، ويُنْصَبُ بها، فتقولُ: قَطْنَ عبدَ اللهِ دِرْهَمٌ، وفي المُوعَبِ: قَطْ عبدِ اللهِ دِرْهَمٌ، يَتْرُكُونَ الطاء مَوقوفةً، ويَجُرُّونَ بها، وقال أهْلُ البَصْرَةِ: وهو الصوابُ، على مَعْنَى: حَسْبُ زيدٍ، وكَفْيُ زيدٍ دِرْهَمٌ، أو إذا أرَدْتَ بِقَطْ الزمانَ، فَمُرْتَفِعٌ أبداً غيرُ مُنَوَّنٍ: ما رأيتُ مثلَهُ قطُّ. فإن قَلَّلْتَ بِقَطْ، فاجْزِمْها: ما عندَكَ إلاَّ هذا قَطْ. فإن لَقِيَتْهُ ألِفُ وصْلٍ، كسَرْتَ: ما عَلِمْتُ إلاَّ هذا قَطِ اليومَ، وما فَعَلْتُ هذا قَطْ، ولا قَطُّ. أو يقالُ: قَطُّ يا هذا، مثلثَةَ الطاء مُشَدَّدَةً، ومضمومَةَ الطاء مُخَفَّفَةً ومَرْفُوعَةً، وتَخْتَصُّ بالنَّفْيِ ماضِياً، وتقولُ العامَّةُ: لا أفْعَلُهُ قَطُّ.
وفي مَواضِعَ من البُخَارِي جاء بعدَ المُثْبَتِ، منها في الكُسُوفِ: "أطْوَلُ صَلاةٍ صَلَّيْتُهَا قَطُّ"، وفي سُنَنِ أبي داود: "تَوَضَّأَ ثلاثاً قَطْ". وأثْبَتَه ابنُ مالِكٍ في الشَّواهِدِ لغةً، قال: وهي مما خَفِيَ على كثيرٍ من النُّحاةِ. ومالَه إلاَّ عَشَرَةٌ قَطْ يا فَتَى، مُخَفَّفاً مَجْزُوماً، ومُثَقَّلاً مَخْفُوضاً.
وقَطاطِ، كقَطامِ: حَسْبِي.
والقَطُّ: دعاء القَطَاةِ، ويُخَفَّفُ، وبالكسر: النَّصيبُ، والصَّكُّ، وكِتابُ المُحَاسَبَةِ
ج: قُطُوطٌ، والسِّنَّوْرُ
ج: قِطَاطٌ وقِطَطَةٌ، والساعةُ من الليلِ،
والقِطْقِطُ، بالكسر: المَطَرُ الصِّغَارُ، أو المُتَتَابِعُ العظيمُ القَطْرِ، أو البَرَدُ، أو صِغَارُهُ.
وقَطْقَطَتِ السماء: أمْطَرَت،
وـ القَطَاةُ: صَوَّتَتْ وحْدَها.
وتَقَطْقَطَ: رَكِبَ رأسَه.
ودَلَجٌ قَطْقاطٌ: سريعٌ.
وقُطَيْقِطٌ: ع.
والقَطاقِطُ والقُطْقُطُ والقُطْقُطانةُ، بضمهما: مواضِعُ، الأَخيرةُ بالكوفة كانتْ سِجْنَ النُّعمانِ بنِ المُنْذِرِ.
ودَارةُ قُطْقُطٍ، بضم القافينِ وكسرِهما: ع.
والقَطائِطُ: ة باليَمنِ.
وجاءَتِ الخيلُ قَطائِطَ: قَطيعاً قَطيعاً، أو جَماعاتٍ في تَفْرِقَةٍ.
وككِتابٍ: المِثالُ الذي يُحْذَى عليه، ومَدَارُ حوافِرِ الدابَّةِ، والشديدُ جُعودَةِ الشَّعَرِ، وأعْلَى حافَةِ الكَهْفِ،
كالقَطيطَةِ، وحَرْفُ الجبلِ، أو حَرْفٌ من صَخْرٍ كَأنَّما قُطَّ قَطّاً
ج: أقِطَّةٌ.
والقَطَوَّطُ، كحَزَوَّرٍ: الخفيفُ الكَميشُ.
والقَطَوْطَى، كخَجَوْجَى: مَنْ يُقارِبُ الخَطْوَ.
وتَقْطيطُ الحُقَّةِ: قَطْعُها.
والمَقَطُّ: مُنْقَطَعُ شَراسِيفِ الفَرَسِ.
وتَقَطْقَطَت الدَّلْوُ: انْحَدَرَت،
وـ فلانٌ: قارَبَ الخَطْوَ، وأسْرَعَ،
وـ في البلادِ: ذَهَبَ.
والمُقَطْقَطُ الرأسِ، بفتح القافينِ: المُصَعْنَبُه.

• القَعْرَطةُ: تَقْويضُ البِناءِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 683

• القَعْطُ، كالمَنْعِ: الشَّدُّ، والتَّضْييقُ،
كالتَّقْعيطِ، والجُبْنُ، والصَّرْعُ، والغَضَبُ، وشِدَّةُ الصِّيَاحِ،
كالإِقْعاطِ، والشَّاءُ الكثيرةُ، والسَّوْقُ الشَّديدُ،
كالتَّقْعِيْطِ، والكَشْفُ، والطَّرْدُ، وشَدُّ العِمامَةِ، واليُبْسُ.
ورجلٌ قَعاطٌ، كسَحابٍ وكِتابٍ: سَوَّاقٌ عَنيفٌ للدَّوابِّ.
وقَعِطَ، كَسَمِعَ: ذَلَّ وهانَ.
وأقْعَطَ في القولِ: أفْحَشَ،
كقَعَطَ،
وـ فلاناً: أهانَه،
وـ القومُ عنه: انْكَشَفوا. وكمُعَظَّمٍ: الحِمْلُ المُرْتَفِعُ على الدابَّة.
والمُتَقَعِّطُ الرأسِ: الشديدُ الجُعودَةِ، والمُتَشَدّدُ في الأمْرِ.
واقْتَعَطَ: تَعَمَّمَ، ولم يُدِرْ تحتَ الحَنَكِ. وكمِكْنَسَةٍ: العِمامةُ.
والقَعْوَطَةُ: القَعْرَطةُ.

• القُعْمُوطُ، كعُصْفورٍ: خِرْقَةٌ طَويلةٌ يُلَفُّ فيها الصَّبِي، وبهاءٍ: دُحْروجَةُ الجُعَلِ.

• القَفْطُ: جَمْعُ ما بينَ القُطْرَيْنِ، والسِّفادُ، يَقْفُطُ ويَقْفِطُ، أو خاصٌّ بذَواتِ الظِّلْفِ.
وقَفَطَنا بِخَيْرٍ: كافَأَنا به.
ورجُلٌ قَفَطَى، كجَمَزَى: كثيرُ النكاحِ،
كالقَيْفَطِ، كحَيْدَرٍ.
وقِفْطُ، بالكسر: د بصَعيدِ مِصْرَ مَوْقوفةٌ على العَلَوِيْين من أيامِ أميرِ المؤمنينَ عليّ، رضي الله تعالى عنه.
واقْفاطَّتِ العَنْزُ: مَدَّتْ مُؤَخَّرَها إلى الفَحْلِ.
والتَّيْسُ يَقْتَفِطُها،
وـ إليها: يَضُمُّ مُؤَخَّرَه إليها.
وتَقافَطا: تَعاونَا في ذلك.
والمُنْقَفِطُ: المُتَقارِبُ المُسْتَوْفِزُ فَوْقَ الدابَّةِ.

• قَفْلَطَهُ مِنْ يَدِه: اخْتَطَفَه.

• القَلَطِيُّ، كعَرَبِيّ محرَّكةً: القصيرُ جِدّاً مِن الناسِ والسَّنانيرِ والكِلابِ،
كالقُلاطِ، بالضم،
(والقِيليطِ، بالكسر)، والرجُلُ الخبيثُ المارِدُ.
والقِيليطُ: الآدَرُ.
والقِلِّيطُ، كسِكّيتٍ: الأُدْرَةُ.
والقُلاطُ، كغُرابٍ وسَمَكٍ وسِنَّوْرٍ: مِنْ أولادِ الجِنّ والشَّياطينِ.
والقَلْطُ: الدَّمامةُ.
وهذا أقْلَطُ منه: آيَسُ. وككِتابٍ: قَلْعَةٌ بينَ قَزْوِينَ وخَلْخالَ.

• اقْلَعَطَّ الشَّعَرُ: جَعُدَ، وصَلُبَ.
والمُقْلَعِطُّ، كَمُطْمَئِنٍّ: الهاربُ الحاذِرُ النافِرُ الخائِفُ، والرأسُ الشديدُ الجُعودَةِ، لا يَكادُ يَطولُ شَعَرُه،
والاسْمُ: القَلْعَطَةُ.

• القَلْفاطُ، كخَزْعالٍ: لقبُ محمدِ بنِ يَحْيَى الأَديبِ.

• قَمَطَه يَقْمُطُه ويَقْمِطُه: شَدَّ يَدَيهِ ورِجْلَيْهِ، كما يُفْعَلُ بالصبِيِّ في المَهْدِ،
وـ الأَسيرَ: جَمَعَ بينَ يَديهِ ورِجْلَيْهِ،
كَقَمَّطَه.
والقِماطُ، ككِتابٍ: ذلك الحَبْلُ، والخِرْقةُ التي تَلُفُّها على الصبيِّ.
ووَقَعْتُ على قِماطِه: فَطِنْتُ بُنُودَه.
والقَمْطُ: السِّفادُ، والجِماعُ، والذَّوْقُ، وتَقْطيرُ الإِبِلِ، والآخْذُ، وبالكسر: حَبْلٌ تُشَدُّ به الأَخْصاصُ وقَوائمُ الشاةِ للذَّبْحِ،
كالقِماطِ.
وحولٌ قَمِيطٌ: تامُّ.

• القُمْعوطةُ، بالضم: دُحْروجةُ الجُعَلِ.
واقْمَعَطَّ: عَظُمَ أعْلَى بَطْنِه، وخَمُصَ أسْفَلُه، أو تَداخَلَ بعضُه في بعضٍ.

• القُنَّبِيطُ، بالضم وفتح النونِ المُشَدَّدةِ: أغْلَظُ أنْواعِ الكُرُنْبِ، مُبَخِّرٌ، مُغَلِّطٌ، ومُحْتَمِلَةُ بِزْرِه لا تَحْبَلُ. ومحمدُ بنُ الحُسينِ القُنَّبِيطِيُّ: محدّثٌ.

• القُنْسَطِيطُ، بالضم وفتح السينِ: شجرةٌ م.

• قَنَطَ، كنصَرَ وضَرَبَ وحَسِبَ وكَرُمَ، قُنوطاً، بالضم، وكفرِحَ، قَنَطاً وقَناطةً، وكمَنَع وحَسِبَ وهاتانِ على الجمعِ بينَ اللُّغَتَينِ: يَئِسَ، فهو قَنِطٌ، كفرِحٍ.
وقَنَّطَه تَقْنيطاً: آيَسَه.
والقَنْطُ: المَنْعُ، وزُبَيْبُ الصبيِّ.

• القَوْطُ: القَطيعُ من الغَنَمِ، أو مِئَةٌ
ج: أقْواطٌ، وبهاءٍ: الجُلَّةُ الكبيرةُ.
وقُوطُ، كَلُوطٍ: ة بِبَلْخَ، وجَدُّ عبدِ الله بنِ محمدٍ المُحَدِّثِ،
وبهاءٍ: ع.
والقَوَّاطُ: راعِي قَوْطٍ من الغَنَمِ.

فَصْلُ الكاف
• الكحْطُ: لغةٌ في القَحْط فَصيحةٌ، وقد كَحَطَ القَطْرُ، وعامٌ كاحطٌ.

• الكُسْطُ، بالضم: القُسْطُ.
والكَسْطانُ، بالفتح: الغُبارُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 684

• الكَشْطُ: رَفْعُكَ شيئاً عن شيء قد غَشَّاهُ.
{وإذا السَّماءُ كُشِطَتْ}: قُلِعَتْ كما يُقْلَعُ السَّقْفُ.
وكَشَطَ الجُلَّ عن الفرسِ: كشَفَه.
وككِتابٍ: الانْكِشافُ، كالانكشاطِ، والجِلْدُ المَكشوطُ رُبَّما غُشِّيَ به عليها، يقالُ: ارْفَعْ كِشاطَها لِأَنْظُرَ إلى لَحْمِها، وهذا خاصٌّ بالجَزورِ.
والكَشَطَةُ، محركةً: أربابُ الجَزورِ المَكْشوطَة.
وانْكَشَطَ الرَّوْعُ: ذَهَبَ.

• الكَلْطَةُ: عَدْوُ الأقْزَلِ أو المَقْطوعِ الرِّجْلِ. وكَلَطَةُ، محرّكَةً: ابنٌ للفَرَزْدَقِ.
والكُلُطُ، بضمتينِ: الرِّجالُ المُتَقَلِّبونَ فَرَحاً ومَرَحاً.

فَصْلُ اللاّم
• لَأطَه، كمَنعه: أمَرَه بأمْرٍ فألَحَّ عليه،
وـ بسَهْمٍ: أصابَه به، واقْتَضاه فألَحَّ عليه، وأتْبَعَه بَصَرَه فلم يَصْرِفْه حتى تَوارَى،
وـ بالعَصا: ضَرَبَه،
وـ في مُرورِه: مَرَّ فارّاً مُسْتَعْجِلاً لا يَلْتَفِتُ،
وـ عليه: اشْتَدَّ.

• لَبَطَ به الأرضَ: ضَرَبَ.
ولُبِطَ به، كَعُنِي: سَقَطَ مِنْ قِيامٍ، وصُرِعَ.
واللَّبْطَةُ: الزُّكامُ، لُبِطَ، بالضم، لَبْطاً،
فهو مَلْبوطٌ، وبالتحريك: اسمٌ من الالْتباطِ، وعَدْوُ الأَقْزَلِ.
ولَبَطَةُ: ابنٌ للفَرَزْدَقِ، أخو كَلَطَةَ وحَبَطَةَ.
وتَلَبَّطَ: تَحَيَّرَ، وعَدَا، واضْطَجَعَ، وتَمَرَّغَ،
وـ إليه: تَوَجَّهَ.
والمِلْبَطُ، كمِنْبَرٍ: ع، وله يومٌ.
ولِبْطيطٌ، كزِنْبِيلٍ: د بالجَزيرة الخَضْراء الأنْدَلُسِيَّةِ.
والْتَبَطَ البعيرُ: خَبَطَ بيدَيهِ وهو يَعْدُو،
كَلَبَطَ يَلْبِطُ،
وـ فلانٌ: سَعَى، وتَحَيَّرَ واضْطَرَبَ،
وـ الفَرَسُ: جَمَعَ قَوائِمَهُ،
وـ القومُ به: أطافُوا به، ولَزِمُوهُ.
والأَلْباطُ: الجُلودُ.

• اللَّثْطُ: الرَّمْيُ والضربُ الخَفيفانِ، أو ضَرْبُ الظَّهْرِ بالكَف قليلاً قليلاً، ورَمْيُ العاذِرِ سَهْلاً.

• اللَّحْطُ، كالمَنْعِ: الرَّشُّ بالماءِ، والزَّبْنُ.
والتَحَطَ: غَضِبَ.

• الالتِخاطُ: الاخْتِلاطُ.

• لَطَّ بالأمْر يَلِطُّ: لَزِمَهُ،
وـ عليه: سَتَرَ،
كَأَلَطَّ،
وـ عنه الخَبَرَ: طَواهُ وكَتَمَه،
وـ الباب: أغْلَقَه.
ولَطَطْتُ الشيءَ: ألصَقْتُهُ،
وـ حَقَّه،
وـ عنه: جَحَدتهُ،
كَأَلْطَطْتُ،
وـ الناقةُ بِذَنَبِها: ألصَقَتْه بِحيائِها عند العَدْوِ.
واللَّطُّ: القِلادَةُ من حَبِّ الحَنْظَلِ المُصَبَّغِ
ج: لِطاطٌ.
والمِلْطاطُ، بالكسر: حَرْفٌ من أعلى الجَبَلِ، وجانِبُه،
كاللَّطاطِ، ورَحَى البِزْرِ، أو يَدُ الرَّحَى، وحافَةُ الوادِي، وساحِلُ البَحْرِ، والمَنْهَجُ المَوْطوءُ، وصَوْبَجُ الخَبَّازِ، ومالَجُ الطَّيَّانِ،
وـ من الشِّجاجِ: السِّمْحاقُ، أو التي تَبْلُغُ الدِّماغَ،
كالمِلْطاةِ والمِلْطاءِ والمِلْطى، بكسرِهِنَّ، وحَرْفٌ في وَسَطِ رأسِ البَعيرِ، وناحِيةُ الرأسِ، أو جُمْلَتُه، أو جِلْدَتُه، أو كُلُّ شِقٍّ منه.
واللِّطْلِطُ، بالكسر: الغَليظُ الأَسْنانِ، والناقةُ الهَرِمَةُ، والمرأةُ العجوزُ.
ولاطٌّ مُلِطٌّ: خَبيثٌ مُخْبِثٌ.
والأَلَطُّ: من سَقَطَتْ أسنانُهُ وتأكَّلَتْ.
ولَطَاطِ، كقَطَامِ: السَّنَةُ السَّاتِرةُ عن العَطاءِ الحاجِبَةُ.
وألَطَّ قَبْرَهُ: أَلزَقَهُ بالأرضِ،
وـ الغَريمُ: مَنَعَ من الحَقِّ.
والْتَطَّ بالمِسْكِ: تَلَطَّخَ،
وـ المرأةُ: اسْتَتَرَتْ،
وـ الشيءَ: سَتَرَهُ.

• لَعَطَهُ، كَمَنَعه: كواهُ في عُرْضِ العُنُقِ،
وـ فلانٌ: أسْرَعَ،
وـ الإِبِلُ: رَعَتْ،
وـ فلاناً بِحَقِّهِ: اتَّقاهُ به،
وـ بِسَهْمٍ أو بِعَينٍ: أصابَهُ.
واللُّعْطَةُ، بالضم: الاسمُ منه، والعُلْطَةُ، وسُفْعَةٌ في وجْهِ الصَّقْرِ، وسَوادٌ بِعُرْضِ عُنُقِ الشَّاةِ،
وهي لَعْطاءُ، وخَطٌّ بِسوادٍ أو صُفْرَةٍ تَخُطُّه المرأةُ في خَدِّها.
والأَلْعاطُ: خُطُوطٌ تَخُطُّها الحَبَشُ في وُجُوهِها، الواحِدُ: لَعْطٌ. وأسامَةُ بنُ

الجزء: 1 - الصفحة: 685

لُعْطٍ، بالضم: في هُذَيْلٍ.
وَمرَّ لاعِطاً، أي: مُعارِضاً إلى جَنْبِ حائِطٍ أو جَبَلٍ. وذلك المَوْضِعُ من الحائِطِ والجَبَلِ: لُعْطٌ، بالضم.
وكمَقْعَدٍ: كُلُّ مكانٍ يُلْعَطُ نَباتُه، أي: يُلْحَسُ من المَرَاعِي، أو المَرْعَى القَريبُ إنما يكونُ حَوْلَ البُيوتِ. وكجَرْوَلٍ: اسمٌ.

• اللِّعْمِطُ، كزِبْرِجٍ: المرأةُ البَذِيَّةُ.

• اللَّغْطُ، ويُحَرَّكُ: الصوتُ، والجَلَبَةُ، أو أصواتٌ مُبْهَمَةٌ لا تُفْهَمُ
ج: ألغاطٌ، لَغَطُوا، كمَنَعُوا، ولَغَّطُوا وألْغَطُوا. والحَمامُ والقَطا يَلْغَطانِ لَغْطاً ولَغِيطاً. وكغُرابٍ: جَبَلٌ وماءٌ.
واللَّغَطُ: فِناءُ الباب.
وأَلْغَطَ لَبَنَه: ألْقَى فيه الرَّضْفَ، فارْتَفَعَ له النَّشِيشُ.

• لَقَطَه: أخَذه من الأرضِ، فهو مَلْقوطٌ ولَقِيطٌ،
وـ الثوبَ: رَقَعَه ورَفَاهُ.
واللاَّقِطُ: الرَّفَّاءُ، وكُلُّ عَبْدٍ أعْتِقَ، والماقِطُ: عَبْدُهُ، والساقِطُ: عَبْدُه، ومنه: هو ساقِطُ بنُ ماقِطِ بنِ لاقِطٍ.
واللُّقَاطَةُ، بالضم: ما كانَ ساقِطاً مما لا قِيمَةَ له. وكَسحابٍ: السُّنْبُلُ الذي تُخْطِئُه المَناجِلُ، وبالكسر: اسمُ ذلك الفِعلِ.
ويا مَلْقَطانُ: يا أحْمَقُ، وهي: بهاءٍ.
واللَّقَطُ، محرّكةً وكحُزْمَةٍ وهُمَزَةٍ وثُمامَةٍ: ما الْتُقِطَ.
واللَّقِيطُ: المَوْلُودُ الذي يُنْبَذُ،
كالمَلْقُوطِ، وبِئرٌ وُقِعَ عليها بَغْتَةً. ولَقِيطٌ البَلَويُّ، وابنُ الرَّبيعِ، وابنُ صَبْرَةَ، وابنُ عامِرٍ، وابنُ عَدِيّ، وابنُ عَبَّادٍ: صحابيُّونَ، وبهاءٍ: الرجلُ المَهِينُ الرَّذْلُ، وكذا المرأةُ.
وبنُو اللَّقِيطةِ: سُمُّوا بها لأنّ أمَّهُمُ الْتَقَطَها حُذَيْفَةُ بنُ بَدْرٍ في جَوارٍ أضَرَّتْ بِهِنَّ السَّنَةُ، فأعْجَبَتْه، فَخَطَبها إلى أبيها، وتَزَوَّجَها، وهي بنتُ عُصْمِ بنِ مَرْوانَ وأوَّلُ أبْياتِ الحَماسَةِ مُحَرَّفٌ، والرِّوايةُ: بنُو الشَّقِيقةِ، وهي بنتُ عَبَّادِ بنِ زيد، ويأتي في القافِ.
والمِلْقاطُ، بالكسر: القَلَمُ، والمِنْقاشُ، والعَنْكَبُوتُ. وكمِنْبرٍ: ما يُلْقَطُ به.
وبنُو مِلْقَطٍ: حَيٌّ.
والْتَقَطَه: عَثَرَ عليه من غيرِ طَلَبٍ.
وتَلَقَّطَه: الْتَقَطَه من ههُنا وههنا.
ودارُهُ بِلقاطِ دارِي، بالكسر: بِحِذائِها.
والمُلاقَطَةُ: المُحاذاةُ، وأن يأخُذَ الفرسُ بقَوائِمِه جميعاً.
والأَلْقاطُ: الأوْباشُ.
و"لكلِّ ساقِطَةٍ لاقِطَةٌ" أي: لكلِّ كَلمةٍ سَقَطَتْ من فَمِ الناطِقِ نَفْسٌ تَسْمَعُها فَتَلْقُطُها فَتُذِيعُها، يُضْرَبُ في حِفْظِ اللسانِ.
ولاقِطَةُ الحَصَى: قانِصةُ الطيرِ.
وإنه لُقَّيْطَى خُلَّيْطَى، كسُمَّيْهَى: مُلْتَقِطٌ للأخْبارِ لِيَنِمَّ بها.
واللَّقَطُ، محرّكةً: ما يُلْتَقَطُ من السَّنابِلِ، وقِطَعُ ذَهَبٍ تُوجَدُ في المَعْدِنِ، وبَقْلَةٌ طَيِّبَةٌ تَتْبَعُها الدَّوابُّ، الواحدةُ: بهاءٍ.

• اللَّمْطُ: الاضْطِرابُ، والطَّعْنُ.
ولَمْطَةُ: أرضٌ لِقَبيلةٍ بالبَرْبَر، يُنْسَبُ إليها الدَّرَقُ لأَنهم يَنْقَعُونَ الجُلُودَ في الحَلِيبِ سَنَةً، فَيَعْملُونَها، فَيَنْبُو عنها السيفُ القاطِعُ.
أو لَمْطٌ: اسمُ أمَّةٍ من الأُمَمِ.
والتَمَطَ بِحَقِّي: ذَهَبَ به.

• لُوطٌ، بالضم: من الأنبياءِ، عليهمُ الصلاة والسلامُ، مُنْصَرِفٌ مع السَّبَبَيْنِ لسُكونِ وسَطِه.
ولاطَ: عَمِلَ عَمَلَ قَوْمِه،
كلاوَطَ وتَلَوَّطَ،
وـ الحَوْضَ،
وـ به: طَيَّنَه،
وـ الشيءُ بقَلْبِي يَلُوطُ ويَلِيطُ لَوْطاً ولَيْطاً: حُبِّبَ إليه، وألْصِقَ،
وـ فلاناً بِسَهْمٍ أو بِعَيْنٍ: أصابَه به،
وـ فلاناً بفلانٍ: ألْحَقَهُ به،
وـ الشيءَ: أخْفاهُ،
وـ في الأمرِ لاطاً: ألَحَّ،
وـ الله تعالى فلاناً لَيْطاً: لَعَنَه، ومنه: شَيطانٌ لَيْطانٌ، أو هو إِتْباعٌ.
واللَّوْطُ: الرِّداءُ، والرَّجُلُ الخفيفُ المُتَصَرِّفُ، والرِّبا،
كاللِّياطِ، والشيءُ اللازِقُ، مَصْدَرٌ يُوصفُ به.
والتاطَهُ: ادَّعاهُ وَلَداً وليس له،
كاسْتَلاطَهُ،
وـ حَوْضاً: لاطَه لِنَفْسِه،
وـ بِقَلْبِي: لَصِقَ.
واللَّوِيطَةُ: طعامٌ اخْتَلَطَ بعضُه ببعضٍ.
واللِّيطَةُ، بالكسر: قِشْرُ القَصَبَةِ والقَوْسِ والقَناةِ
ج: لِيطٌ ولِياطٌ، بكسرهما، وألْياطٌ.
واللَّيْطُ: اللَّوْنُ، ويُكْسَرُ، وبالكسر: الجِلْدُ، والسَّجِيَّةُ، وقِشْرُ كلِّ شيءٍ. وككِتابٍ: الكِلْسُ، والجِصُّ، والسَّلْحُ.
والتَّلْيِيطُ: الإِلْصاقُ.
وما يَلِيطُ به النَّعِيمُ: ما يَليِقُ.

• لَهَطَه، كمَنَعه: ضَرَبَهُ بالكَف مَنْشُورَةً،
وـ بسَهْمٍ: رَماهُ به،
وـ الثَّوْبَ: خاطَه،
وـ به الأرضَ: صَرَعَه،
وـ الأُمُّ به: ولَدَتْه.
ولَهْطَةٌ مِن الخَبَرِ: ما تَسْمَعُه ولم تَسْتَحِقَّه ولم تُكَذِّبْهُ.
وألْهَطَتْ فَرْجَها بماءٍ: ضَرَبَتْه به.

الجزء: 1 - الصفحة: 686

فَصْلُ الميمُ
• امْتَلأَ فما يَجدُ مَئِطاً، ككتِفٍ وكيِّسٍ: مَزِيداً.

• المَثْطُ، بالثاء المُثَلّثة: غَمْزُكَ الشيءَ بِيَدِكَ على الأرضِ.

• رجُلٌ مُمَّجِطُ الخَلْقِ، كالمُمَّغِطِ: مُسْتَرْخِيه في طُولٍ.

• المَحْطُ: شَبيهٌ بالمَخْط.
وعامٌ ماحِطٌ: قليلُ الغَيْثِ.
وتَمْحِيطُ الوَتَرِ: أن تُمِرَّ عليه الأصابِعَ لتُصْلِحَهُ.
والامْتِحاطُ: عَدْوُ الإِبِلِ، واسْتِلالُ السَّيْفِ، وانْتِزاعُ الرُّمْحِ.

• مَخَطَ السَّهمُ، كَمَنَعَ ونَصَرَ، مُخُوطاً: نَفَذَ،
وـ السَّيْفَ: سَلَّهُ،
كامْتَخَطَهُ،
وـ الجَمَلُ به: أسْرَعَ، ونَزَعَ، ومَدَّ،
وـ الفحلُ الناقةَ: ألَحَّ عليها في الضِّرابِ،
وـ المُخاطَ: رَماهُ، وهو السائِلُ من الأَنْفِ.
وهذه الناقةُ مَخَطَها بنو فلانٍ، أي: نُتِجَتْ عندهم، وذلك أنَّ الحُوارَ إذا فارقَ الناقةَ، مَسَحَ الناتِجُ غِرْسَه وما على أنْفِه من السابِياء،
فذلك المَخْطُ، ثم قيلَ لِلناتِجِ: ماخِطٌ.
والمَخْطُ: الثوبُ القصيرُ، والرَّمادُ، والسَّيْرُ السريعُ، وشَبَهُ الوَلَدِ بأبِيه.
والمُخاطةُ، كثُمامةٍ وجُمَّيْزٍ: شَجَرٌ، فارِسيَّتُه: السِّبِسْتانُ.
ومُخاطُ الشيطانِ: الذي يُتَرَاءَى في عَيْنِ الشمسِ للناظِرِ في الهَواءِ بالهاجِرَة.
وامْتَخَطَ: اسْتَنْثَرَ،
كتَمَخَّطَ،
وـ ما في يَدِه: نَزَعَه، واخْتَلَسَه.
والتَّمْخيطُ: أن تَمْسَحَ من أنْفِ السَّخْلَةِ ما عليه. وككَتِفٍ: السَّيِّدُ الكريمُ
ج: أمْخاطٌ.
وأمْخَطَ السَّهْمَ: أنْفَذَهُ.
وتَمَخَّطَ: اضْطَرَبَ في مَشْيِه، يَسْقُطُ مَرَّةً، ويَتَحاملُ أُخْرَى.

• مِرْجِيطةُ، بالجيم: د بالمغرب.

• المِرْطُ، بالكسر: كساءٌ من صُوفٍ أو خَزٍّ
ج: مُرُوطٌ، وبالفتح: نَتْفُ الشَعَرِ.
والمُراطة، كثُمامةٍ: ما سَقَطَ في التَّسْريحِ أو النَّتْفِ.
ومَرَطَ: أسْرَعَ، وجَمَعَ،
وـ بسَلْحِه: رَمَى،
وـ بولَدِها: رَمَتْ.
والأَمْرَطُ: الخفيفُ شَعَرِ الجَسَدِ والحاجبِ والعَيْنِ عَمَشًا
ج: مُرْطٌ، بالضم وكعِنَبةٍ، وقد مَرِطَ، كفرِحَ، والذئْبُ المُنْتَتِفُ الشَّعَرِ، واللِّصُّ،
وـ من السِّهام: ما لا رِيشَ عليه،
كالمَريطِ، كأَميرٍ وكتابٍ وعُنقٍ
ج: أمْراطٌ.
ومِراطٌ، ككتابٍ وكأَميرٍ: ما بينَ الثُّنَّةِ وأمِّ القِرْدانِ من الرُّسْغِ، وعِرْقانِ في الجَسَدِ وهُما مَريطانِ.
وكزُبَيْرٍ: ع، وجَدٌّ لهاشِمِ بنِ حَرْمَلَةَ. وكجَمَزَى: ضَرْبٌ من العَدْوِ.
والمُرَيْطاءُ، كالغُبَيْراءِ: ما بين السُّرَّةِ أو الصَّدْرِ إلى العانَةِ، أو جِلْدَةٌ رَقيقَةٌ بينهُما، أو عِرْقانِ يَعْتَمِدُ عليهما الصائِحُ، وما عَرِيَ من الشَّفَةِ السُّفْلَى والسَّبَلَةِ فَوْقَ ذلك، وما اكْتَنَفَ العَنْفَقَةَ من جانِبَيْها،
كالمِرْطاوانِ، بالكسر، والإِبْطُ، وبالقَصْر: اللَّهاةُ.
وأمْرَطَت النَّخْلَةُ: سَقَطَ بُسْرُها، وهي مُمْرِطٌ،
ومُعْتادَتُها: مِمْراطٌ،
وـ الناقةُ: أسْرَعَتْ، وتَقَدَّمَتْ، وهي مُمْرِطٌ ومِمْراطٌ،
وـ الشَّعَرُ: حانَ له أن يُمْرَطَ.
ومَرَّطَ الثوبَ تَمْريطًا: قَصَّرَ كُمَّيْهِ فجَعَلَه مِرْطًا،
وـ الشَّعَرَ: نَتَفَه.
وامتَرَطَهُ: اخْتَلَسَه، أو جَمَعَه.
وتَمَرَّطَ الشَّعَرُ وامَّرَطَ، كافْتَعَلَ: تَساقَطَ، وتَحاتَّ.
ومارَطَه: مَرَّطَ شَعَرَهُ، وخَدَشَه.

• مَسَطَ الناقَة: أدخَلَ يَدَه في رَحمِها فأخْرَجَ ماءَ الفَحْلِ، يُفْعَلُ إذا نَزَا عليها فَحْلٌ لَئيمٌ،
وـ المِعَى: خَرَطَ ما فيهِ بِإِصْبَعهِ،
وـ الثوبَ: بَلَّهُ ثم خَرَطَه بِيَدِهِ ليَخْرُجَ ماؤُه،
وـ السِّقاءَ: أخْرَجَ ما فيه من لَبَنٍ خاثِرٍ بِإِصْبَعِه،
وـ فلاناً: ضَرَبَه بالسِّياطِ.
والماسِطُ: الماءُ المِلْحُ يَمْسُطُ البُطونَ، ومُوَيْهٌ مِلْحٌ لبني طُهَيَّةَ، ونباتٌ صَيْفِيٌّ إذا رَعَتْه الإِبِلُ، مَسَطَ بُطونَها، فَخَرَطَها. وكأَميرٍ: الماءُ الكَدِرُ،
كالمَسِيطَةِ، والطينُ، وفَحْلٌ لا يُلْقِحُ، وبهاءٍ: البئرُ العَذْبَةُ يَسيلُ إليها ماءُ الآجِنَةِ فَيُفْسِدُها، والماءُ يَجْرِي بين الحوضِ والبئرِ، فَيُنْتِنُ، والوادِي السائِلُ بماءٍ قليلٍ.
وأقَلُّ من ذلك: مُسَيِّطَةٌ، مُصَغَّرًا.

• المِشْطُ، مثلثةً وككتفٍ وعُنُقٍ وعُتُلٍّ ومِنْبَرٍ: آلةٌ يُمْتَشَطُ بها
ج: أمْشاطٌ ومِشاطٌ، وبالضمِ: مِنْسَجٌ يُنْسَجُ به منصوباً، ونَبْتٌ صغيرٌ، ويقالُ له: مُشْطُ الذئب، وسُلامَياتُ ظَهْرِ القَدَمِ،
وـ من الكتِفِ: عَظْمٌ عريضٌ، وسِمَةٌ للإِبِلِ، وبعيرٌ مَمْشوطٌ، وسَبَجَةٌ يُغَطَّى بها الحُبُّ، وبالفتح: الخَلْطُ، وتَرْجيلُ الشَّعَرِ. وكثُمامةٍ: ما سَقَطَ منه، وقد امْتَشَطَ.
والماشِطَةُ: التي تُحْسِنُ المَشْطَ.
وحِرْفَتُها: المِشاطَةُ، بالكسر.
ومَشِطتِ الناقةُ، كفرِحَ: صارَ على جانِبَيْها كالأَمْشاطِ من الشَّحْمِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 687

كمَشَّطَتْ تَمْشيطاً،
وـ يدُه: خَشُنَتْ من عَمَلٍ، أو دَخَلَ فيها شَوْكٌ ونحوُه.
ورجلٌ مَمْشُوطٌ: فيه دِقَّةٌ وطُولٌ.
ويقالُ للمُتَمَلِّقِ: دائمُ المَشْطِ.
والأُمَيْشِطُ، كأُمَيْلِحٍ: ع.

• مَصَطَ ما في الرحِمِ: مَسَطَه.

• المُضَطُ، بالضم: المُشْطُ، وتأتي فيه اللغاتُ المُتَقَدِّمَةُ، لغةٌ لرَبيعةَ واليَمنِ يَجْعَلُونَ الشينَ ضادًا غيرَ خالِصةٍ.

• مَطَّه: مَدَّهُ،
وـ الدَّلْوَ: جَذَبَه،
وـ حاجِبَيْهِ وخَدَّهُ: تَكَبَّرَ،
وـ أصابعَه: مَدَّها مُخاطِباً بها.
والمَطِيطةُ، كسفينةٍ: الماءُ الخاثِرُ في أسْفَلِ الحَوْضِ.
ومُطَيْطةُ، كجُهَيْنَةَ: ع.
والمَطاطُ، كسحابٍ: لبَنُ الإِبِلِ الخاثِرُ الحامضُ.
والمُطَيْطاءُ، كحُمَيْراءَ: التَّبَخْتُرُ، ومَدُّ اليَدَينِ في المَشْيِ، ويُقْصَرُ،
كالمَطيطاءِ.
والتَّمْطيطُ: الشَّتْمُ.
وتَمَطَّطَ: تَمَدَّدَ،
وـ في الكلامِ: لَوَّنَ فيه.
ومَطْمَطَ: تَوانَى في خَطِّه أو كلامِه.
وتَمَطْمَطَ الماءُ: خَثُرَ.
وصَلًى مُطاطٌ، ككِتابٍ وغُرابٍ،
ومُطائِطٌ، بالضم: مُمْتَدٌّ.

• مَعَطَه، كمنَعه: مَدَّهُ،
وـ السيفَ: سَلَّه،
كامْتَعَطَه،
وـ في القَوْسِ: أغْرَقَ،
وـ المرأةَ: جامَعَهَا،
وـ بِوَلَدِها: رَمَتْ،
وـ الشَّعَرَ: نَتَفَه،
وـ بها: حَبَقَ،
وـ بِحَقِّه: مَطَلَ.
وأبو مُعْطَة، بالضم: الذئبُ. وأبو مُعَيْطٍ، كزُبيرٍ: أبانٌ والِدُ عُقْبَةَ.
ومُعَيْطٌ: اسمٌ،
وع، أو هو كأَميرٍ، وأبو حَيٍّ.
ومَعِطَ الذئبُ، كفرِحَ: خَبُثَ، أو قَلَّ شَعَرُه، فهو أمْعَطُ ومَعِطٌ.
وتَمَعَّطَ وامَّعَطَ، كافْتَعَلَ: تَمَرَّطَ، وسَقَطَ من داءٍ يَعْرِضُ له.
وتَمَعَّطَتْ أوبارُه: تَطَايَرَتْ.
والأَمْعَطُ: من لا شَعَرَ على جَسَدِه، والرمْلُ لا نباتَ فيه،
وأرضٌ مَعْطاءُ، ورِمالٌ مُعْطٌ، بالضم.
وأمْعاطٌ: ع.
وامْتَعَطَ النهارُ: ارْتَفَعَ،
وـ الشَّعَرُ: تَسَاقَطَ،
كانْمَعَطَ.
وامَّعَطَ الحَبْلُ، كافْتَعَلَ: انْجَرَدَ، وطالَ،
ومنه المُمَّعِطُ: للبائنِ الطُّولِ،
والمَعْطاءُ: السَّوْءةُ.

• المَعَلَّطُ، كعَمَلَّسٍ: الرجلُ الشديدُ، قَلْبُ عَمَلَّطٍ، والخبيثُ الداهيةُ.

• مَغَطَ الرامِي في قَوْسِه: أغْرَقَ،
وـ الشيءَ: مَدَّه يَسْتَطيلُه.
أو المَغْطُ: مَدُّ شيءٍ لَيِّنٍ كالمُصْرانِ فامْتَغَطَ وامَّغَطَ، مُشدَّدَةً.
والمُمَّغِطُ: المُمَّعِطُ.
وتَمَغَّطَ البعيرُ: مَدَّ يَدَيْه شَديدًا،
وـ الفَرَسُ: جَرَى حتى لا يَجِد مزيداً، أو مَدَّ قَوائِمَهُ، وتَمَطَّى في جَرْيِه،
وـ فلانٌ تحتَ الهَدَمِ: قَتَلَه الغُبارُ.
وامْتَغَطَ سَيْفَه: اسْتَلَّهُ،
وـ النهارُ: ارْتَفَعَ.

• مَقَطَ عُنُقَه يَمْقِطُها ويَمْقُطُها: كسَرها،
وـ فلاناً: غاظَه، أو مَلأَه غَيْظًا،
وـ القِرْنَ،
وـ به: صَرَعَه،
وـ الكُرَةَ: ضَرَبَ بها الأرضَ ثم أخذَها،
وـ الطائرُ الأُنْثَى: قَمَطَها،
وـ بالأَيْمان: حَلَّفَه بها،
وـ بالعَصا: ضَرَبه.
والمَقْطُ: الشِّدَّةُ، والضَّرْبُ بالحُبَيْل الصَّغيرِ، وشِدَّةُ الفَتْلِ،
والشَّدُّ بالمقاط، ككتابٍ: وهو الحَبْلُ أو الصغيرُ الشديدُ الفَتْلِ.
والماقِطُ: الحازِي المُتَكَهِّنُ الطارِقُ بالحَصَى، ومَوْلَى المَوْلَى، وبعيرٌ قامَ من الإِعْيَاءِ والهُزالِ ولم يَتَحَرَّك،
وقد مَقَطَ مُقُوطاً: هُزِلَ شديداً، وأضْيَقُ المواضِعِ في الحَرْبِ، ورِشاءُ الدَّلْوِ
ج: مُقُطٌ، ككُتُبٍ، ومِقْوَدُ الفَرَسِ.
والمَقِطُ، ككَتِفٍ: الذي يُولَدُ لِسِتَّةِ أشْهُر أو سَبْعَةٍ، وبالضم: خَيْطٌ يُصادُ به الطَّيْرُ
ج: أمْقاطٌ.
ومَقَّطَهُ تَمْقيطاً: صَرَعَه.
وامْتَقَطَه: اسْتَخْرَجَه.

• المُقْعُوطةُ: كالقُمْعوطَةِ زِنَةً ومعنًى.

• المِلْطُ، بالكسر: الخبيثُ لا يُرْفَعُ له شيءٌ إلاَّ سَرَقَه واسْتَحَلَّه، والمُخْتَلِطُ النَّسَبِ
ج: أمْلاطٌ ومُلُوطٌ،
وقد مَلُطَ، ككَرُمَ ونَصَرَ، مُلوطاً.
ومَلَطَ الحائِطَ: طَلاهُ،
كمَلَّطَه،
وـ شَعَرَه: حَلَقَه. وككِتابٍ: الطينُ يُجْعَلُ بينَ سافَي البِناءِ، ويُمَلَّطُ به الحائِطُ، والجَنْبُ، وجانِبا السَّنامِ.
وابْنا مِلاطٍ: عَضُدَا البعيرِ، أو كَتِفاهُ.
وابنُ مِلاطٍ: الهِلالُ.
والمِلْطَاءُ، بالكسر ويُقْصَرُ، من الشِّجاجِ: السِّمْحاقُ،
كالمِلْطاةِ، أو القِشْرُ الرقيقُ بينَ لَحْمِ الرأسِ وعَظْمِه.
والأَمْلَطُ: من لا شَعَرَ على جَسَدِه،
وقد مَلِطَ، كفرِحَ،
مَلَطاً ومُلْطَةً، بالضم.
وأمْلَطَتِ الناقةُ جَنينَها: ألْقَتْهُ ولا شَعَرَ عليه، وهي مُمْلِطٌ
ج: مَماليطُ،
والمُعْتَادةُ: مِمْلاطٌ. وكأَميرٍ: الجَنينُ قبلَ أن يُشْعِرَ.
ومَلَطَتْهُ أمُّه: ولَدَتْه لغيرِ تَمامٍ.
وسَهْمٌ أمْلَطُ ومَلِيطٌ: لا ريشَ عليه، وقد تَمَلَّطَ.
وامْتَلَطَه: اخْتَلَسَه.
وتَمَلَّطَ: تَمَلَّسَ.
ومَلَطْيَةُ، بفتح الميم واللامِ وسكونِ الطاءِ مُخَفَّفَةً: د كثيرُ

الجزء: 1 - الصفحة: 688

الفواكِه، شديدُ البَرْدِ، والتَّشديدُ لَحْنٌ. وكَجَمَزَى: ضَرْبٌ من العَدْوِ.
ومالَطَه: قال نصْفَ بَيْتٍ وأتَمَّه الآخَرُ،
كمَلَّطَه، تَمْليطاً.
ومالِطةُ، كصاحِبةٍ: د.

• مَنْفلُوطُ: د بصَعيدِ مِصْرَ.

• ماطَ يَمِيطُ مَيْطاً: جارَ، وزَجَرَ،
وـ عَنِّي مَيْطاً وَمَيَطاناً: تَنَحَّى وبَعُدَ، ونَحَّى وأبْعَدَ،
كَأَماطَ فيهما.
وتَمايَطُوا: فَسَدَ ما بينهُم، وتَباعَدُوا.
وما عندَه مَيْطٌ: شيءٌ، ومَزيدٌ، أو شِدَّةٌ وقُوَّةٌ. وكشَدَّادٍ: اللَّعَّابُ البَطَّالُ. وككِتابٍ: الدَّفْعُ، والزَّجْرُ، والمَيْلُ، والإِدْبَارُ، وأشَدُّ السَّوْقِ في الصَّدَرِ، والهِياطُ: أشَدُّ السَّوْقِ في الوِرْدِ.
ومَيْطُ: ة بساحِلِ بَحْرِ اليَمنِ.
وميطانٌ، كميزانٍ: من جبالِ المدينةِ.
وأُمْيُوطُ: ة بمِصْرَ.

فَصْلُ النُّون
• نَأطَ: كنَحَطَ زِنَةً ومعنًى.
والنَّئِيطُ: النَّحيطُ.

• نَبَطَ الماءُ يَنْبِطُ ويَنْبُطُ نَبْطاً ونُبوطاً: نَبَع،
وـ البئرَ: اسْتَخْرَجَ ماءَها.
ونَبْطٌ: وادٍ بناحيةِ المدينةِ قُرْبَ حَوْراءَ التي بها مَعْدِنُ البِرامِ.
والنَّبْطاءُ: ة لعبدِ القيسِ بالبَحْرَيْن، وهَضْبَةٌ لبني نُمَيْرٍ بالشُّرَيْف من أرضِ نجدٍ.
وكإثمِدٍ: ع ببلادِ كَلْبِ بنِ وَبْرَةَ،
وة بهَمَذانَ،
وبهاءٍ: ع.
وفرسٌ أنْبَطُ، بَيِّنُ النَّبَطِ، محركةً،
وشاةٌ نَبطاءُ: بَيْضاءُ الشاكِلَةِ.
والنَّبَطُ، محركةً: أوَّلُ ما يَظْهَرُ من ماءِ البئرِ،
كالنُّبْطَةِ، بالضم،
وأنْبَطَ الحافِرُ: انتهى إليها، وغَوْرُ المَرْءِ، وجِيلٌ يَنْزِلونَ بالبَطائِح بين العِراقَينِ،
كالنَّبيطِ والأَنْباطِ، وهو نَبَطِيُّ، محركةً، ونُباطيُّ، مُثَلَّثَةً، ونَبَاطٍ، كثَمانٍ.
وتَنَبَّطَ: تَشَبَّهَ بِهِم، أو تَنَسَّبَ إليهم،
وـ الكلامَ: اسْتَخْرَجَهُ. ونُبَيْطٌ، كزُبيرٍ: ابنُ شُرَيْطٍ، صحابيٌّ.
ونَبَطَ الرَّكِيَّةَ وأنْبَطَها واسْتَنْبَطَها وتَنَبَّطَها: أماهَها.
وكلُّ ما أُظْهِرَ بعدَ خَفاءٍ فقد أُنْبِطَ واسْتُنْبِطَ، مَجْهولَيْنِ.
والنُّبَيْطاءُ، كحُمَيْراءَ: جبلٌ بطريقِ مكةَ.
ووَعْساءُ النُّبَيْطِ: ع.
والإِنْباطُ: التَّأثيرُ.
واسْتَنْبَطَ الفَقيهُ: اسْتَخْرَجَ الفِقْهَ الباطِنَ بفَهْمِه واجْتهادِه.

• النَّثْطُ: غَمْزُكَ الشيءَ بيدِكَ على الأرضِ حتى يَطْمَئِنَّ، والنَّباتُ حِينَ يَصْدَعُ الأرضَ، وسُكونُ الشيءِ،
كالنُّثوطِ، بالضم، والإِثْقَالُ، وخُرُوجُ الكَمْأَةِ من الأرضِ.
والتَّنْثيطُ: التَّسْكينُ.

• نَحَطَ يَنْحِطُ نَحيطاً: زَفَرَ زَفيراً.
والناحِطُ: من يَسْعُلُ شديداً. وكشَدَّادٍ: المُتَكَبِّرُ. وكغُرابٍ: تَرَدُّدُ البُكاءِ في الصَّدْرِ من غيرِ أن يَظْهَرَ،
كالنَّحْطِ والنَّحيطِ.
والنَّحْطَةُ: داءٌ في صُدورِ الخَيْلِ والإِبِلِ، وهي مَنْحوطةٌ ومُنْحَطَةٌ، كمُكْرَمَةٍ.
والنَّحْطُ: الزَّجْرُ عندَ المَسألةِ، وصوتُ الخيلِ من الثِّقَلِ والإِعْيَاءِ،
كالنَّحيطِ، وتَنَفُّسُ القَصَّارِ حِينَ يَضْرِبُ بثَوْبِه الحَجَرَ.

• نَخَطَ إليهم: طَرَأ عليهم،
وـ المُخاطَ: رَماهُ،
كانْتَخَطَه،
وـ به نَخيطاً: سَمَّعَ به، وشَتَمَه،
وـ عَلَيَّ: بَذَخَ، وتَكَبَّرَ.
والنُّخْطُ، بالضم: الناسُ، ويُفْتَحُ، يقالُ: ما أدرِي أيُّ النُّخْطِ هو، والنُّخاعُ، والماءُ الذي في المَشِيمَةِ، فإذا اصْفَرَّ، فَصَفَقٌ، وصَفَرٌ. وبضمتينِ، لا كرُكَّعٍ كما تَوَهَّمَ الأزهريُّ: اللاعبونَ بالرِّماح شَجاعةً وبَطالَةً.
وانْتَخَطَه: أشْبَهَه.

• النَّسْطُ: كالمَسْطِ في المَعانِي الثلاثةِ الأُولى. وكعُنُقٍ: الذين يَسْتَخْرِجونَ أولادَها إذا تَعَسَّرَ وِلادُها.

• نَشِطَ، كسمِعَ، نَشاطاً، بالفتح،
فهو ناشِطٌ ونَشِيطٌ: طابَتْ نَفْسُه للعَمَلِ وغيرِه،
كتَنَشَّطَ،
وـ الدابةُ: سَمِنَتْ. وأنْشَطَه ونَشَّطَه تَنْشيطاً.
وأنْشَطَ: نَشِطَ أهْلُه، أو دَوابُّه، فهو مُنْشِطٌ ونَشيطٌ.
ورجلٌ مُتَنَشِّطٌ: له دابةٌ يَرْكَبُها، وإذا سَئِمَ، نَزَلَ عنها.
ونَشَطَ من المَكانِ يَنْشِطُ: خَرَجَ،
وـ الدَّلْوَ: نَزَعَها بلا بَكَرَةٍ،
وـ الحَيَّةُ تَنْشِطُ وتَنْشُطُ: عَضَّتْ بنابِها،
كأَنْشَطَتْ،
وـ الحَبْلَ، كنَصَرَ: عَقَدَه،
كنَشَّطَه.
وأنْشَطَه: حَلَّه،
وـ العِقالَ: مَدَّ أُنْشُوطَتَه،
وـ الشيءَ: اخْتَلَسَه،

الجزء: 1 - الصفحة: 689

وأوْثَقَهُ.
والناشِطُ: الثَّوْرُ الوَحْشِيُّ يَخْرُجُ من أرضٍ إلى أرضٍ.
{والناشِطاتِ نَشْطاً}، أي: النُّجومُ تَنْشِطُ من بُرْجٍ إلى آخَرَ، أو الملائِكَةُ تَنْشِطُ نَفْسَ المُؤْمِنِ بقَبْضها، أي: تَحُلُّها حَلاًّ رَفيقاً، أو النُّفوسُ المُؤْمِنَةُ تَنْشِطُ عندَ المَوْتِ نَشاطاً.
والنَّشيطَةُ في الغَنيمَةِ: ما أصابَ الرَّئيس قبلَ أن يَصيرَ إلى بَيْضَةِ القومِ،
وـ من الإِبِلِ: التي تُؤْخَذُ فَتُساقُ من غير أن يُعْمَدَ لها،
وقد أنْشَطوه. وكصَبورٍ: سَمَكٌ يُمْقَرُ في ماءٍ ومِلْحٍ.
والأُنْشوطةُ، كأُنْبوبَةٍ: عُقْدةٌ يَسْهُلُ انْحِلالُها كعَقْدِ التِّكَّةِ.
وطريقٌ ناشِطٌ: يَنْشِطُ من الطَّريقِ الأَعْظَمِ يَمْنَةً ويَسْرَةً، وكذلك النَّواشِطُ من المَسايل.
وبِئْرٌ أنْشاطٌ، ويُكْسَرُ: قَرِيبةٌ يَخْرُجُ منها الدَّلْوُ بجَذْبَةٍ. وكصَبورٍ: عَكْسُها.
وانْتَشَطَ السَّمكةَ: قَشَرَها،
وـ المالُ الرِّعْيَ: انْتَزَعَه بالأَسْنان،
وـ الحَبْلَ: مَدَّه حتى يَنْحَلَّ.
وتَنَشَّطَ المَفازَة: جازَها،
وـ الناقةُ في سَيْرِها: شَدَّتْ.
واسْتَنْشَطَ الجِلْدُ: انْزَوَى، واجْتَمَعَ. وكأَميرٍ: تابِعيٌّ، ورجُلٌ بَنَى لِزِيادٍ داراً بالبَصْرَة، فَهَرَبَ إلى مَرْوَ قَبلَ إتْمامِها. وكُلَّما قيلَ له: تَمِّمْ، قال: حتى يَرْجِعَ نَشيطٌ من مَرْوَ، فلم يَرْجِعْ، فَصارَ مَثَلاً.
والنُّشُطُ، بضمتين: ناقِضُو الحِبالِ في وقْتِ نَكْثِها لتُضْفَرَ ثانِيةً.

• النَّطُّ: الشدُّ، والمَدُّ.
والنَّطِيطُ: الفِرَارُ، والبَعِيدُ، وهي: بهاء.
والأنَطُّ: السَّفَرُ البَعيدُ
ج: نُطُطٌ، بضمتين. وكشَدَّادٍ: المِهْذَارُ، وقد نَطَّ يَنِطُّ.
والنَّطْنَطُ، كفَدْفَدٍ وفُلْفُلٍ وسَلْسَالٍ: الطويلُ المَديدُ القامَةِ
ج: نَطَانِطُ.
ونَطْنَطَ: باعَدَ سَفَرَهُ،
وـ الأرضُ: بَعُدَتْ،
وـ الشيءَ: مَدَّهُ.
وتَنَطْنَطَ: تَبَاعَدَ.
ونَطَّ في الأرضِ يَنِطُّ: ذهب.
وعُقْبَةٌ نَطَّاءُ: بَعِيدَةٌ.

• ناعِطٌ، كصاحِبٍ: مِخْلافٌ باليمن، وجَبَلٌ بِصَنْعَاء، وبه لُقِّبَ رَبيعَةُ بنُ مَرْثَدٍ أبو بَطْنٍ من هَمْدَانَ، وفي هذا الجَبَلِ حِصْنٌ يقالُ له ناعِطٌ أيضاً.
والنُّعُطُ، بضمتين: المُسَافِرُونَ بعيداً، والقاطِعُو اللُّقَمِ بِنِصْفَيْنِ، فَيَأْكُلُونَ نِصْفاً، ويُلْقُونَ النِّصْفَ في الغَضَارَةِ، أو هُمُ السَّيِّئُو الأدَبِ في أكْلِهِمْ ومُروءتِهِمْ، الواحِدُ: ناعِطٌ.
وأنْعَطَ: قَطَعَ لُقَمَه.

• النُّغُطُ، بضمتينِ: الطِّوالُ من الناس.

• النِّفْطُ، بالكسر، وقد يُفْتَحُ أو خطَأٌ: م، وأحْسَنُهُ الأبيضُ، مُحَلِّلٌ مُذِيبٌ مُفَتِّحٌ لِلسُّدَدِ، والمَغَصِ، قَتَّالٌ لِلدِّيدَانِ الكائِنَةِ في الفَرْجِ احْتِمالاً في فُرْزُجَةٍ.
والنَّفَّاطَةُ، مُشَدَّدَةً: مَوْضِعٌ يُسْتَخْرَجُ منه، وضَرْبٌ من السُّرُجِ يُسْتَصْبَحُ به، ويُخَفَّفُ فيهما، وأداةٌ من النُّحاسِ يُرْمَى فيها بالنِّفْطِ.
والنَّفْطَةُ، ويُكْسَرُ وكفَرِحَةٍ: الجُدَرِيُّ، والبَثْرَةُ، وكَفٌّ نفيطَةٌ ومَنْفُوطَةٌ، ونافِطَةٌ.
وقد نَفِطَتْ، كفرِحَ، نَفْطاً ونَفَطاً ونَفيطاً: قَرِحَتْ عَمَلاً، أو مَجِلَتْ، وأنْفَظَّهَا العَمَلُ.
ونَفَط يَنْفِطُ: غَضِبَ، أو احْتَرَقَ غَضَباً،
كتَنَفَّطَ،
وـ العَنْزُ نَفيطاً: نَثَرَتْ بأنْفِهَا، أو عطَسَتْ،
وـ القِدْرُ: غَلَتْ،
وـ الصبيُّ: صَوَّتَ،
وـ فلانٌ: تَكَلَّمَ بما لا يُفْهَمُ،
وـ اسْتُه: فَقَعَتْ.
والنَّافِطَةُ: الماعِزَةُ، أو إتْبَاعٌ للعافِطَةِ،
والتي تَنْفِطُ بِبَوْلِها، أي: تَدْفَعُهُ دَفْعاً.
ونَفْطَةُ: د بإفْرِيقِيَّةَ، أهْلُهَا إباضِيَّةٌ. وكهُمَزَةٍ: من يَغْضَبُ سَريعاً.
والتَّنافِيطُ: أن يَنْزِعَ شَعَرَ الجِلْدِ، فَيُلْقِيهُ في النارِ لِيُؤْكَلَ. يُفْعَلُ ذلك في الجَدْبِ.
وأنْفَطَت العَنْزُ ببولها: رَمَتْ.
والقِدْرُ تَنَافَطُ: تَرْمِي بالزَّبَد.

• نَقَطَ الحرفَ ونَقَّطَهُ: أعْجَمَهُ، والاسمُ: النُّقْطَةُ، بالضم
ج: كصُرَدٍ وكِتابٍ، ومنه: نِقاطٌ من الكَلَأِ، ونُقَطٌ، للْقِطَعِ المُتَفَرِّقَةِ منه.
وتَنَقَّطَ المكانُ: صارَ كذلكَ،
وـ الخَبَرَ: أخَذَهُ شيئاً بعدَ شيء.
والناقِطُ والنَّقيطُ: مَوْلَى المَوْلَى. ونُقْطَةُ، بالضم: عَلَمٌ.

• النَّمَطُ، محركةً: ظِهارَةُ فِراشٍ مَّا، أو ضَرْبٌ من البُسُطِ، والطريقَةُ، والنَّوْعُ من الشيء، وجَماعَةٌ أمْرُهُمْ واحدٌ.
وثَوْبُ صُوفٍ يُطْرَحُ على الهَوْدَجِ ج: أنْماطٌ ونِماطٌ، والنَّسَبُ: أنْماطِيُّ ونَمَطِيُّ. (وابنُ الأنْماطِيِّ: إسماعيلُ بنُ عبدِ اللهِ بنِ

الجزء: 1 - الصفحة: 690

عبدِ المُحْسِنِ الفَقِيهُ البارِعُ). وكزُبَيْرٍ: وادٍ بالدَّهْناء.
والتَّنْمِيطُ: الدِّلالَةُ على الشيء.

• ناطَهُ نَوْطاً: عَلَّقَهُ.
وانْتَاطَ: تَعَلَّقَ،
وـ الدارُ: بَعُدَتْ،
وـ الشيءَ: اقْتَضَبَهُ بِرَأْيِهِ لا بِمَشُورَة.
والأنْواطُ: المَعالِيقُ.
والنِّياطُ، ككِتابٍ: الفُؤادُ، وكَوْكَبَانِ بينهما قَلْبُ العَقْرَبِ،
وـ من المَفَازَةِ: بُعْدُ طَرِيقِهَا، كأنَّها نِيطَتْ بِمَفَازَةٍ أخرى،
وـ من القَوْسِ والقِرْبَةِ: مُعَلَّقُهُمَا، ومُعَلَّقُ كُلِّ شيء، أو عِرْقٌ غليظٌ نِيطَ به القَلْبُ إلى الوتينِ
ج: أنْوِطَةٌ ونُوطٌ، بالضم، وعِرْقٌ مُسْتَبْطِن الصُّلْبِ تحتَ المَتْنِ،
كالنائِطِ، أو النائِطُ: مُمْتَدٌّ في القَلْبِ يُعالَجُ المَصْفُورُ بِقَطْعِهِ.
ويقالُ للأرْنَبِ: المُقَطَّعَةُ النِّياطِ، تَفاؤُلاً، أي: نِياطُها يُقْطَعُ، ومنهم من يَكْسِرُ الطاء، أي: من سُرْعَتِها تُقَطِّعُ نِياطَهَا أو نِياطَ الكِلابِ. وكسَيِّدٍ: بِئْرٌ يَجْرِي ماؤُها من جَوانِبِها إلى مَجَمِّهَا، ولم تَعِنْ من قَعْرِها.
والنَّوْطُ: العِلاوَةُ بين عِدْلَيْنِ، وما عُلِّقَ من شيء، سُمِّيَ بالمَصْدَرِ، والجُلَّةُ الصغيرَةُ فيها التَّمْرُ ونحوُهُ
ج: أنْواطٌ ونِياطٌ، ومنه المَثَلُ:
"إن أعْيَا البعيرُ، فَزِدْهُ نَوْطاً"، أي: لا تُخَفِّفُ عنه إذا تَلَكَّأَ في السَّيْرِ، وبهاء: الحَوْصَلَةُ، ووَرَمٌ في الصَّدْرِ، أو في نَحْرِ البعيرِ وأرْفاغِهِ، أو غُدَّةٌ في بَطْنِهِ مُهْلِكَةٌ،
وأناطَ: أصابَهُ ذلك، والأرضُ يَكْثُرُ بها الطَّلْحُ أو الطَّرْفاء، والمَوْضِعُ المُرْتَفِعُ عن الماء، أو ليس بوادٍ ولا بتَلْعَةٍ، بل بين ذلك، وبين العَجُزِ والمَتْنِ، والحِقْدُ والغِلُّ،
والتَّنْواطُ: ما يُعَلَّقُ من الهَوْدَجِ يُزَيَّنُ به.
وهذا مِنِّي مَناطَ الثُّرَيَّا، أي: في البُعْدِ.
وهذا مَنُوطٌ به: مُعَلَّقٌ،
وـ بالقومِ: دَخِيلٌ فيهم، أو دَعِيٌّ.
والنَّيِّطَةُ، ككَيِّسَةٍ: البعيرُ تُرْسِلُهُ مع المُمْتَارِينَ ليُحْمَلَ لك عليه. وقد اسْتَنَاطَ فلانٌ بعيرَهُ فلاناً فانْتاطَ هُوَ له.
والتَّنَوُّطُ، كالتَّكَرُّمَ،
والتُّنَوِّطُ، بضم التاء وكسر الواوِ: طائِرٌ يُدَلِّي خُيوطاً من شجرةٍ، ويَنْسُجُ عُشَّهُ كقارُورةِ الدُّهْنِ مَنُوطاً بتلك الخُيوطِ، الواحِدَةُ: بهاء.
ونَوَّطَ القِرْبَةَ تَنْوِيطاً: أثْقَلَهَا ليَدْهُنَهَا.

• نَهَطَهُ بالرُّمْحِ، كمنعه: طعنَهُ.

• النَّيْطُ: الموتُ، أو الجَنازَةُ، أو الأجَلُ.
وناطَ يَنيطُ نَيْطاً: بَعُدَ، كانْتَاطَ.

فَصْلُ الواو
• وَأَطَ القومَ، كوَعَدَ: زارَهُمْ.
والوَأْطُ: الهَيْجُ.
والوَأْطَةُ من لُجَجِ الماء ومن الأرضِ: المَوْضِعُ المُرْتَفِعُ منها.

• وَبَطَ، مُثَلَّثَةَ الباء، يَبِطُ، كَيَعِدُ، ويَوْبَطُ، كيَوْجَلُ وتُضَمُّ العين، وَبْطاً، ووباطَةً، بفتحِهِما، ووبَطاً، محركةً، ووُبُوطاً، بالضم: ضَعُفَ.
والوابِطُ: الخَسِيسُ، والجَبَانُ الضعيف.
ووَبَطَهُ، كوَعَدَهُ: وَضَعَ من قَدْرِهِ،
وـ حَظَّهُ: أَخَسَّهُ،
وـ الجُرْحَ: فَتَحَهُ،
وـ عن حاجَتِهِ: حَبَسَهُ.
وأوبَطَهُ: أثْخَنَه.

• وخَطَهُ الشَّيْبُ، كَوَعَدَهُ: خالَطَهُ، أو فَشَا شَيْبُهُ، أو اسْتَوَى سَوادُهُ وبياضُهُ،
وقد وُحِطَ كعُنِيَ، فهو مَوْخُوطٌ. وكالوَعْدِ: الإِسْرَاعُ، والدُّخُولُ، والطَّعْنُ الخفيفُ أو النافِذُ، وخَفْقُ النِّعَالِ، وأن يَرْبَحَ في البَيْعِ مَرَّةً ويَخْسَرَ أُخْرَى، والضَّرْبُ بالسَّيْفِ تَناوُلاً بذُبَابِه، وقد وُخِطَ، كعُنِيَ.
والمِيخَطُ، بالكسر: الداخِلُ.

• الوَرْطَةُ: الاسْتُ، وكلُّ غامِضٍ، والهَلَكَةُ، وكلُّ أمْرٍ تَعْسُرُ النَّجاةُ منه، والوَحَلُ، والرَّدَغَةُ تَقَعُ فيها الغَنَمُ فلا تَتَخَلَّصُ، وأرضٌ مُطْمَئِنَّةٌ لا طَرِيقَ فيها، والبِئْرُ
ج: وِراطٌ.
وأوْرَطَه: ألقاهُ فيها.
وـ إِبِلَهُ في إبِلٍ أُخْرَى: غَيَّبَهَا،
كَوَرَّطَ فيهما،
وـ الجَريرَ في عُنُقِ البعيرِ: جَعَلَ طَرَفَهُ في حَلْقَتِهِ، ثم جَذَبَهُ حتى يَخْنُقَهُ.
واسْتَوْرَطَ في الأمْرِ: ارْتَبَكَ فلم يَسْهُلِ المَخْرَجُ منه.
وتَوَرَّطَ فيه: وقَعَ.
والوِراطُ، ككتابٍ، في الصَّدَقَةِ: الجَمْعُ بينَ مُتَفَرِّقٍ، أو عَكْسُهُ، أو أن يَخْبَأَها في إبِلِ غيرِهِ، أو في وَهْدَةٍ من الأرضِ لِئلاَّ يَراها المُصَدِّقُ، أو أنْ يُفَرِّقَها، أو هو أنْ يقولَ أحدُهُمْ للمُصَدِّقِ: عند فلانٍ صَدَقَةٌ، ولَيْسَتْ عنده صَدَقَةٌ.

• الوَسَطُ، محركةً، من كلِّ شيء: أعْدَلُهُ.
{وكذلك جَعَلْناكم أمةً وسَطَاً}، أي: عَدْلاً خِياراً.
وواسِطَةُ الكُورِ وواسِطهُ: مُقَدَّمُه.
وواسِطٌ، مُذَكَّراً مَصْرُوفاً وقد

الجزء: 1 - الصفحة: 691

يُمْنَعُ: د بالعراق اخْتَطَّهَا الحَجَّاجُ في سَنَتَيْنِ، ويقالُ: واسِطُ القَصَبِ أيضاً، أو هو قَصْرٌ كان قد بَناهُ أوَّلاً قَبْلَ أن يُنشْئ البَلَدَ،
ومنه المَثَلُ: "تَغَافَلْ كأنَّكَ واسِطِيٌّ"، لأنَّهُ كان يَتَسَخَّرُهُمْ في البِناء، فَيَهْرُبُونَ، ويَنامُونَ بين الغُرَباء في المَسْجِد، فَيَجِيء الشُّرَطِيُّ،
ويقولُ: يا واسِطِيُّ. فمنْ رَفَعَ رأسَهُ، أخَذَهُ. فلذلكَ كانوا يَتغافَلُونَ.
وواسِطُ: ة قُرْبَ مَكَّةَ بوادِي نَخْلَةَ،
وة ببَلْخَ منها: محمدُ بنُ محمدِ بن إبراهيمَ، وبشيرُ بنُ مَيْمُونٍ المُحَدِّثانِ،
وة ببابِ طُوسَ، ويقالُ لها: واسِطُ اليَهودِ، منها محمدُ بنُ الحُسَينِ الواعِظُ المحدِّثُ الفَرَضِيُّ،
وة بِحَلَب، وبِقُرْبِها أخْرَى تُسَمَّى الكوفةَ،
وة بالخابور، وقَرْيَتانِ بالمَوْصِلِ،
وة بِدُجَيْلٍ، منها محمدُ بنُ عُمَرَ بنِ عليٍّ العَطَّارُ المحدِّثُ،
وة بالحِلَّةِ المَزْيَدِيَّةِ، منها أبو النَّجْمِ عيسى بنُ فاتِكٍ،
وة باليمنِ، ومَنْزِلٌ بينَ العُذَيْبَةِ والصَّفْرَاء، ومنْزِلٌ لبني قُشَيْرٍ،
وع لبني تَميمٍ،
ود بالأنْدَلُسِ، منه أبو عُمَرَ أحمدُ بنُ ثابِتٍ،
وة باليَمامَةِ، وحِصْنٌ لبني السُّمَيْرِ،
وة بِنَهْرِ المَلِكِ، وجَبَلٌ أسفَلَ من جَمرَةِ العَقَبَةِ بينَ المأزِمَينِ، كان يَقْعُدُ عنده المَساكِينُ، أو اسمٌ للجَبَلَيْنِ اللَّذَيْنِ دونَ العَقَبَةِ.
والواسِطُ: البابُ
ووَسَطَهُمْ، كوَعَدَ، وَسْطاً وسِطَةً: جَلَسَ وسْطَهُمْ،
كتَوَسَّطَهُمْ.
وهو وسِيطٌ فيهم، أي: أوسَطُهُمْ نَسَباً، وأرفَعُهُمْ مَحَلاً.
والوسِيطُ: المُتَوَسِّطُ بين المُتَخاصِمَيْنِ. وكصَبُورٍ: بيتٌ من بُيوتِ الشَّعَرِ، أو هو أصْغَرُهَا، والناقَةُ تَمْلَأُ الإِناء، والتي تَحْمِلُ على رُؤُوسِهَا وظُهُورِهَا لا تُعْقَلُ ولا تُقَيَّدُ، والتي تَجُرُّ أربعينَ يوماً بعدَ السَّنَةِ.
ووَسْطَانُ: د للأكرادِ.
ووَسَطٌ، محركةً: جبلٌ.
ودارةُ واسِطٍ: ع.
ووَسَطُ الشيء، محركةً: ما بين طَرَفَيْهِ،
كأَوْسَطِهِ. فإذا سُكِّنَتْ، كانَتْ ظَرْفاً، أو هُمَا فيما هو مُصْمَتٌ كالحَلْقَةِ، فإذا كانتْ أجْزَاؤُهُ مُتَبَايِنَةً، فبالإِسكَانِ فقطْ، أو كلُّ موضِعٍ صَلَحَ فيه بين، فهو بالتَّسْكِينِ، وإلاَّ فبالتَّحْرِيك.
وصارَ الماء وسِيطَةً: غَلَبَ على الطينِ.
والوُسْطَى من الأصابعِ: م.
والصلاةُ الوُسْطَى المذكورَةُ في التَّنْزِيلِ: الصُّبْحُ، أو الظُّهْرُ، أو العَصْرُ، أو المَغْرِبُ، أو العِشاء، أو الوِتْرُ، أو الفِطْرُ، أو الأضْحَى، أو الضُّحَى، أو الجَماعَةُ، أو جميعُ الصلواتِ المَفْرُوضاتِ، أو الصبحُ والعصرُ معاً، أو صلاةٌ غيرُ مُعَيَّنَةٍ، أو العِشاء والصبْحُ معاً، أو صلاةُ الخَوْفِ، أو الجُمْعَةُ في يومِهَا، وفي سائِرِ الأيامِ الظُّهْرُ، أو المُتَوَسِّطَةُ بين الطُّولِ والقِصَرِ، أو كلٌّ من الخَمْسِ، لأن قَبْلَها صَلاتَيْنِ، وبعدَهَا صلاتينِ.
ابنُ سِيْدَه: من قال هي غيرُ صلاةِ الجُمْعَةِ، فقد أخْطَأَ، إلاَّ أن يقولَهُ بروايَةٍ مُسْنَدَةٍ إلى النبيِّ صلى الله عليه وسلم. قيل: لا يَرِدُ عليه: "شَغَلُونا عن الصلاةِ الوُسْطَى صلاةِ العصرِ"، لأنه ليس المُرادُ بها في الحديثِ المذكورَةَ في التَّنْزِيلِ.
ووَسَّطَهُ تَوْسِيطاً: قَطَعَهُ نِصْفَيْنِ، أو جعَلَهُ في الوَسَطِ،
وتَوَسَّطَ بينَهُمْ: عَمِلَ الوَساطَةَ، وأخَذَ الوَسَطَ بين الجَيِّدِ والرَّديء.
ومُوْسَطُ البيتِ، كمُكْرَمٍ: ما كان في وسَطِهِ خاصَّةً.

• الوَطواطُ: الضعيفُ الجبَانُ،
كالوَطْواطِيِّ، والخُفَّاشُ، وضَرْبٌ من خَطاطِيفِ الجِبالِ، والصَّيَّاحُ، والذي يُقارِبُ كلامَهُ وهي: بهاء
ج: وطاوِيطُ ووَطاوِطُ.
والوَطْوطَةُ: الضَّعْفُ، ومُقَارَبَةُ الكلامِ.
والوَطُّ: صَرِيرُ المَحْمِلِ، وصوتُ الوَطْوَاطِ.
والوَطْواطِيُّ: الكثيرُ الكلامِ.
والوُطُطُ، بضمتين: الضَّعْفَى العُقُولِ والأبْدَانِ.
وتَوَطْوُطُ الصَّبِيِّ: ضُغاؤُهُ.

• الوِعاطُ، بالكسر والعَيْنِ المهملَةِ: الوَرْدُ الأحمرُ أو الأصْفَرُ.

• لَقِيتُهُ على أوفاطٍ: على عَجَلَةٍ وبالظاء أعْرَفُ.

• وقَطَهُ، كوَعَدَهُ: ضَرَبَهُ حتى أثْقَلَهُ، فهو وقِيطٌ ومَوْقُوطٌ،
وـ الدِّيكُ: سَفَدَ،
وـ اللبنُ فلاناً: أثْقَلَهُ.
والوَقِيطُ: من طارَ نَوْمُهُ فأمْسَى مُتَكَسِّراً ثَقِيلاً، وكلُّ مُثْقَلٍ ضَرْباً أو حُزْناً، وحُفْرَةٌ في غِلَظٍ أو جبلٍ تَجْمَعُ ماء المطَرِ،
كالوَقْطِ ج: وِقْطانٌ ووِقاطٌ وإقاط، بكسرهنَّ،
وقد اسْتَوْقَطَ المَكانُ.
ويومُ الوَقِيطِ: م، قُتِلَ فيه الحَكَمُ بنُ خَيْثَمَةَ، وأُسرَ عَثْجَلُ بنُ المأمومِ، والمأمومُ بنُ شَيْبَانَ، كأنه سُمِّيَ لما حَصَل فيه من الحُزْنِ أو الضَّرْبِ المُثْقَلِ.
والوُقَيْطُ، كزُبَيْرٍ: ماءٌ لمُجاشِعٍ بأعْلَى بلادِ

الجزء: 1 - الصفحة: 692

تَميمٍ، وليسَ لهم سِواهُ، وزَرُودٍ.
ووَقَّطَ الصَّخْرُ تَوْقيطاً: صارَ فيه وقْطٌ.

• الوَمْطَةُ: الصَّرْعَةُ من التَّعَبِ.

• وهَطَهُ كوَعَدَهُ: كسَرَهُ ووطَّأَهُ وطَعَنَهُ.
وـ فلانٌ: ضَعُفَ ووهَنَ،
وأوهَطَهُ غيرُهُ،
والوَهْطَةُ: الوَهْدَةُ
ج: وَهْطٌ ووِهاطٌ.
والوَهْطُ: الهُزالُ، والجماعَةُ، وما كثُرَ من العُرْفُطِ وبُسْتانٌ، ومالٌ كان لِعَمْرِو بن العاص بالطائفِ، على ثلاثةِ أميالٍ من وَجٍّ، كانَ يُعَرَّشُ على ألفِ ألفِ خَشَبَةٍ، شراء كُلِّ خَشَبَةٍ دِرْهَمٌ.
والأوْهَاطُ: الخُصُومَاتُ.
وتَوَهَّطَ في الطِّينِ: غابَ،
وـ الفِراشَ: امْتَهَدَهُ،
وأوهَطَهُ: أثْخَنَهُ، وأوقعهُ فيما يَكْرَهُ، أو صَرَعَهُ صَرْعَةً لا يقومُ، أو قَتَلَهُ.

فَصْلُ الهَاء
• هَبَطَ يَهْبِطُ ويَهْبُطُ هُبوطاً: نَزَلَ.
وهَبَطَهُ، كنَصَرَهُ: أنْزَلَهُ،
كأَهْبَطَهُ،
وـ المرَضُ لَحْمَهُ: هَزَلَهُ، فهو هَبيطٌ ومَهْبُوطٌ،
وـ فلاناً: ضَرَبَهُ،
وـ بَلَدَ كذا: دَخَلَهُ، وأدْخَلَهُ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ ثَمَنُ السِّلْعَةِ هُبوطاً: نَقَصَ،
وهَبَطَهُ اللُّه هَبْطاً.
والهَيْباطُ: مَلِكٌ للرُّومِ.
والتِّهِبِّطُ، بكسَراتٍ، مُشَدَّدَةَ الباء: طائِرٌ أغْبَرُ يَتَعَلَّقُ بِرِجْلَيْهِ، ويُصَوِّتُ بصَوْتٍ، كأنه يقولُ: أنا أموتُ أنا أموتُ، وبالمُثَنَّاةِ تحتُ في أوَّلِهِ: د، أو أرضٌ.
وانْهَبَطَ: انْحَطَّ. وكصَبورٍ: الحَدُورُ من الأرضِ.
والهَبْطَةُ: ما تَطامَنَ منها.
والهَبْطُ: النُّقْصَانُ، والوُقُوعُ في الشَّرّ.

• هَرَطَ عِرْضَهُ،
وـ فيه: طَعَنَ، ومَزَّقَهُ،
وـ في الكَلامِ: سَفْسَفَ.
وناقةٌ هِرْطٌ، بالكسر: مُسِنَّةٌ
ج: أهْراطٌ وهُرُوطٌ.
والهِرْطُ، بالكسر: لَحْمٌ مَهْزولٌ كالمُخاطِ، ويُفْتَحُ، والرجُلُ المُتَمَوِّلُ، والنَّعْجَةُ الكَبيرَةُ المَهْزُولَةُ،
كالهِرْطَةِ، بهاءٍ، وهي الأحْمَقُ الجَبانُ
ج: هِرَطٌ، كقِرَبٍ.
والهَيْرَطُ، كصَيْقَلٍ: الرّخْوُ.
وتَهارَطَا: تَشاتَما.

• هَرْمَطَ عِرْضَه: وقَعَ فيه.

• الهُطُطُ، بضمتين: الهَلْكَى من الناسِ،
والأَهَطُّ: الجَمَلُ المَشَّاءُ الصَّبُور، وهي هَطَّاءُ.
والهُطاهِطُ، كعُلابِطٍ: الفَرَسُ.
والهطْهَطَةُ: صَوْتُها، وسُرْعةُ المَشْيِ والعَمَلِ.

• هِقِطْ، بكسر الهاءِ والقافِ مَبْنِيَّةً على السُّكونِ: زَجْرٌ للفَرَسِ.
والهَقَطُ، محركةً: سُرْعةُ المَشْيِ، يمَانِيَةٌ.

• الهالِطُ: المُسْتَرْخِي البَطْنِ، والزَّرْعُ المُلْتَفُّ.
وهَلْطَةٌ من خَبَرٍ ولَهْطَةٌ: بمعنًى.

• هَلْمَطَهُ: أخَذَه، أو جَمَعَه.

• هَمَطَ يَهْمِطُ: ظَلَمَ، وخَبَطَ، وأخذَ بغير تَقْديرٍ، ولم يُبالِ ما قال، وأكَلَ،
وـ الماءَ: أخذَه غَصْباً،
كاهْتَمَطَه وتَهَمَّطَه.
واهْتَمَطَ عِرْضه: تَنَقَّصَه.

• هَمْلَطَه: أخذَه، أو جَمَعَه، أو الصوابُ: هَلْمَطَه.

• هنْريطٌ، كقِنْدِيلٍ وبالرَّاءِ المُكَرَّرَة: ثَغْرٌ بالرُّوم.

• تَهَايَطُوا: اجْتَمَعُوا، وأصْلَحُوا أمْرَهُم.
وما زالَ يَهيطُ هَيْطاً وفي هَيْطٍ ومَيْطٍ: ضِجاجٍ وشَرٍّ وجَلَبَةٍ.
وفي هِياطٍ ومِياطٍ، بكسرهما: دُنُوٍّ وتَباعُدٍ، وتَقَدَّمَ في م ي ط.

فَصْلُ اليَاء
• يَعَاطِ، مثَلَّثَةَ الأوَّلِ مَبْنِيَّةً بالكسر،
وياعاطِ، بألفٍ: زجرٌ للذئبِ وللخَيْلِ، ويُنْذِرُ بهما الرِّقيبُ أهْلَهُ، إذا رَأى جَيْشاً.
وأيْعَطَ به ويَعَّطَ تَيْعيطاً وياعَطَ به: قال له ذلك.

الجزء: 1 - الصفحة: 693

باب الظاء
فَصْل الهَمْزة
• أُحاظَةُ، كأُسامَةَ (ابنُ سَعْدِ بنِ عَوْفٍ): أبو قبيلةٍ من حِمْيَر، وإليه يُنْسَبُ مِخْلافُ أُحاظَةَ باليَمن، والمحدّثونَ يقولونَ: وُحاظَةُ، بالواو.

• الائْتِفاظُ: الأخْذُ.
والمُؤْتَفِظُ: اللازِمُ.

فَصْلُ البَاء
• بَظَّ المُغَنِّي: حَرَّكَ أوتارَه لِيُهَيِّئَها للضَّرْبِ.
وفَظٌّ بَظٌّ: غليظٌ.
وبَظيظٌ: سَمينٌ ناعِمٌ.
وأبَظَّ: سَمِنَ.

• امرأةٌ شِنْظِيانٌ بِنْظِيانٌ، بالكسر: سَيِّئَةُ الخُلُقِ صَخَّابَةٌ.

• باظَ بَوْظاً: قَذَفَ أرُونَ أبي عُمَيْرٍ في المَهْبِلِ،
وـ الرجلُ: سَمِنَ بعدَ هُزالٍ.

• بَهَظَه الأمرُ، كمنع: غَلَبَه، وثَقُلَ عليه، وبَلَغَ به مَشَقَّةً،
وـ الراحِلَةَ: أوقَرَهَا فأَتْعَبَها،
وـ فلاناً: أخذَ بذَقَنِه ولِحْيَتِه.

• البَيْظُ: ماءُ الفَحْلِ، وماءُ المرأةِ أو الرجلِ، ورَحِمُ المرأة. وباظَ يَبيظُ، كيَبوظُ.

فَصْلُ الجيْم
• جَأَظَ من الماءِ، كمنَع: ثَقُلَ.

• الجِحاظُ، ككِتابٍ: مَحْجِرُ العَيْنِ، وحَرْفُ الكَمَرَةِ.
وجَحَظَتْ عَيْنُه، كمنَع: خَرَجَتْ مُقْلَتُها، أو عَظُمَتْ،
وـ إليه عَمَلَه: نَظَرَ في عَمَلِه، فَرَأى سُوءَ ما صَنَعَ.
والتَّجْحِيظُ: تَحديدُ النَّظَرِ.
والجاحِظُ: لَقَبُ عَمْرِو بنِ بَحْرٍ.

• الجَحْمَظَةُ: القِماطُ، وتَأْطيرُ القوسِ بالوَتَر، وشَدُّ يَدَيِ الغُلامِ على رُكْبَتَيْهِ ليُضَرَبَ، أو الإِيثاقُ كيف كان، والإِسْراعُ في العَدْوِ، ومَشْيُ القَصيرِ.

• جَظَّه: طَرَده، وصَرَعَه،
وـ المرأةَ: جامَعَها، وعَدا، وسَمِنَ في قِصَرٍ،
وـ بالغُصَّةِ: كَظَّه.
وأجَظَّ: تَكَبَّرَ، وعَتا.
والجَظُّ: الضَّخْمُ،

• كالجَعْظِ: وهو العظيمُ في نَفْسِه، والسَّيِّئُ الخُلُقِ الذي يَتَسَخَّطُ عند الطعامِ. وكمَنعه: دَفَعَه،
كأَجْعَظَه.
والجِعْظانةُ والجِعْظانُ، بكسرهما: القَصيرُ.
وأجْعَظَ: هَرَبَ.

• الجُعْمُظُ، كقُنْفُذٍ: الشيخُ الضَّنينُ الشَّرِهُ.

• الجَفيظُ: المَقْتُول المُنْتَفِخُ.
والجَفْظُ: المَلْءُ، وقَلْسُ السفينةِ.
واجْفاظَّتِ الجِيفةُ واجْفَأَظَّتْ، كاحْمارَّ واطْمَأنَّ: انْتَفَخَتْ.
وكلُّ ما أصْبَحَ على شَفا المَوْتِ فَمُجْفَئِظٌّ، كمُطْمَئِنٍّ.

• الجِلْحِظُ، كزِبْرِجٍ وقِرْطاسٍ: الكثيرُ الشَّعَرِ على جَسَدِه مع ضِخَمٍ،
كالجِلْحِظاءِ، بكسر الجيمِ والحاءِ، وهي الأرضُ الغليظةُ، ط كالجِلْخاظِ، بالخاءِ، كالجِلْخِظِ، كزِبْرِجٍ ط، أو الصوابُ بالمهملة.

• جِلْظاءٌ من الأرضِ، بالكسر: أي: الأرضُ الغليظةُ.
والجِلْواظُ، بالكسر: سيفُ عامِرِ بنِ الطُّفَيْلِ.
واجْلَوَّظَ، كاعْلَوَّطَ: اسْتَمَرَّ، واسْتَقامَ.

• الجِلْفاظُ، بالكسر: مُصْلِحُ السُّفُنِ.
وفِعْلُهُ: الجَلْفَظَةُ، وتقدَّمَ في الطاءِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 694

• الجِلْماظُ، بالكسر: الشَّهْوانُ لكلِّ شيءٍ.

• الجَلَنْظَى، كحَبَنْطَى: الغليظُ المَنْكِبَيْنِ.
واجْلَنْظَى: امْتَلأَ غَضَباً، واسْتَلْقَى، ورَفَعَ رِجْلَيْه، أو اضْطَجَعَ على جَنْبه، وانْبَسَطَ.

• الجَمْحَظَةُ: القِماطُ، كالجَحْمَظَةِ سَواءً.

• الجِمْعاظُ، بالكسر: الجافِي الغليظُ.

• الجِنْعاظةُ، بالكسر: الذي يَتَسَخَّطُ عند الطَّعامِ، والأكولُ،
كالجِنْعيظِ، كقِنْديلٍ، وهو القصيرُ الرِّجْلَينِ. وكزِبْرِجٍ: الشيخُ الشَّرِهُ، والجافي الغليظُ، والأَحْمَقُ،
كالجِنْعاظِ، بالكسر.

• الجُواظُ، كغُرابٍ: الضَّجَرُ، وقِلَّةُ الصَّبْرِ. وكشَدَّادٍ: الضَّخْمُ المُخْتالُ، والكثيرُ الكلامِ والجَلَبَةِ في الشَّرِّ، والجَموعُ المَنوعُ، والصَّيَّاحُ، والضَّجورُ،
كالجَوَّاظةِ، والعاجِزُ، والمُتَكَبِّرُ الجافي.
وجاظَ جَوْظاً وجَوَظاناً، محركةً: اختالَ في مَشْيِه،
وـ فلاناً بالغُصَّةِ: أشجاهُ بها.
وجَوَّظَ وتَجَوَّظَ: سَعَى.

• جاظَ يَجيظُ جَيَظاناً، محركةً: اخْتالَ في مِشْيَتِه، فهو جَيَّاظٌ،
وـ بِحِمْلِه: مَشَى مُتَثاقِلاً.

فَصْلُ الحَاء
• المُحْبَنْظِئُ، كالمُحْبَنْطِئِ: المُمْتَلِئُ غَضَباً، وذُكِرَ في الهَمْزِ.

• حَرْبَظَ القَوْسَ حِرْباظاً، بالكسر: شَدَّ تَوْتِيرَها.

• الحُضُظُ، بضمتينِ وكصُرَدٍ: دَواءٌ يُتَّخَذُ من أبوالِ الإِبِل، أو الحُضُضُ.

• الحَظُّ: النَّصيبُ، والجَدُّ، أو خاصٌّ بالنَّصيب من الخَيرِ والفَضْلِ
ج: أحُظٌّ وأَحاظٍ وحِظاظٌ وحِظَّاءٌ، بكسرهما، وحُظٌّ وحُظوظٌ وحُظوظةٌ، بضمهنَّ.
ورجُلٌ حَظٌّ وحَظيظٌ وحَظِّيٌّ ومَحْظوظٌ: مَجْدودٌ، وقد حَظِظْتَ، بالكسر، في الأمْرِ حَظّاً.
والحُظُظُ، بضمتينِ وكصُرَدٍ: صَمْغٌ كالصَّبِرِ.
وأحَظَّ: صارَ ذا حَظٍّ.

• حَفِظَه، كعَلِمَه: حَرَسَه،
وـ القرآنَ: اسْتَظْهَرَه،
وـ المالَ: رَعاهُ، فهو حَفيظٌ وحافِظٌ، من حُفَّاظٍ وحَفَظَةٍ.
ورجُلٌ حافِظُ العينِ: لا يَغْلِبُه النَّوْمُ.
والحَفيظُ: المُوَكَّلُ بالشيءِ،
كالحافِظِ،
وـ في الأسْماءِ الحُسْنَى: الذي لا يَعْزُبُ عنه شيءٌ في السَّمواتِ ولا في الأرضِ، تعالى شأنُه.
والحافِظُ: الطريقُ البَيِّنُ المُسْتقيمُ.
والحَفَظَةُ، محركةً: الذينَ يُحْصونَ أعمالَ العِباد من الملائكةِ،
وهُمُ الحافِظونَ.
والحِفْظةُ، بالكسر،
والحَفيظةُ: الحَمِيَّةُ، والغَضَبُ.
وأحْفَظَه: أغْضَبه فاحْتَفَظَ، أو لا يكونُ إلاَّ بِكلامٍ قَبيحٍ.
والمُحافَظَةُ: المُواظَبةُ، والذَّبُّ عن المَحارِمِ،
كالحِفاظِ، والاسْمُ: الحَفيظَةُ.
واحْتَفَظَه لنفسِه: خَصَّها به.
والتَّحَفُّظُ: الاحْتِرازُ.
والحِفْظُ: قلَّةُ الغَفْلَةِ.
واسْتَحْفَظَه إيَّاه: سألَه أنْ يَحْفَظَه.
واحفاظَّتِ الحَيَّةُ: انْتَفَختْ، أو الصوابُ بالجيم.

• حَمَظَه: عَصَرَه.

• رجُلٌ حِنْظِيانٌ، بالكسر: فَحَّاشٌ.
وهي تُحَنْظِي: تَتَفاحَشُ.

فَصْلُ الخَاء
• خَظَّ، الرجُلُ: اسْتَرْخَى بَدَنُه، وانْدالَ.

• خُنْظُوَةُ الجَبَلِ، بالضم: أعلاهُ.
والخِنْظِيانُ: الحِنْظِيانُ.
وخَنْظَى به: سَمَّعَ، ونَدَّدَ، وسَخِرَ، وأغْرَى، وأفْسَدَ.

فَصْلُ الدّال
• دَأَظَه، كمَنَعَه: مَلأَه،
وـ القَرْحَةَ: غَمَزَها،
وـ فلانٌ: سَمِنَ،
وـ فلاناً: غاظَه،
فهو مَدْؤُوظٌ.

• الدَّظُّ: الشَّلُّ، والطَّرْدُ.

• الدَّعْظُ، كالمَنْعِ: إدْخالُ الذَّكَرِ في الفَرْجِ كُلِّه، دَعَظَها به، ودَعَظَه فيها.
والدِّعْظايَةُ، بالكسر: القصيرُ، والكثيرُ اللَّحْمِ ولو طالَ.

• دَعْمَظَ ذكَرهُ فيها: كدَعَظَه. وكعُصْفورٍ: السَّيِّئُ الخُلُقِ.

• دَلَظَه يَدْلِظُه: ضَرَبَهُ، أو دَفَعَه في صَدْرِه،
وـ في سَيْرِه: مَرَّ مُسْرِعاً. وكمِنْبَرٍ وخِدَبٍّ: الشديدُ الدَّفْعِ.
وانْدَلَظَ الماءُ: تَدافَعَ.
وادْلَنْظَى: مَرَّ فأَسْرَعَ، وسَمِنَ. وكأَميرٍ: المُدَفَّعُ عن أبوابِ المُلوكِ. وككِتابٍ: المُدافَعَةُ. وكجَمَزَى: من تَحيدُ

الجزء: 1 - الصفحة: 695

عنه ولا تَقِفُ له في الحَرْبِ. وكالحَبَنْطَى: الجملُ السريعُ، أو الغليظُ السمينُ.

• الدِّلِعْماظُ، كَسِرِطْراطٍ: الشَّرِهُ الوَقَّاعُ في الناسِ.

• الدِّلْمِظُ، كزِبْرِجٍ: النابُ الكبيرةُ.

• المُدْلَنْظِي: الشديدُ اللَّحْمِ.
والدَّلَنْظَى: في د ل ظ.

فَصْلُ الرّاء
• رُعْظُ السَّهْمِ، بالضم: مَدْخَلُ سِنْخِ النَّصْلِ، وفَوْقَهُ لفائِفُ العَقَبِ
ج: أرْعاظٌ: و"إنَّ فلاناً لَيَكْسِرُ عليكَ أرْعاظَ النَّبْلِ" مَثَلٌ لمن يَشْتَدُّ غَضَبُه، كأَنه يقولُ: إذا أخَذَ السَّهْمَ، نَكَتَ به الأرضَ وهو واجِمٌ، نَكْتاً شديداً حتى يَنْكَسِرَ رُعْظُه. أو معناهُ: يَحْرِقُ عليكَ الأَسْنانَ، شَبَّهَ مَداخِلَ الأنْيابِ ومَنابِتَها بمَداخِلِ النِّصالِ من النِّبال. ومَثَلٌ آخَرُ" ما قَدَرْتُ على كذا حتى تَعَطَّفَتْ عليَّ أرْعاظُ النَّبْلِ".
ورَعَظَه، كمنَعه: جَعَلَ له رُعْظاً،
كأرْعَظَه، وكَسَر رُعْظَه، ضِدٌّ.
والتَّرْعيظُ: التَّفتيرُ، والتَّعْجيلُ، ضدٌّ. وتحريكُ الإِصْبَعِ لِتَرَى أبِها بَأْسٌ، أو الوَتِدِ لِتَقْلَعَه.
والتَّرَعُّظُ: أن تُحاوِلَ تَسْوِيَةَ حِمْلٍ على بعيرٍ فَيَروغَ.

فَصْلُ الشِّيْن
• شَظَّه الأمر: شَقَّ عليه،
وـ القومَ: فَرَّقَهُم،
كشَظَّظَهُمْ، أو طَرَدَهُم،
وـ الرجلُ: أنْعَظَ،
وـ الوِعاءَ: جَعَلَ فيه الشِّظاظَ،
كأَشَظَّ في غيرِ الأوَّلِ.
والشَّظُّ: بقِيَّةُ النهارِ.
وطارُوا أشظاظاً: تَفَرَّقوا.
وككِتابٍ: لِصٌّ ضَبِّيٌّ م، ومنه: "أسْرَقُ من شِظاظٍ"، وخَشَبَةٌ عَقْفاءُ تُجْعَلُ في عُرْوَتَيِ الجُوالِقَيْنِ
ج: أشِظَّةٌ. وكأَميرٍ: العُودُ المُشَقَّقُ، والجُوالِقُ المَشْدودُ.
والشَّظْشَظةُ: فعْلُ زُبِّ الغُلامِ في البَوْلِ.
وأشَظَّ البعيرُ: مَدَّ ذَنَبَه.
وجاءَ مُشَظَّظاً، كمُعَظَّمٍ، أي: جاءَ وأُدافُهُ مُتْمَهِلُّ.

• الشَّقيظُ، بالقافِ كأَميرٍ: الفَخَّارُ.

• الشَّمْظُ: المَنْعُ، والخَلْطُ، وأخْذُ الشيءِ قليلاً قليلاً، واسْتِحْثاثٌ، وتحريكٌ دونَ العُنْفِ، وأن يَشْمُظَ الإِنسانُ بكلامٍ، يَخْلِطُ ليناً بشدَّةٍ.

• شُنْظُوَةُ الجبلِ، كقُنْفُذَةٍ: أعْلاه.
وشِناظُه، بالكسرِ: أعْلاه
ج: شَناظٍ، كثَمانٍ.
وامرأةٌ شِنْظِيانٌ، بالكسر: سَيِّئَةُ الخُلُقِ.
وذاتُ شِناظٍ، ككِتابٍ: مُكْتَنِزَةُ اللَّحْمِ كثيرتُه.

• الشُّواظُ، كغُرابٍ وكِتابٍ: لَهَبٌ لادُخانَ فيه، أو دُخانُ النارِ وحَرُّها، وحَرُّ الشمسِ، والصِّياحُ، وشِدَّةُ الغُلَّةِ، والمُشاتَمَةُ.
وتَشاوظَا: تَسابَّا.

• الشَّيْظانُ، كشَيْطانٍ: الشَّكِسُ الخُلُقِ، الشديدُ النَّفْسِ. وشاظَتْ في يَدِي من قَناتِكَ شَظِيَّةٌ تَشيظُ.
وتَشايظَا: تَسابَّا.

فَصْلُ العَيْن
• عَظَّتْهُ الحَرْبُ: كعَضَّتْه،
وـ فلاناً بالأرضِ: ألْزَقَه بها.
وعَظْعَظَ السَّهْمُ عَظْعَظَةً وعِظعاظاً، بالكسر: ارْتَعَشَ في مُضِيِّه، والْتَوَى،
وـ الجَبانُ: نَكَصَ عن مُقاتِلِه، ورَجَعَ، وحادَ،
وـ في الجَبَلِ: صَعَّدَ،
وـ الدابَّةُ: حَرَّكَتْ ذَنَبَها، ومَشَتْ في ضِيقٍ من نَفْسِها.
والمُعاظَّةُ: المُعاضَّةُ.
والعِظاظُ، بالكسر: شِدّةُ المُكاوَحَةِ، والمَشَقَّةُ، والشِّدَّةُ في الحَرْبِ،
كالعَظَّةِ والمُعاظَّةِ.
وقولُهُم: "لا تَعِظِيني وتَعَظْعَظِي"، أي: لا تُوصِيني وأوْصِي نَفْسَكِ، أو الصوابُ ضَمُّ أوَّلِ الثانِيَة، أي: لا يكنْ منكِ أمْرٌ بالصَّلاحِ، وأن تَفْسُدِي أنْتِ في نَفْسِكِ.
وأعَظَّه اللهُ تعالى: جَعَلَه ذا عِظاظٍ.

• عَكَظَه يَعْكِظُه: حَبَسَه، وعَرَكَه، وقَهَره، ورَدَّ عليه فَخْرَه. وكغُرابٍ: سُوقٌ بصَحْراءَ بينَ نَخْلَةَ والطَّائِفِ، كانت تقومُ هِلالَ ذي القَعْدَةِ، وتَسْتَمِرُّ عِشرينَ يوماً،
تَجْتَمِعُ قبائلُ العَرَبِ فيتعاكظُونَ، أي: يَتَفاخَرونَ ويَتناشَدونَ، ومنه: الأديمُ العُكاظِيُّ.
وتَعَكَّظَ أمْرُه: الْتَوَى، وتَعَسَّر، وتَشَدَّدَ،
وـ فلانٌ: اشْتَدَّ سَفَرُه، وبَعُدَ،
وـ القومُ: تَحَبَّسوا يَنْظُرونَ في أمُورِهم.
وعَكَّظَه عن حاجتِه تَعكيظاً: صَرَفَه،
وـ حاجَتَه: نَكَدها،
وـ في الإِيصاءِ: بالَغَ.
وعاكَظَه: مَطَلَه. وكأَميرٍ: القصيرُ.
والتَّعاكُظُ: التَّجادُلُ والتَّحاجُّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 696

• العُنْظُوانُ، كعُنْفُوانٍ: الشِّرّيرُ المُسَمِّعُ، والسَّاخِرُ المُغْرِي،
كالعِنْظِيانِ، بالكسر فيهما، ونَبْتٌ مِن الحَمْضِ إذا أكْثَرَ منه البَعيرُ، وجِعَ بَطْنُه، أو أجْوَدُ الأُشْنانِ، ولَقَبُ عَوْفِ بنِ كنانَةَ، لأنَّهُمْ بَعَثُوه رَبِيئَةً، فَجَلَسَ في ظِلِّ عُنْظُوانَةٍ، وقال: لا أبْرَحُ هذه العُنْظُوانَةَ، وماءٌ لِبني تَميمٍ.
والعِنْظِيانُ، بالكسر: البَذِيءُ الفاحِشُ الجافِي، وأوَّلُ الشَّبابِ.
وعَنْظَى به: أسْمَعَه كلاماً قبيحاً، وحَقُّ التَّرْكيبِ أن يُذْكَرَ في المُعْتَلِّ، لِتَصْريحِ سِيبويْهِ بِزيادَةِ النونِ في عُنْظُوانٍ.

فَصْلُ الغَيْن
• المُغَظْغَظَة، ويكسَرُ الغينُ الثاني: القِدْرُ الشَّديدَةُ الغَلَيانِ.

• الغِلْظَةُ، مثلثةً،
والغِلاظَةُ، بالكسر وكعِنَبٍ: ضِدُّ الرِّقَّةِ، والفِعْلُ: ككَرُمَ وضَرَبَ، فهو غَليظٌ وغُلاظٌ، كغُرابٍ.
والغَلْظُ: الأرضُ الخَشِنَةُ.
وأغْلَظَ: نَزَل بها،
وـ الثوبَ: وجَدَه غَليظاً، أو اشْتَراه كذلك،
وـ له في القولِ: خَشَّنَ.
وغَلَظَتِ السُّنْبُلَةُ واسْتَغْلَظَتْ: خَرَجَ فيها الحَبُّ.
وبينهما غِلْظَةٌ ومُغالَظَةٌ: عَداوَةٌ.
والدِّيَةُ المُغَلَّظَةُ، كمُعَظَّمَةٍ: ثلاثونَ حِقَّةً، وثلاثونَ جَذَعَةً، وأربعونَ ما بينَ الثَّنِيَّةِ إلى بازِلِ عامِها، كُلُّها خَلِفَةٌ.
واسْتَغْلَظَه: تَرَكَ شِراءَهُ لِغِلَظِهِ.

• غَنَظَه الأمْرُ يَغْنِظُه: جَهَدَه، وشَقَّ عليه.
والغَنْظُ: الكَرْبُ، والهَمُّ اللازِمُ، ويُحَرَّكُ، وأنْ يُشْرِفَ على الهَلَكَةِ. وكأَميرٍ: البُسْرُ يُقْطَعُ من النَّخْلِ، فَيُتْرَكُ حتى يَنْضَجَ في عُذُوقِهِ.
ورجُلٌ غِنْظِيانٌ، بالكسر: فاحِشٌ بَذِيٌّ.
وغَنْظَى به: عَنْظَى.
وفَعَلَ ذلك غَنَاظَيْكَ، ويُكْسَرُ، أي: لِيَشُقَّ عليكَ مَرَّةً بعدَ مَرَّةٍ.

• الغَيْظُ: الغَضَبُ، أو أشَدُّه، أو سَوْرَتُه وأوَّلُه، غاظَه يَغِيظُه فاغْتاظَ، وغَيَّظَه فَتَغَيَّظَ، وأغاظَه وغايَظَه.
وتَغَيَّظَتِ الهاجِرَةُ: اشْتَدّ حَمْيُها. وغَيْظُ بنُ مُرَّةَ بنِ عوفِ بنِ سَعْدِ بن ذُبْيانَ. وكشَدّادٍ: ابنُ مُصْعَبٍ: من بني ضَبَّةَ.
وفَعَلَ غِياظَكَ وغِياظَيْكَ، بكسرهما: كغِناظَيْكَ.

فَصْلُ الفَاء
• الفَظُّ: الغليظُ الجانِبِ، السَّيِّئُ الخُلُقِ، القاسِي الخَشِنُ الكلامِ،
فَظٌّ بَيِّنُ الفَظاظَةِ والفِظاظِ، بالكسر، والفَظَظِ، محرَّكةً، وماءُ الكَرِشِ يُعْتَصَرُ ويُشْرَبُ في المَفاوِزِ.
وقد فَظَّه وافْتَظَّه: عَصَرَه.
والفَظيظُ، كأَميرٍ: ماءُ الفَحْلِ أو المرأةِ.
والفُظاظَةُ، بالضم: فُعالَةٌ منه، ومنه قولُ عائشةَ لمَرْوانَ: ولكنّ الله لَعَنَ أباكَ وأنتَ في صلْبِه، فأنتَ فُظاظَةٌ من لَعْنَةِ الله. ويُرْوَى: فُضُضٌ، وتقدَّمَ.
وفَظٌّ بَظٌّ: إتْباعٌ.

• فاظَ فَوْظاً وفَواظاً: ماتَ،

• كـ فاظَ فَيْظاً وفَيْظُوظَةً وفَيَظاناً، محرَّكةً، وفُيوظاً، بالضم، وأفاظَه اللُّه تعالى.
وفاظَ نَفْسَه: قاءَها، أو إذا ذكَرُوا نفْسَه ففاضَتْ، بالضادِ.
وحانَ فَيْظُه وفَوْظُه: مَوْتُه.

فَصْلُ القَاف
• القَرَظُ، محركةً: وَرَقُ السَّلَمِ، أو ثَمَرُ السَّنْطِ، ويُعْتَصَرُ منه الأقاقِيا.
والقارِظُ: مُجْتَنيه. وكشَدّادٍ: بائعُه.
وأديمٌ مَقْرُوظٌ: دُبغَ أو صُبغَ به.
وكَبْشٌ قَرَظِيٌّ، كعَرَبِيّ وجُهَنِّيٍ: يَمَنِيٌّ، لأنها مَنابِتُه.
والقارِظانِ: يَذْكُرُ بنُ عَنَزَةَ، وعامرُ بنُ رُهْمٍ، وكلاهُما من عَنَزَةَ خَرَجا في طَلَبِ القَرَظِ فلم يَرْجِعا، فقالوا: لا آتِيكَ أو يَؤُوبَ القارِظُ. وسعدُ القَرَظِ الصحابيُّ، تَجِرَ فيه، فَرَبحَ، فَلَزِمَه، فأُضِيفَ إليه. ومَرْوانُ القَرَظِ: أُضِيفَ إليه، لأنه كان يَغْزُو اليَمَنَ، وهي مَنابِتُه. وقَرَظَةُ بنُ كَعْبٍ، محرَّكةً: صحابيٌّ.
وذُو قَرَظٍ، محرَّكةً أو كزُبيرٍ: ع باليَمَنِ.
وقَرَظانُ، محرَّكةً: حِصْنٌ بزَبِيدَ. وكجُهَيْنَةَ: قبيلةٌ مِنْ يَهُودِ خَيْبَرَ. وقَرَظْتُه ذاتَ الشِّمالِ: لغةٌ في الضاد. وكفرِحَ: سادَ بعدَ هَوانٍ.
والتَّقْريظُ: مَدْحُ الإِنسانِ وهو حَيٌّ بِحَقٍّ أو باطِلٍ.
وهما يَتَقَارظانِ المَدْحَ: يَمْدَحُ كلٌّ صاحِبَه.

• اقْعَظَه: شَقَّ عليه.

• القَوْظُ: في معنَى القَيْظِ.

• القَيْظُ: صَميمُ الصيفِ، من طُلوعِ الثُّرَيَّا إلى طُلوعِ سُهَيْلٍ
ج: أقْياظٌ وقُيوظٌ.
وعامَلَه مُقايَظةٌ وقِياظاً، وقُيوظاً، بالضم نادِرَةٌ، من القَيْظِ: كمُشاهَرَةً، من الشهرِ.
وقاظَ يومُنا: اشْتَدّ حَرُّه،
وـ القومُ بالمَكانِ: أقاموا به قَيْظاً،
كقَيَّظُوا وتَقَيَّظوا.
والمَوْضِعُ: المَقِيظُ، كَمَقيلٍ ومَقْعَدٍ.
وقَيَّظَه الشيءُ تَقْيِيظاً: كفاه لِقَيْظه.
والمَقِيظةُ، كمدينةٍ: نباتٌ يَبْقَى أخْضَرَ إلى القَيْظِ.
والقَيْظِيُّ:

الجزء: 1 - الصفحة: 697

ما نُتِجَ فيه، وبِلا لامٍ: ابنُ لَوْذانَ الصحابيُّ.
وأقْياظٌ: ع، ومِخْلافُ قَيْظانَ باليَمنِ قُرْبَ ذي جَبَلَةَ.

فَصْلُ الكاف
• كَرَظَ في عِرْضِه: قَدَحَ.
وهو كِرْظُ حَسَبٍ، بالكسر، أي: يَكْرُظُه.
والكُرْظَةُ، بالضم، في السَّهْمِ والقَوْسِ: الكُظْرَةُ.

• الكِظَّةُ، بالكسر: البِطْنَةُ، وشيءٌ يَعْتَرِي من امْتِلاءِ الطعامِ.
كَظَّه الطعامُ: مَلأَه حتى لا يُطيقُ النَّفَسَ، فاكْتَظَّ.
وكَظَّه الأمْرُ كَظاظاً وكَظاظةً: بَهَظَه، وكَرَبَهُ، وجَهَدَه.
ورجُلٌ كَظٌّ: تَبْهَظُه الأمورُ حتى يَعْجِزَ عنها، فهو كَظيظٌ ومَكْظوظٌ ومُكظَّظٌ، كمُعَظَّمٍ. وككِتابٍ: الشِّدَّةُ، والتَّعَبُ، وطُولُ المُلازَمَةِ، والمُمارَسَةُ الشديدَةُ في الحَرْبِ،
كالمُكاظَّةِ.
وهو يتَكَظْكَظُ عند الأكْلِ: يَنْتَصِبُ قاعِداً كُلَّما امْتَلأَ بَطْنُه.
واكْتَظَّ المَسيلُ بالماءِ: ضاقَ بِه لكَثْرَته.
والكَظْكَظَةُ: امْتِدادُ السِّقاءِ، إذا مَلأَتَهُ، تَراهُ يَسْتَوي كُلَّما صَبَبْتَ فيه الماءَ.

• الكَعيظُ، كأميرٍ ومُعَظَّمٍ بالعَيْنِ المُهْملةِ: الرَّجُلُ القصيرُ.

• الكَلَظَةُ، محرَّكةً: مِشْيَةُ الأَقْزَلِ، وهو أكْلَظُ، أو الصوابُ بالطاءِ.

• كنَظَه الأمْرُ يَكْنِظُه ويَكْنُظُه وتَكَنَّظَه: بَلَغَ مَشَقَّتَه، وغَمَّه، ومَلأَه.
والكُنْظةُ، بالضم: الضَّغْظةُ.

فَصْلُ اللاّم
• اللَّأظُ، كالمنعِ: الغَمُّ.
أو لَأظَه: طَرَدَه، وقد دَنَا منه،
وـ في التَّقاضِي: شَدَّد عليه.

• لحَظَه، كمَنَعَه،
وـ إليه لَحْظاً ولَحَظاناً، محرَّكةً: نَظَرَ بمُؤْخِرِ عَيْنَيْه، وهو أشَدُّ التِفاتاً من الشَّزْرِ.
والمُلاحَظةُ: مُفاعَلَةٌ منه. وكسَحابٍ: مُؤْخِرُ العَيْنِ. وككِتابٍ: سِمَةٌ تحتَ العينِ،
كالتَّلْحيظِ، أو ما يَنْسَحِيّ من الرِّيشِ إذا سُحِي من الجَناحِ،
وـ من السَّهْم: ما وَلِيَ أعْلاه مِن القُذَذِ مِن الرِّيشِ. وكأَميرٍ: النَّظيرُ، والشَّبيهُ، وبِلا لامٍ: ماءٌ،
أو رَدْهَةٌ م طَيِّبَةُ الماءِ. وكصَبورٍ: جَبَلٌ لهُذَيْلٍ.
ولَحْظَةُ، كحَمْزَةَ: مَأْسَدَةٌ بِتهامةَ، ومنه: أُسْدُ لَحْظَةَ.
والتَّلَحُّظُ: الضِّيقُ، والالْتِصاصُ.

• اللَّظُّ: الرجُلُ العَسِرُ المُتَشدِّد،
كاللَّظْلاظِ، واللُّزُومُ، والإِلْحاحُ،
كاللَّظيظِ، والطَّرْدُ.
والمِلْظاظُ، بالكسر: المِلْحاحُ.
ويومٌ لَظْلاظٌ: حارٌّ.
والمُلِظَّةُ، بالضم: الرِّسالَةُ،
من ألَظَّ: لازَمَ، ودامَ، وأقامَ.
وتَلَظُّظُ الحَيَّةِ ولَظْلَظَتُها: تَحَرُّكُها، وتَحْريكُ رأسها مِنْ شِدَّةِ اغْتِياظِها.
والتَّلاظُّ: التَّطارُدُ.

• المُلَعَّظَةُ، كمُعَظَّمَةٍ: الجارِيةُ السَّمينةُ الطويلةُ الجسيمةُ.

• اللَّعْمَظَةُ: انْتِهاشُ العَظْمِ مِلْءَ الفَمِ،
كاللِّعْماظِ، بالكسر. وكجَعْفَرٍ: الحَريصُ الشَّهْوانُ،
كاللُّعْموظِ واللُّعْموظَةِ، بضمهِما
ج: لعَامِظةٌ ولعَامِيظُ. وكقِرْطاسٍ: الطِّرْماذُ. وكعُصْفورٍ: الطُّفَيْليُّ.

• لَفِظَه،
وـ به، كضَرَبَ وسَمِعَ: رَماه، فهو مَلْفوظٌ ولَفيظٌ،
وـ بالكلامِ: نَطَقَ،
كتَلَفَّظَ،
وـ فلانٌ: ماتَ.
واللاَّفِظةُ: البَحْرُ،
كلافِظةَ، مَعْرِفَةً، والدِّيكُ لأنه يأخُذُ الحَبَّةَ بمِنْقارِه، فلا يأكُلُها، وإنما يُلْقيها إلى الدَّجاجةِ، والتي تَزُقُّ فَرْخَها مِن الطَّيْرِ، لأنها تُخْرِجُ مِنْ جَوْفِها لِفَرْخِها، والشَّاةُ التي تُشْلَى للحَلْبِ، فَتَلْفِظُ بِجِرَّتِها، وتُقْبِلُ فَرَحاً بالحَلْبِ، والرَّحَى، ومِنْ إحْداها قولهُم: "أَسْمَحُ مِنْ لافِظَةٍ"، والدُّنْيا لأنَّها تَرْمِي بِمَنْ فيها إلى الآخِرَةِ، وكلُّ ما زَقَّ فَرْخَه. وكثُمامَةٍ: ما يُرْمَى من الفَمِ، وبَقِيَّةُ الشيءِ. وككِتابٍ: البَقْلُ، وماءٌ لِبَني إيادٍ، ويُضَمُّ.
وجاءَ وقد لَفَظَ لِجامَه، أي: مَجْهوداً عَطَشاً وإِعْياءً.

• لَمَظَ: تَتَبَّعَ بِلِسانِه اللُّماظَةَ، بالضمِ: لِبَقِيَّةِ الطَّعامِ في الفَمِ، وأخْرَجَ لِسانَهُ فَمَسَحَ شَفَتَيْه، أو تَتَبَّعَ الطَّعْمَ وتَذَوَّقَ،
كتَلَمَّظَ في الكلِّ،
وـ فلاناً مِنْ حَقِّه: أعْطاه،
كلَمَّظَ.
ومالَهُ لَماظٌ، كسَحابٍ: شيءٌ يَذُوقُه.
وشَرِبَهُ لَماظاً: ذاقَه بطَرَفِ لِسانِه.
ومَلامِظُكَ: ما حَوْلَ شَفَتَيْكَ.
وألْمَظَه: جَعَلَ الماءَ على شَفَتِه،
وـ عليه: مَلأَهُ غَيْظاً.
وألْمِظِي نَسْجَكِ، أي: صَفِّقِي.
واللُّمْظَةُ، بالضم: بياضٌ في جَحْفَلَةِ الفرسِ السُّفْلَى،
كاللَّمَظِ، محرَّكةً،
والفرسُ ألْمَظُ، فإن كانت في العُلْيا، فأرْثَمُ، أو البياضُ في الشَّفَتَينِ فقطْ، والنُّكْتَةُ السوداءُ في القَلْبِ، واليسيرُ من السَّمْنِ تأخُذُه بإصبَعِكَ، وهَنَةٌ من البياضِ بيَدِ الفرسِ أو

الجزء: 1 - الصفحة: 698

بِرجْلِهِ على الأَشْعَرِ، والنُّقْطةُ من البَياضِ، ضِدٌّ.
وتَلَمَّظَتِ الحَيَّةُ: أخْرجَتْ لِسانَها.
والمُتَلَمَّظُ، بالفتح: المُتَبَسَّمُ.
وقَيَّدَ بعيرَه المُتَلَمِّظَةَ: وهو أن يَقْرُنَ بينَ يدَيهِ حتى يَمَسَّ الوَظيفُ الوَظيفَ.
والْتَمَظَهُ: طَرَحَه في فَمِه سريعاً،
وـ بِحَقِّه: ذَهَبَ،
وـ بالشيءِ: الْتَفَّ،
وـ بِشَفَتَيْه: ضمَّ إحْداهُما على الأُخْرَى مع صَوْتٍ منهما.
والْمَظَّ الفرسُ الْمِظاظاً: صارَ ألْمَظَ.
والتِّلِمَّاظُ، كسِنِمَّارٍ: مَنْ لا يَثْبُتُ على مَوَدَّةِ أحَدٍ، وبهاءٍ: الثَّرْثارَةُ المِهْذارَةُ.

• رجلٌ لَمْعَظَةٌ: حَريصٌ لَحَّاسٌ، مَقْلوبُ لَعْمَظَةٍ.

• لاظَه يَلُوظُه: بمعنَى لَأظَه.
والمِلْوَظُ، كمِنْبَرٍ: عَصاً يُضْرَبُ بها، أو سَوْطٌ.
والْتاظَتِ الحاجةُ: تَعَذَّرَتْ.

فَصْلُ الميمْ
• المُماحَظَةُ: أن يَسْتَنيخَ الفَحْلُ الناقةَ بالقُوّةِ لِيَضْرِبَها.

• مَشِظَ، كفرِحَ: مَسَّ الشَّوْكَ أو الجِذْعَ، فدَخَلَ في يده منه شيءٌ،
وـ الرجُلُ: أصابتْ إحْدَى رَبَلَتَيْهِ الأُخْرى،
وـ الدابَّةُ: ظَهَرَ عَصَبُها من لحْمِها مَشْظاً، ويُحَرَّكُ.
والمَشْظُ: الذي يَدْخُلُ في اليَدِ مِن الشَّوْكِ.
والمِشْظَةُ، بالكسر: الشَّظِيَّةُ، وبالفتح مِن الأخْبارِ: الخَفِيَّةُ.
ومَشَظَ البَلَدَ: تَخَيَّرَه،
وـ فلاناً: أخَذَ منه شيئاً.

• المَظُّ: شَجَرُ الرُّمَّانِ، أو بَرِّيُّهُ يَنْبُتُ في جِبالِ السَّراةِ، ولا يَحْمِلُ ثَمَراً، وإنما يُنَوِّرُ، وفي نَوْرِه عَسَلٌ، ويُمَصُّ، ودَمُ الأخَوَيْنِ، وهو دَمُ الغَزالِ، وعُصارَةُ عُرُوقِ الأَرْطَى.
والمَظاظَةُ: شِدَّةُ الخُلُقِ، وفَظاظَتُه.
ومَظَظْتُهُ: لُمْتُه.
وأمْظَظْتُ العُودَ الرَّطْبَ: تَوَقَّعْتُ ذَهابَ نُدُوَّتِه، وعَرَّضْتُه لذلك.
وماظَظْتُهُ مُماظَّةً ومِظاظاً: شارَرْتُه، ونازَعْتُه،
وـ الخَصْمَ: لازَمْتُه،
ومنه المَظُّ: لِتَضامِّ حَبِّه.
وتَماظُّوا: تَعاضُّوا بألْسِنَتِهِمْ.
والمَظْمَظَةُ: الذَّبْذَبَةُ.

فَصْلُ النُّون
• النُّشوظُ، بالضم: نباتُ الشيءِ مِنْ أُرُومَتِه أوَّلَ ما يَبْدُو حِينَ يَصْدَعُ الأرضَ، والفِعْلُ كنَصَرَ.
والنَّشْظُ: سُرْعَةٌ في اخْتِلاسٍ.

• نَعَظَ ذَكَرُه نَعْظاً، ويُحَرَّكُ، ونُعوظاً: قامَ.
والناعُوظُ: الذي يُهَيِّجُ النَّعْظَ.
وأنْعَظَ الرجلُ والمرأةُ: عَلاهُما الشَّبَقُ،
وـ الدابةُ: فَتَحَتْ حَياءَها مَرَّةً وقَبَضَتْه أُخْرَى،
كانْتَعَظَتْ.
وحِرٌ نَعِظٌ، ككتِفٍ: شَبِقٌ.
وبنُو ناعِظٍ: بَطْنٌ.

• النَّكَظُ، محرَّكَةً: الجَهْدُ، والعَجَلَةُ،
كالنَّكْظِ والنَّكَظَةِ، محرَّكةً،
والمَنْكَظَةِ، والجُوعُ الشديدُ، والإِعْجالُ،
كالإِنْكاظِ والتَّنْكيظِ.
والتَّنَكُّظُ: الالْتِواءُ، والبُخْلُ، وشِدَّةُ الحالِ في السَّفَرِ.
ونَكَّظَ حاجَتَه: عَسَّرَها.

فَصْلُ الواو
• وُحاظَةُ، بالضم، ويقالُ: أُحاظَةُ: د، أو أرضٌ باليمنِ، يُنْسَبُ إليها مِخْلافٌ وُحاظَةَ.

• وشَظَ الفأسَ، كَوَعَدَ: ضَيَّقَ خُرْتَها بِخَشَبٍ،
وـ العَظْمَ: كسر منه قِطْعَةً،
وـ القومُ إِلْينا: لَحِقُوا بنا، فَصارُوا مَعَنا، وهُمْ قليلٌ.
وواشَظَا وتَواشَظَا: أنْعَظَا، فَعَصَرَ كلٌّ ذَكَرَه في بَطْنِ صاحِبِه. وكأَميرٍ: الأَتْباعُ، والخَدَمُ، والأحْلافُ، ولَفيفٌ مِن الناسِ ليس أصْلُهم واحداً، وبالهاءِ: قِطْعَةُ عَظْمٍ تكونُ زِيادَةً في العَظْمِ الصَّميمِ، وقِطْعَةُ خَشَبٍ يُشْعَب بها القَدَحُ.
وهُمْ وشِيظةٌ في قَوْمهم: حَشْوٌ فيهم.

• وعَظَه، يَعِظُه وعْظاً وعِظَةً ومَوْعِظَةً: ذَكَّرَه ما يُلَيِّنُ قَلْبَه مِن الثوابِ والعِقابِ، فاتَّعَظَ.

• وقَظَه كوَعَدَه: وقَذَه،
وـ على الأمرِ: دامَ.
ووُقِظَ به في رأسه، بالضم: كُوِقطَ، بالطاءِ، أو الصوابُ بالطاءِ.
والوَقْظُ: حَوْضٌ صغيرٌ له إخاذٌ يَجْتَمِعُ فيه ماءٌ كثيرٌ.
والوَقِيظُ: المُثْبَت الذي لا يَقْدِرُ على النُّهوضِ.

• وكَظَه يَكِظُه: دَفَعَه، وزَبَنَه،
وـ على الأمرِ: داوَمَ،
كواكَظَ.
وتَوَكَّظَ أمرُه: الْتَوَى.

الجزء: 1 - الصفحة: 699

باب العين
فَصْل الهَمْزة
• ذُو أُثَيْعٍ، كزُبَيْرٍ: شاعرٌ من هَمْدانَ، وزيدُ بنُ أُثَيْعٍ أو يُثَيْعٍ: رَوَى عن عَلِيٍّ.

• ازَيْعٌ، كزُبَيْرٍ من الأَعْلامِ: أصْلُهُ وُزَيْعٌ.

• اعْ أُعْ، مضمومتين، في حديثِ السِّواكِ: وهي حكايَةُ صَوْتِ المُتَقَيِّئِ، أصْلُها هُعْ هُعْ، فأبْدلَتْ هَمْزَةً.

• المَألُوعُ: المَجْنُونُ،
كالمُؤَوْلَعِ، كمُطَرْبَلٍ.
وبه الأوْلَعُ، أي: الجُنُونُ.

• الإِمَّعُ، كَهِلَّعٍ وهِلَّعَةٍ، ويُفْتَحانِ: الرجُلُ يتابعُ كُلَّ أحدٍ على رَأيِهِ لا يَثْبُتُ على شيءٍ، ومُتَّبعُ الناسِ إلى الطَّعامِ من غيرِ أن يُدْعَى، والمُحْقِبُ الناسِ دِينَه، والمُتَرَدِّدُ في غيرِ صَنْعَةٍ، ومَن يقولُ أنا معَ الناسِ، ولا يُقالُ: امرأةٌ إمَّعَةٌ، أو قد يُقالُ.
وتَأمَّعَ واسْتَأمَعَ: صارَ إمَّعَةً.

فَصْلُ البَاء
• البِتْعُ، بالكسر، وكعِنَبٍ: نَبِيذُ العَسَلِ المُشْتَدُّ، أو سُلالَةُ العِنَبِ، أو بالكسر: الخَمْرُ، والطويلُ من الرِّجالِ، وبالتحريك: طولُ العُنُقِ مع شِدَّةِ مَغْرِزِها، بَتِعَ الفَرَسُ، كفرحَ، فهو بَتِعٌ ككتِفٍ، وهي بَتِعَةٌ.
ورُسْغٌ أَبْتَعُ: مُمْتَلِئٌ، وككتِفٍ: الشديدُ المَفاصِلِ والمَواصِلِ من الجَسَدِ، ومن الرِّجالِ، وفِعْلُهُ: كفرِحَ، وهو أبْتَعُ، وهي بَتْعاءُ، ج: بُتْعٌ، بالضم.
وبَتَعَ في الأرضِ: تَباعَدَ،
وـ منه بُتُوعاً: انْقَطَعَ،
كانْبَتَعَ،
وـ النَّبِيذَ يَبْتِعُ: اتَّخَذَه، وصَنَعَه.
وبَتِعَ بأمْرٍ لم يُؤامِرْني فيه، كفرِح: قَطَعَه دُونِي. وشَفَةٌ باثِعَةٌ، بالمُثَلَّثَةِ لا غيرُ، ووَهِمَ مَن قال: بالمُثَنَّاة.
وجاؤُوا كلُّهُمْ أجْمَعُونَ أكْتَعُونَ أبْصَعُونَ أبْتَعُونَ: إتْبَاعاتٌ لأَجْمَعِينَ لا يَجِئْنَ إلاَّ على إثْرِها، أو تَبْدَأُ بأيَّتِهِنَّ شِئْتَ بَعْدَهَا، والنِّساءُ كُلُّهُنَّ جُمَعُ كُتَعُ بُصَعُ بُتَعُ، والقَبيلَةُ كُلُّها جَمْعاءُ كَتْعاءُ بَصْعاءُ بَتْعاءُ، وهذا التَّرْتيبُ غيرُ لازِمٍ، وإنما اللاَّزِمُ لِذَاكِرِ الجميعِ أن يُقَدِّمَ كُلاًّ، ويُولِيَهُ المَصُوغَ من: ج م ع، ثم يأتِيَ بالبَواقي كيفَ شاءَ، إلا أن تَقْدِيمَ ما صِيغَ من: ك ت ع على الباقِينَ، وتَقْدِيمَ من صِيغَ من: ب ص ع على ب ت ع، هو المُخْتارُ.
وحَكَى الفَرَّاءُ: أعْجَبَنِي القَصْرُ أجمَعَ، والدَّارُ جَمْعاءَ، بالنَّصْب حالاً، ولم يُجِزْ في أجمعينَ وجُمَعَ إلاَّ التَّوْكيدَ. وأجازَ ابنُ دَرَسْتَويْه حالِيَّةَ أجمعينَ، وهو الصحيحُ، وبالوَجْهَين رُوِيَ: "فَصَلُّوا جُلوساً أجمعينَ، وأجمعونَ"،

الجزء: 1 - الصفحة: 701

على أنَّ بعضَهم جَعَلَ أجمعينَ توكيدَاً لِضَميرٍ مُقَدَّرٍ مَنْصوبٍ، كأَنَّه قال: أعْنِيكُمْ أجمعينَ.

• البَثَعُ، محركةً: ظُهورُ الدَّمِ في الشَّفَتَينِ خاصَّةً، فإذا كان بالغَيْن والباءِ، ففيهما وفي الجَسَدِ كُلِّهِ.
وشَفَةٌ باثِعَةٌ: يَبْثَعُ فيها الدَّمُ حتى تَكادَ تَنْفَطِرُ، وهو أبْثَعُ، وهي بَثْعاءُ،
وبَثِعَتِ الشَّفَةُ، كفَرحَتْ: انْقَلَبَتْ عند الضَّحِكِ،
وـ فلانٌ: انْقَلَبَتْ شَفَتُه.
والبَثْعَةُ: لحمةٌ ناتِئَةٌ في مَوْضِعِ اللَّثْغَةِ.
وبَثَّعَ الجُرْحُ تَبْثِيعاً: خَرَجَ فيه بُثَعٌ شِبْهُ الضُّرُوسِ تَخْرُجُ فيه.

• بَجَعَهُ: قَطَعَهُ بالسَّيْف، كخَذَعَهُ.

• (بَخْذَعَهُ: قَطَعَهُ بالسَّيْف، كخَذْعَبَه)

• بَخَعَ نفسَه، كمنَعَ: قَتَلَها غَمّاً،
وـ بالحَقِّ بُخُوعاً: أقَرَّ بِهِ، وخَضَعَ له، كبَخِعَ، بالكسر، بَخَاعةً وبُخُوعاً،
وـ الرَّكِيَّةَ بَخْعاً: حَفَرَها حتى ظَهَرَ ماؤُها،
وـ له نُصْحَهُ: أخْلَصَه وبالَغَ،
وـ الأرضَ بالزِّراعَةِ: نَهَكَهَا، وتابَعَ حِرَاثَتَهَا، ولم يُجِمَّها عاماً،
وـ فلاناً خَبَرَهُ: صَدَقَه،
وـ بالشاة: بالَغَ في ذَبْحها حتى بَلَغَ البِخَاعَ، هذا أصْلُهُ ثم اسْتُعْمِلَ في كُلِّ مُبالَغَةٍ.
{فَلَعَلَّكَ باخِعٌ نفسَكَ}، أي: مُهْلِكُها، مُبالِغاً فيها حِرْصاً على إسلامِهِم. وككِتابٍ: عِرْقٌ في الصُّلْبِ ويَجْرِي في عَظْمِ الرَّقَبَةِ، وهو غيرُ النُّخَاعِ، بالنون، فيما زَعَمَ الزمخشرِيُّ.

• البَدِيعُ: المُبْتَدِعُ والمُبْتَدَعُ، وحبْلٌ ابْتُدئَ فَتْلُهُ، ولم يكن حَبْلاً، فَنُكِثَ ثم غُزِلَ ثم أعيدَ فَتْلُهُ، والزِّقُّ الجَديدُ، ومنه الحديثُ: "إنَّ تهَامَةَ كبدِيعِ العَسَلِ"،
و=: الرَّجُلُ السمينُ، ج: بُدعٌ، وبِنَاءٌ عظيمٌ للمُتَوَكِّلِ بِسُرَّ من رَأى، وماءٌ عليه نَخِيلٌ قُرْبَ وادِي القُرَى، ويقالُ: يَدِيعٌ بالياءِ. وكَسَفِينَةٍ: ماءٌ بِحِسْمَى.
والبِدْعُ، بالكسر: الأَمْرُ الذي يكونُ أوَّلاً، والغُمْرُ من الرِّجالِ، والبَدَنُ المُمْتَلِئُ، والغايَةُ في كُلِّ شيءٍ، وذلك إذا كانَ عالِماً أو شُجاعاً أو شَرِيفاً، ج: أبدَاعٌ وبُدُعٌ كعُنُقٍ،
وهي بِدْعَةٌ، ج: كعِنَبٍ، وقد بَدُعَ، ككَرُمَ، بَدَاعَةُ وبُدُوعاً.
(والبِدْعَةُ) بالكسر: الحَدَثُ في الدين بعدَ الإِكْمَالِ، أو ما اسْتُحْدِثَ بعد النبيِّ، صلى الله عليه وسلم، من الأَهْواءِ والأَعْمالِ، ج: كعِنَبٍ.
ومَبْدوعٌ: فَرَسُ الحَارِثِ بن ضِرارٍ الضَّبِّيِّ.
وبَدِعَ، كفَرِحَ: سَمِنَ،
وكمَنَعَه: أنشأهُ كابْتَدَعَهُ،
وـ الرَّكِيَّةَ: اسْتَنْبَطَهَا.
وأبْدَعَ: أبْدَأ،
وـ الشاعِرُ: أتَى بالبَدِيعِ،
وـ الراحِلَةُ: كَلَّتْ، وعَطِبَتْ، أو ظَلَعَتْ، أو لا يكونُ الإِبْداعُ إلاَّ بِظَلْعٍ،
وـ فلانٌ بفلانٍ: فَظَعَ به، وخَذَلَهُ، ولم يَقُمْ بحاجَتِه،
وـ حُجَّتُهُ: بَطَلَتْ،
وـ بِرُّهُ بِشُكْرِي، وقَصْدُه بوَصْفِي: إذا شَكَرَه على إحسانِهِ إليه مُعْتَرِفاً بأن شُكْرَه لا يَفِي بِإحْسانِهِ.
وأُبْدِعَ، بالضم: أُبْطِلَ،
وـ بفلانٍ: عَطِبَتْ رِكَابُهُ، وبَقِيَ مُنْقَطَعَاً به.
وبَدَّعَهُ تَبْدِيعاً: نَسَبَهُ إلى البِدْعَةِ.
واسْتَبْدَعَه: عَدَّه بَدِيعاً.
وتَبَدَّعَ: تَحَوَّلَ مُبْتَدِعاً.

• البَذَعُ، محركةً: الفَزَعُ.
والمَبْذُوعُ: المَذْعُورُ المُفَزَّعُ.
وبَذَعَه، كمنَعه: أفْزَعَه
كأَبْذَعَه،
وـ الحُبُّ: قَطَرَ الماءَ،
وذلك القَطْرُ: بَذْعٌ. وصُبْحُ بنُ بَذِيعٍ، كأميرٍ: محدِّثٌ خُراسانيٌّ، رَوَى عنه أحمدُ بنُ أبي الحَوارِيِّ.

• بُرْثُعٌ، كقُنْفُذٍ: اسمٌ.

• البَرْدَعَةُ: الحِلْسُ يُلْقَى تحتَ الرَّحْلِ، وبِلا لامٍ وقد تُنْقَطُ دالُهُ: د بأقْصَى أذْربيجانَ، مُعَرَّبُ بَرْدَهْ دان، لأَنَّ ملِكاً منهم سَبَى سَبْيَاً وأنْزَلَهُم هُنالِكَ، منه محمدُ ابنُ يَحْيَى الشاعرُ، ومَكِّيُّ بنُ أحمدَ المُحَدِّثُ.
ورجلٌ مُبْرَنْدِعٌ عن الشيء: مُنْقَبِضٌ وجْهُه.

• البَرْذَعَةُ: الْبَرْدَعَةُ، ويُنْسَبُ إلى عَمَلِها محدِّثونَ، وأرضٌ لا جَلَدٌ ولا سَهْلٌ، ود بأذْرَبيجانَ، وإهْمالُ ذاله أكْثَرُ، وتقَدَّمَ. وبَرْذَعُ بنُ زيدٍ: صحابيٌّ أوْسِيٌّ أُحُدِيٌّ شاعرٌ.
وابْرَنْذَعَ للأَمْرِ: اسْتَعَدَّ له.

• البِرْشاعُ، بالكسر: الأَهْوَجُ الضَّخْمُ الجافِي، والسَّيِّئُ

الجزء: 1 - الصفحة: 702

الخُلُقِ،
كالبِرْشِعِ، كزِبْرِجٍ.
وبِرْشاعَةُ، بالكسر: مَنْهَلٌ بين الدَّهْناءِ واليمامةِ.

• بَرَعَ، ويُثَلَّثُ، بَرَاعَةً وبُروعاً: فاقَ أصحابَه في العِلْم وغيرِه، أو تَمَّ في كلِّ فَضيلةٍ وجَمالٍ، فهو بارِعٌ، وهي بارِعَةٌ.
وبَرَعَ صاحِبَه: غَلَبَهُ.
وهذا أبْرَعُ منه: أضْخَمُ.
وأمرٌ بارِعٌ: جَميلٌ.
والبَرِيعَةُ: الفائِقَةُ الجَمالِ والعَقْلِ.
والبَرْعُ: حِصْنٌ بِذَمارِ.
وبَرْعَةُ: مِخْلافٌ بالطائِف.
وكزُفَرَ: جبلٌ بِتهامَةَ. وبَرْوَعُ، كجَرْوَلٍ ولا يُكْسَرُ، بنتُ واشِقٍ: صحابِيَّةٌ، وناقةٌ لعُبَيْدِ بنِ حُصَيْنٍ النُّمَيْرِيِّ الراعي، ومن ذلك كانَ يَدْعُو جَرِيرٌ جَنْدَلَ بنَ الراعِي: بَرْوَعاً.
وتَبَرَّعَ بالعَطاءِ: تَفَضَّلَ بما لا يَجِبُ عليه.
وفَعَلَهُ مُتَبَرِّعاً: مُتَطَوِّعاً.

• البُرْقُعُ، كقُنْفُذٍ وجُنْدَبٍ وعُصْفُورٍ: يكونُ للنساءِ والدَّوابِّ.
وبَرْقَعَهُ: ألْبَسَهُ إياهُ فَتَبَرْقَعَ. وكقُنْفُذٍ: سِمَةٌ لفَخِذِ البعير صُورَتُها 5/ 5، وماءٌ لبني نُمَيْرٍ، وبلا لامٍ: اسمٌ للعَنْزِ إذا دُعِيَتْ للحَلْبِ.
وجُوعٌ بُرْقُوعٌ، كعُصْفُورٍ، وصَعْفُوقٍ نادراً،
ويُرْقُوعٌ، بالياءِ: شديدٌ. وكزِبْرِجٍ، وقُنْفُذٍ: اسمٌ للسماءِ السابعةِ أو الرابعةِ أو الأُولَى.
وبِرْكَةُ بُرْقُعٍ، كقُنْفُذٍ: بأعْلى الشامِ.
والمُبَرْقَعَةُ، بفتح القاف: الشاةُ البيضاءُ الرأسِ، وبكسرها: غُرَّةُ الفرسِ الآخِذَةُ جميعَ وجْهِه، غيرَ أنه يَنْظُرُ في سَوادٍ.
وبَرْقَعَ لِحْيَتَهُ: صارَ مأْبُوناً،
وـ فلاناً العصا: ضَرَبَهُ بها بين أُذُنَيْهِ.

• البُرْكُعُ، كقُنْفُذٍ: الرجلُ القصيرُ، وفَصِيلٌ لا يَصِلُ عُنُقُه إلى الأرضِ.
وبَرْكَعَ: قَطَعَ، وصَرَعَ، وقامَ على أربعٍ، وسَقَطَ على رُكْبَتَيْه.
وتَبَركعَ: وقَعَ.
وجُوعٌ بُرْكُوعٌ: كبُرْقُوعٍ زنَةً ومعنًى.

• بَزُعَ الغُلامُ، كَكَرُمَ، فهو بَزِيعٌ،
وهي بَزِيعةٌ: صارَ ظَرِيفاً مَلِيحاً كَيِّساً،
كتَبَزَّعَ. وكأميرٍ: الغُلامُ يَتَكَلَّمُ ولا يَسْتَحْيِي، والخَفيفُ اللَّبِقُ،
كالبُزَاعِ، كغُرابٍ. وبَزِيعٌ الكوفِيُّ، والضَّبِّيُّ، والمَخْزُوميُّ، والعَطَّارُ، وابنُ عبدِ الرحمنِ، وتَمَّامُ بنُ بَزيعٍ: محدِّثونَ. وكجَوْهَرٍ: رَمْلَةٌ لبَنِي سَعدٍ، وعَلَمٌ للنساءِ.
وتَبَزَّعَ الشَّرُّ: تَفَاقَمَ، أو هاجَ وأرعَدَ ولَمَّا يَقَع.
وبُزَاعَةُ، كثُمَامَةٍ، ويُكْسَر: د بينَ مَنْبجَ وحَلَبَ.

• البَشِعُ، ككَتِفٍ، مِنَ الطَّعامِ: الكَرِيهُ، فيه حُفُوفٌ ومَرَارَةٌ، والكَرِيهُ رِيحِ الفَمِ الذي لا يَتَخَلَّلُ ولا يَسْتَاكُ، والمَصْدَرُ: البَشاعَةُ والبَشَعُ، مُحرَّكةً، وقد بَشِعَ كفَرِحَ،
و=: مَنْ أكَلَ بَشِعاً، والسَّيِّئُ الخُلُقِ، والدَّميمُ، والخَبيثُ النَّفْسِ، والعابِسُ الباسِرُ.
وبَشِعَ الوادِي، كفَرِحَ: تَضَايَقَ بالماءِ،
وـ بالأمْرِ: ضاقَ به ذَرْعاً.
وخَشَبَةٌ بَشِعَةٌ، كفَرِحَةٍ: كثيرةُ الأبَنِ.
وتَبْشَعُ، كتَصْنَعُ: د بِدِيار فَهْمٍ.
واسْتَبْشَعَهُ: عَدَّه بَشِعاً.
بَصَعَ، كمَنَعَ: جَمَعَ،
وـ الماءُ وغيرهُ: سالَ.
والأَبْصَعُ: الأَحْمَقُ.
وأبْصَعونَ: في: ب ت ع.
والبَصْعُ: الخَرْقُ الضَّيِّقُ لا يكادُ يَنْفُذُ فيه الماءُ، وما بينَ السَّبَّابَةِ والوُسْطَى، وبالكسر: بِضْعٌ من الليلِ، وبالضم: جَمْعُ البَصِيعِ للعَرَقِ المُتَرَشِّحِ، وجَمْعُ الأَبْصَعِ.
وتَبَصَّعَ العَرَقُ من الجَسَدِ: نَبَعَ قليلاً قليلاً من أًصولِ الشَّعَرِ، أو الصوَابُ بالضادِ.

• البَضْعُ، كالمَنْعِ: القَطْعُ،
كالتَّبْضِيعِ، والشَّقُّ، وتَقْطِيعُ اللَّحْمِ، والتَّزَوُّجُ، والمُجامَعَةُ،
كالمُباضَعَةِ والبِضاعِ، والتَّبيينُ كالإِبْضاعِ، والتِّبَيُّنُ.
بَضَعَه الكَلامَ،
وأبْضَعَه الكلامَ: بَيَّنَه له،
فَبَضَعَ هو بُضوعَاً: فَهِمَ.
وـ في الدَّمْعِ: أن يَصيرَ في الشُّفْرِ ولا يَفيضَ، وبالضمِ: الجِماعُ، أو الفَرْجُ نفْسُه، والمَهْرُ، والطَّلاقُ، وعَقْدُ النِّكاحِ، ضِدٌّ،
وع، وبالكسر، ويُفْتَحُ: الطائِفةُ من الليلِ، وما بينَ الثَّلاثِ إلى التِسْعِ أو إلى الخَمْسِ، أو ما بين الواحِدِ إلى الأَرْبَعَةِ، أو مِن أرْبَعٍ إلى تِسْعٍ، أو هو سَبْعٌ، وإذا جاوَزْتَ لَفْظَ العَشْرِ ذَهَبَ البِضْعُ، لا يقالُ: بِضْعٌ وعِشْرونَ، أو يقالُ ذلك.
الفَرَّاءُ: لا يُذْكَرُ مَعَ العَشَرَةِ والعِشْرينَ إلى التِّسْعينَ، ولا يقالُ: بِضْعٌ ومِئَةٌ، ولا ألْفٌ.
مَبْرَمَانُ: البِضْعُ: ما بينَ العَقْدَيْنِ، من واحِدٍ إلى

الجزء: 1 - الصفحة: 703

عَشَرَةٍ، ومِنْ أحَدَ عَشَرَ إلى عِشْرينَ. وع المُذَكَّرِ بهاءٍ، ومعَهَا بغيرِ هاءٍ: بِضْعَةٌ وعِشْرُونَ رجُلاً، وبِضْعٌ وعِشْرونَ امرأةً، ولا يُعْكَسُ، أو البِضْعُ: غيرُ مَعْدودٍ، لأَنَّهُ بمعنَى القِطْعَةِ.
والبَضْعَةُ، وقد تُكْسَرُ: القِطْعَةُ من اللَّحْمِ، ج: بَضْعٌ بالفتح، وكعِنَبٍ وصِحافٍ وتَمَراتٍ. وكمِنْبَرٍ: ما يُبْضَعُ به العِرْقُ.
والباضِعَةُ: الشَّجَّةُ التي تَقْطَعُ الجِلْدَ وتَشُقُّ اللحمَ شَقّاً خَفِيفاً وتَدْمى إلا أنَّها لا تُسِيلُ، والفِرْقُ مِنَ الغَنَمِ، أو القِطْعَةُ التي انْقَطَعَتْ عَنِ الغَنَمِ.
والباضِعُ في الإِبِلِ: كالدَّلاَّلِ في الدُّورِ، أو مَنْ يَحْمِلُ بَضائِعَ الحَيِّ ويَجْلُبُها، والسَّيْفُ القَطَّاعُ، ج: بَضَعَةٌ، محرَّكةً.
وباضِعٌ: ع بساحِلِ بَحْرِ اليمنِ، أو جَزِيرَةٌ فيه.
وبَضَعْتُ به، كمَنع بُضُوعاً: إذا أمَرْتَهُ بشيءٍ فلم يَفْعَلْهُ، فدَخَلَكَ منه،
وـ من الماءِ بَضْعاً وبُضُوعاً وبَضاعاً: رَوِيتُ.
والبَضيعُ، كأميرٍ: الجَزِيرةُ في البَحْرِ، ومَرْسىً دونَ جُدّةَ مما يَلِي اليمنَ، والعَرَقُ، وجبلٌ، والبَحْرُ، والماءُ النَّمِيرُ،
كالباضِعِ، والشَّريكُ، ج: بُضْعٌ. وكسفينة: الجَنِيبَةُ تُجْنَبُ مع الإِبِلِ.
وكزُبيرٍ: ع، أو جبلٌ بالشامِ،
وع عن يَسارِ الجارِ.
وبئرُ بُضاعَةَ، بالضم، وقد تُكْسَرُ: بالمدينةِ قُطْرُ رأسها ستَّةُ أذْرعٍ.
وأبْضَعَةُ: مَلِكٌ من مُلُوكِ كِنْدَةَ، أخُو مِخْوَسٍ، وتقدَّمَ في السينِ.
والأَبْضَعُ: المَهْزُولُ.
وأبْضَعَها: زَوَّجَها،
وـ الشيءَ: جَعَلَهُ بِضَاعَةً كاسْتَبْضَعَه،
وـ الماءُ فلاناً: أرْواهُ،
وـ عن المَسْألةِ: شَفاهُ،
وـ الكلامَ: بَيَّنَه بَياناً شافِياً.
وتَبَضَّعَ العَرَقُ: تَبَصَّعَ، وبالمعجمةِ أصَحُّ.
وانْبَضَعَ: انْقَطَعَ.
وابْتَضَعَ: تَبَيَّنَ.

• البَعُّ: الصَّبُّ في سَعَةٍ وكَثْرَةٍ.
والبَعاعُ، كسَحابٍ: الجَهازُ، وثِقَلُ السَّحابِ من المَطَرِ، وما سَقَطَ من المَتاعِ يومَ الغارَةِ.
وألْقَى عليه بَعاعَهُ، أي: نفْسَه.
والسَّحابُ ألْقَى بَعاعَهُ، أي: كلَّ ما فيه من المَطَرِ.
وبَعَّ السَّحابُ يَبعُّ بَعّاً وبَعاعاً: إذا ألَحَّ بمَكانٍ.
والبُعَّةُ، بالضم، من أولادِ الإِبِلِ: ما يُولَدُ بين الرُّبَعِ والهُبَعِ.
والبَعْبَعُ: حِكايةُ صوتِ الماءِ المُتَدارِكِ إذا خَرَجَ منِ إنائِهِ،
وـ من الشَّبابِ: أوّلُه، وبهاءٍ: حِكايَةُ بعضِ الأصواتِ، وتتَابُعُ الكلامِ في عَجَلَةٍ، والفِرارُ من الزَّحْفِ.
والبَعابِعَةُ: الصَّعاليكُ.

• البَقَعُ، محرَّكةً، في الطَّيْرِ والكِلابِ: كالبَلَقِ في الدَّوابِّ.
وبَقِعَ، كفرِحَ: بَلِقَ،
وـ به: اكْتَفَى،
وـ الأرضُ منه: خَلَتْ،
وـ المُسْتَقِي: انْتَضَحَ الماءُ على بَدَنِه فابْتَلَّتْ مواضِعُ منه، ومنه قيل للسُّقاةِ: البُقْعُ، بالضم.
وما أدري أينَ بَقَعَ: ذَهَبَ،
كبَقَّعَ. وكعُنِي: رُمِيَ بكلامٍ قَبيحٍ.
والباقِعُ في بيتِ الأخْطَلِ: الضَّبُعُ، أو الغرابُ الأبْقَعُ، أو الكلبُ الأبْقَعُ.
والباقِعَةُ: الرجلُ الداهيةُ، والذَّكيُّ العارِفُ لا يَفُوتُهُ شيءٌ ولا يُدْهَى، والطائرُ لا يَرِدُ المَشارِبَ خَوْفَ أن يُصادَ،
وإنما يَشْرَبُ من البَقْعَةِ: وهي المكانُ يَسْتَنْقِع فيه الماءُ، وبالضم، ويُفْتَحُ: القِطْعَةُ من الأرضِ على غيرِ هَيْئَةِ التي إلى جَنْبِها، ج: كجِبالٍ.
وبِقاعُ كلبٍ: ع قُرْبَ دِمَشْقَ به قَبْرُ إلْياسَ عليه السلامُ.
وأرضٌ بَقِعَةٌ، كفرِحةٍ: فيها بُقَعٌ من الجَرادِ.
وبُقْعانُ الشامِ، بالضم: خَدَمُهُم، وعبِيدُهم لبياضِهِم وحُمْرَتِهِم، أو لأَنَّهُم من الرُّومِ ومن السُّودانِ.
والبُقْعُ بالضم: بئرٌ بالمدينةِ، أو هي السُّقْيا التي بِنَقْبِ بني دينارٍ،
وبلا لامٍ: ع بالشامِ بديارِ بني كلب.
وكعُثْمانَ: ع قُرْبَ عَين الكِبريِتِ.
والبَقِيعُ: المَوْضعُ فيه أُرُومُ الشجرِ من ضُرُوبٍ شَتَّى.
وبَقِيعُ الغَرْقَدِ: لأَنه كانَ مَنْبِتَهُ، وبَقِيعُ الزُّبيرِ، وبَقِيعُ الخَيْلِ، وبَقِيعُ الخَبْجَبَةِ، بخاءِ ثم جيمٍ: كُلُّهُنّ بالمدينةِ.
وكزُبيرٍ: ع لبني عُقَيلٍ، وماءٌ لبني عِجْلٍ.
وأصابَهُ خُرْءُ بَقاعِ، كقَطامِ ويُصْرَفُ، أي: غُبارٌ وعَرَقٌ فَبَقِيَ لُمَعٌ من ذلك على جَسَدِه.
وابنُ بُقَيْعٍ، كزُبَيْرٍ: الكَلْبُ، يقالُ: تَقاذَفَا بما أبْقَى ابنُ بُقَيْعٍ، أي: بالجِيفَةِ، لأنَّ الكَلْبَ يُبْقِيها.
وابْتُقِعَ لَوْنُه، بالضم: امْتُقِعَ.
وابْتَقَعَ، كانصَرَفَ: ذَهَبَ مُسْرِعاً.
والأُبَيْقِعُ: العامُ القَلِيلُ المَطَرِ.
والبَقْعاءُ: السَّنَةُ المُجْدِبَةُ، أو فيها خِصْبٌ وجَدْبٌ، وأبو بَطْنٍ،
وة باليمامَة، وماءٌ مُرٌّ لبني عَبْسٍ، وماءٌ بأَصْلِ جَبَلِ بُسٍّ لبني هلالٍ، وماءٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 704

لبني سَليطِ بنِ يَرْبوعٍ، وكُورَةٌ بينَ المَوْصِلِ ونَصِيبِينَ،
وة بِأَجَإِ لِجَديلَةِ طَيِّئٍ، وكُورَةٌ من عَمَلِ مَنْبجَ، وكُورَةٌ أخْرَى من عَمَلِها أيضاً، وماءٌ لبني عُقَيلٍ.
وبَقْعاءُ ذي القَصَّةِ: ع خَرَجَ إليه أبو بكرٍ، رضي الله تعالى عنه، لتَجْهيزِ المُسْلمينَ لقتال أهل الرِّدَّةِ.
وبَقْعاءُ المَسَالِحِ: ع. وقولُ الحَجَّاجِ: رأيتُ قوماً بُقْعاً، (بالضم)، أي: عليهم ثيابٌ مُرَقَّعَةٌ.

• بَكَعَه، كمَنَعَه: اسْتَقْبَلهُ بما يَكْرَهُ، وقَطَعه، وبَكَّته،
كبَكَّعَه، وضرَبَه شَديداً مُتَتابِعاً في مَواضِعَ مُتَفَرِّقَةٍ من جَسَدهِ،
وـ الشيءَ: أعطاهُ جُمْلَةً،
وما أدرِي أينَ بَكَعَ: ذَهَبَ،
والتَّبْكِيعُ: التَّقْطيعُ.

• البَلْتَعُ، كجعْفَرٍ وسَمَنْدَلٍ: الحاذقُ بكُلِّ شيءٍ، وبهاءٍ فيهما: السَّليطَةُ المِكْثارَةُ.
والبَلْتَعانِيُّ: المُتَظَرِّفُ المُتَكَيِّسُ وليس عنده شيءٌ،
كالمُتَبَلْتِعِ.
والبَلْتَعِيُّ: اللَّسِنُ الفَصيحُ.
والتَّبَلْتُعُ: التَّفَتُّحُ بالكلامِ، كأَنَّهُ يَقْذَعُ فيه، أو الذي الْتَوَى لسانُه. وحاطِبُ بنُ أبي بَلْتَعَةَ: صَحابيُّ.

• بَلْخَعٌ، كجعْفَرٍ: ع باليمن، أو هو يَلْخَعُ كيَمنَعُ، والصوابُ الأوَّلُ.

• بَلِعَهُ، كسَمِعَه: ابْتَلَعَه.
وسَعْدُ بُلَعَ، كزُفَرَ، مَعْرِفةً: مَنْزِلٌ للقَمَرِ، طَلَعَ لما قال اللهُ تعالى: {يا أرضُ ابْلَعِي ماءَكِ}، وهو نَجْمانِ مُسْتَوِيانِ في المَجْرى، أحدُهما خَفِيٌّ، والآخَرُ مُضِيءٌ يُسَمَّى بالِعاً، كأَنَّه بَلِعَ الآخَرَ، وطُلوعُه لِلَيْلةٍ تَبْقىَ من كانُونَ الآخِرِ، وسُقوطُه للَيْلَةٍ تَمْضِي من آبَ.
والبُلَعُ، كصُرَدٍ، من البَكَرَةِ: سَمُّها وثَقْبُها، الواحِدَةُ: بهاءٍ،
وبلا لامٍ: د، أو جَبَلٌ.
وبنُو بُلَعٍ: بُطَيْنٌ من قُضاعَةَ. وكصُرَدٍ وهُمَزَةٍ ومِنْبَرٍ وجَوْهَرٍ: الرجُلُ الأَكُولُ. وكَمقْعَدٍ: الحَلْقُ.
والبُلُعْلُعُ، بالضم: طائرٌ مائِيٌّ طَويلُ العُنُقِ،
وقِدْرٌ بَلُوعٌ، كصَبورٍ: واسِعَةٌ.
والبالوعَةُ والبَلاَّعَةُ والبَلُّوعَةُ، مشدَّدَتَينِ: بِئْرٌ يُحْفَرُ ضَيِّقُ الرأسِ يَجْرِي فيها ماءُ المَطَرِ ونحوُه،
ج: بَواليعُ وبَلاليعُ.
وبَلْعاءُ: من رِجالاتِ العَرَبِ، وثلاثَةُ أفْراسٍ لعبدِ اللهِ بنِ الحَارِثِ، وللأَسْوَدِ بنِ رفاعَةَ، ولبني سَدُوسٍ.
وأبْلَعْتُه: مَكَّنْتُه من بَلْعِه.
وأبْلِعْنِي رِيقي: أمْهِلْنِي مقْدارَ ما أبْلَعُه.
والمُبْلَعَةُ، كمكْرَمَةٍ: الرَّكِيَّةُ المَطْوِيَّةُ من القَعْرِ إلى الشَّفَةِ.
وبَلَّعَ الشَّيْبُ فيه تَبْلِيعاً: ظَهَرَ أوَّلاً.

• البَلْقَعُ، وبهاءٍ: الأرضُ القَفْرُ، ج: بَلاقِعُ، والمرأةُ الخالِيَةُ من كُلِّ خَيْرٍ.
وسَهْمٌ، أو سِنانٌ بَلْقَعِيُّ: صافي النَّصْلِ.
وبَلْقَعَ البَلَدُ: أقْفَرَ.
وابْلَنْقَعَ الكَرْبُ: انْفَرَجَ،
وـ الصُّبْحُ: أضاءَ.
ويقالُ للطَّريقِ: صَلَنْقَعٌ بَلَنْقَعٌ.

• بَلْكَعَهُ وبَرْكَعَه: قَطَعَه.

• الباعُ: قَدْرُ مَدِّ اليَدَيْنِ،
كالبَوْعِ، ويُضَمُّ، ج: أبواعٌ، والشَّرَفُ، والكَرَمُ.
والبَوْعُ: مَدُّ الباعِ بالشيء،
كالتَّبَوُّعِ، وإِبعادُ خَطْوِ الفرسِ في جَرْيِه، وبَسْطُ اليَدِ بالمال، والمكانُ المُنْهَضِمُ في لِصْبِ جبلٍ.
وباعةُ الدارِ: ساحَتُها.
والبائِعُ: ولَدُ الظَّبْيِ إذا باعَ في مَشْيِه، ج: بُوعٌ، بالضم.
وفرسٌ بَيِّعٌ، كَسَيِّدٍ: بَعيدُ الخطْوِ.
والنَّعْجَةُ تُسَمَّى أبْواعَ، مَعْرِفَةً: لِتَبَوُّعِها في المشي، وتُدْعى للحَلْبِ بها.
وانْباعَ العَرَقُ: سالَ،
وـ الحَبْلُ: تَبَوَّعَ،
وـ الحَيَّةُ: بَسَطَتْ نَفْسَها بعدَ تَحَوِّيها لِتُساوِرَ،
وـ لِي في سِلْعَتِه: سامَحَ في بَيْعِها، وامْتَدَّ إلى الإِجابَةِ إليه، وفي المَثَلِ: "مُخْرَنْبِقٌ لِيَنْبَاع"، أي: مُطْرِقٌ لِيَثِبَ، ويُرْوَى: لِيَنْبَاقَ، أي: لِيَأتِيَ بالبائِقَة للداهية.
وما يُدْرَكُ تَبَوُّعُه، أي: شَأْوُهُ.

• باعَه، يَبِيعهُ بَيعْاً ومَبيعاً، والقِياسُ مَباعاً: إذا باعَه، وإذا اشْتَراه، ضِدٌّ، وهو مَبيعٌ ومَبْيوعٌ.
وباعَه من السُّلْطانِ: إذا سَعَى به إليه، وهو بائِعٌ، ج: باعَةٌ.
والبِياعَةُ، بالكسر: السِّلْعَةُ، ج: بِياعاتٌ. وكسَيِّدٍ: البائعُ، والمُشْتَري، والمُساوِمُ،
ج: بِيعَاءُ، كعِنباءَ وأبْيِعاءُ.
وابنُ البَيِّعِ: الحاكمُ محمدُ بنُ عبدِ اللهِ بنِ محمدٍ النَّيْسابوري.
وباعَ على بَيْعِه: قامَ مَقامَهُ في المَنْزِلَةِ والرِّفْعَةِ، وظَفِرَ به.
وامرأةٌ بائعٌ: نافِقَةٌ لِجمَالِها.
وبيعَ الشيءُ، وقد تُضَمُّ باؤُه، فيقالُ: بُوعَ.
والبِيعَةُ، بالكسر: مُتَعَبَّدُ النَّصارَى، ج: كعِنَبٍ،
و=: هيئةُ البَيْعِ، كالجِلْسَةِ.
وأبَعْتُه: عَرَضْتُه للبيعِ.
وابْتاعَهُ: اشتَراهُ.
والتبايُعُ: المُبايَعَةُ.
واسْتَباعَهُ: سألَهُ أنَ يبيعَهُ منه.
وانباعَ: نَفَقَ. وعليُّ بنُ محمدٍ البَيَّاعِيُّ المحدّثُ، مُشَدَّداً، وكذا عليُّ بن الحُسَينِ البَيَّاعِيُّ حَدَّثَ بـ "شَرْحِ السُّنَّةِ" عن محمدٍ الزاهِدِيِّ سَماعاً عن لَفْظِ مُحْيِي السُّنَّةِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 705

فَصْلُ التَّاء
• تَبْرَعٌ، كجعفرٍ: ع.

• تَبِعَهُ، كفرحَ، تَبَعاً وتَباعةً: مَشَى خَلْفَهُ، ومَرَّ به فَمَضَى معه، وكفرِحةٍ وكِتابَةٍ: الشيءُ الذي لكَ فيه بُغْيَةٌ شِبْهُ ظُلامَةٍ ونحوِها.
والتَّبَعُ، محركةً: (التابعُ)، يكونُ واحداً وجَمعاً، ويُجْمَعُ على أتباعٍ، وقَوائِمُ الدابةِ.
(والتُّبُّعُ، بضمتين مُشَدَّدَةَ الباءِ: الظِّلُّ).
وتَبَعَةُ، محركةً: هَضْبَةٌ بِجِلْذانَ من أرضِ الطائِفِ، فيها نُقوبٌ كانتْ تُلْتَقَطُ فيها السُّيوفُ العادِيَّةُ والخَرَزُ.
والتابعُ والتابِعَةُ: الجِنِّيُّ والجِنِّيَّةُ، يكونان مع الإِنسانِ، يَتْبَعانِه حيثُ ذَهَبَ.
وتابعُ النَّجْمِ: اسم الدَّبَرانِ، سُمِّيَ به تَفاؤُلاً من لَفْظِه،
ويُسَمَّى تُوَيبِعاً مُصَغَّراً،
وتُبَّعاً، كسُكَّرٍ. وكأَميرٍ: الناصِرُ، والذي لكَ عليه مالٌ، والتابعُ، ومنه قوله تعالى: {ثم لا تَجِدُوا لكم علينا به تَبِيعاً}، أي: ثائراً ولا طالِباً، وولدُ البَقَرَةِ في الأولَى، وهي: بهاءٍ، ج: كصحافٍ وصَحائفَ، والذي اسْتَوى قَرْناهُ وأُذُناهُ، ووالِدُ الحارِثِ الرُّعَيْنِيِّ الصحابِيِّ، أو هو كزبيرٍ، كتُبَيْعِ بنِ عامرٍ ابنِ امرأةِ كعبِ الأحبارِ، وتُبَيْعِ بنِ سُليمانَ أبي العَدَبَّسِ المحدّثِ.
والتَّبابِعَةُ: مُلوكُ اليمنِ، الواحدُ: كسُكَّرٍ، ولا يُسَمَّى به إلا إذا كانت له حِمْيَرُ وحَضْرَمَوْتُ. ودارُ التَّبابِعَةِ بمكَّةَ وُلِدَ فيها النبيُّ صلى الله عليه وسلم، وكسُكَّرٍ: الظِّلُّ، لأنه يَتْبَعُ الشمسَ، وضَرْبٌ من اليَعاسيبِ، ج: التَّبابِيعُ.
وما أدري أيُّ تُبَّعٍ هو؟ أي: أيُّ الناسِ. وأحمدُ بنُ سَعيدٍ التُّبَّعِيُّ: محدِّثٌ. وكصُرَدٍ: من يُتْبِعُ بعضَ كلامهِ بعضاً.
وتَبُّوعُ الشمسِ، كتَنُّورٍ: رِيحٌ تَهُبُّ مع طُلُوعِها، فَتَدُورُ في مَهابِّ الرِّياحِ، حتى تَعُودَ إلى مَهَبِّ الصَّبا.
وتِبْعُ المرأةِ، بالكسر: عاشِقُها، وتابِعُها.
وبَقَرَةٌ تَبْعَى، كَسَكْرَى: مُسْتَحْرِمَةٌ.
وأتْبَعْتُهُمْ: تَبِعْتُهُمْ، وذلك إذا كانوا سَبَقُوكَ فَلَحِقْتَهُمْ،
وأتْبَعْتُهُم أيضاً غيرِيِ.
وقوله تعالى: {فأتْبَعَهُمْ فِرْعَونُ بِجُنُوِده}، أي: لَحِقَهُم، أو كادَ.
و"أتْبعِ الفَرَسَ لِجَامَها، أو الناقةَ زِمامَها، أو الدَّلْوَ رِشاءَها": يُضْرَبُ للأَمْرِ باسْتِكمالِ المَعْروفِ، قاله ضِرارُ بنُ عَمْرٍو لَمَّا أغارَ على حَيِّ عَمْرِو بنِ ثَعْلَبَةَ، ولم يَحْضُرْهُمْ عَمْرٌو، فَحَضَرَ،
فَتَبِعَهُ، فَلَحِقَهُ قَبلَ أن يَصِلَ إلى أرضِهِ، فقال عَمْرٌو: رُدَّ عَلَيَّ أهلي ومالي، فَرَدَّهُما عليه، فقال: رُدَّ عَلَيَّ قِياني، فَرَدَّ قَيْنَتَه الرائِعَةَ، وحَبَسَ ابْنَتَها سَلْمى، فقال له حينئذ: يا أبا قَبيصَةَ أتْبعْ.
وشاةٌ، وبَقَرَةٌ، وجارِيَةٌ مُتْبِعٌ، كمُحْسِنٍ: يَتْبَعُها ولَدُها.
والإِتباعُ في الكلامِ: مثلُ: حَسَنْ بَسَنْ.
والتَّتْبيعُ: التَّتَبُّعُ، والإِتْباعُ، والاتِّباعُ،
كالتَّبَع.
والتِّباعُ، بالكسر: الوِلاءُ. وتابَعَ الباري القَوْسَ: أحكَمَ بَرْيَها، وأعطى كُلَّ عُضْوٍ حَقَّه،
وـ المَرْعَى الإِبِلَ: أنْعَمَ تَسْمينهَا وأتْقَنَه.
وكُلُّ مُحكَمٍ: مُتَتَابِعٌ.
وتَتابَعَ: تَوالَى.
وفَرَسٌ مُتَتَابِعُ الخَلْقِ: مُسْتَويه.
ورجُلٌ متتابِعُ العِلْمِ: يُشابِهُ عِلْمُهُ بعضهُ بعضاً.
وغُصْنٌ مُتتابِعٌ: لا أُبَنَ فيه.
وتَتَبَّعَه: تَطَلَّبَه.

• التُّرْعَةُ، بالضم: البابُ، ج: كصُرَدٍ، والوَجْهُ، ومَفْتَحُ الماءِ حيثُ يَسْتَقِي الناسُ، والدَّرَجَةُ، والرَّوْضَةُ في مكانٍ مُرْتَفِعٍ، ومَقامُ الشارِبَةِ على الحَوْضِ، والمِرْقاةُ من المِنْبَرِ، وفُوَّهَةُ الجَدْولِ،
وة بالشام،
وة بالصَّعيد الأَعْلَى يُجْلَبُ منها الصِّيرُ.
والتَّرَعُ، محركةً: الإِسراعُ إلى الشرِّ، والامْتِلاءُ.
تَرِعَ، كفَرِحَ، فهو تَرِعٌ،
وـ فلانٌ: اقْتَحَمَ الأُمُورَ مَرَحاً ونَشاطاً، فهو تَريعٌ.
وتَرَعَهُ عن وجهِهِ، كَمنَعَهُ: ثَناهُ.
وتَرْعُ عُوزٍ: ة بِحَرَّانَ، والنِّسْبَةُ تَرْعُوزيٌّ، تَخْفيفاً.
وحَوْضٌ تَرَعٌ، مُحَرَّكَةً: مُمْتَلئٌ، والقياسُ: ككتِفٍ. وكشدَّادٍ: البَوَّابُ،
وـ من السَّيْلِ: مالِئُ الوادي،
كالأَتْرَعِ.
ورجُلٌ ذو مَتْرَعةٍ: لا يَغْضَبُ، ولا يَعْجَلُ.
وأتْرَعَهُ: مَلأَهُ.
وتَرَّعَ البابَ تَتْريعاً: أغْلَقَهُ.
وتَتَرَّعَ به إلى الشَّرِّ: تَسَرَّعَ.
واتَّرَعَ، كافْتَعَلَ: امْتَلأَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 706

• تِسْعَةُ رِجالٍ، وتِسْعُ نسْوَةٍ،
وقوله تعالى: {تِسْعَ آياتٍ} هي:
عَصاً، سَنَةٌ، بَحْرٌ، جرادٌ، وقُمَّلٌ ... دَمٌ، ويَدٌ، بَعْدَ الضَّفادِعِ، طوفانُ
والتِّسْعُ أيضاً: ظِمءٌ من أظماءِ الإِبِلِ، وبالضم: جُزْءٌ من تِسْعَةٍ،
كالتَّسيعِ. وكصُرَدٍ: اللَّيْلَةُ السابِعةُ والثامِنةُ والتاسِعَةُ من الشهرِ.
والتاسوعاءُ: قَبْلَ يومِ عاشوراءَ، مُوَلَّدٌ.
وتَسَعَهُم، كمنَعَ وضربَ: أخَذَ تُسْعَ أموالِهِمْ، أو كان تاسِعَهُمْ، أو صَيَّرَهُم تسعَةً بنفسِهِ، فهو تاسِعُ تسعةٍ وتاسِعُ ثمانِيةٍ، ولا يَجوزُ تاسِعٌ تسعَةً.
وأتْسَعُوا: صاروا تسعَةً، ووردَتْ إبِلُهُمْ تسْعاً.

• التَّعُّ، والتَّعَّةُ: الاستِرخاءُ، والتَّقَيُّؤُ.
والتَّعْتَعُ: الفَأفاءُ.
ووَقَعُوا في تَعاتِعَ: أراجِيفَ، وتَخْليطٍ.
وتَعْتَعَه: تَلْتَلَهُ، وحَرَّكَهُ بعُنْفٍ، أو أكرَهَهُ في الأمرِ حتى قَلِقَ،
وـ في الكلامِ: تَرَدَّدَ من حَصَرٍ أو عِيٍّ،
كتَتَعْتَعَ،
وـ الدابةُ: ارْتَطَمَتْ في الرَّمْلِ.

• التَّقَعُ، مُحركةً: الجُوعُ.
وجُوعٌ تَقِعٌ، ككتِفٍ: شديدٌ.

• التَّلْعَةُ: ما ارْتَفَعَ من الأرضِ، وما انْهَبَطَ منها، ضِدٌّ، ومَسيلُ الماءِ، وما اتَّسَعَ من فُوَّهَةِ الوادي، والقِطْعَةُ المُرْتَفِعَةُ من الأرضِ، ج: تَلَعاتٌ وتِلاعٌ،
أو التِّلاعُ: مَسايِلُ الماءِ من الأَسْنادِ والنِّجافِ والجِبالِ، حتى يَنْصَبَّ في الوادي، ولا تكونُ التِّلاعُ ط إلا ط في الصَّحاري،
و"لا يَمْنَعُ ذَنَبَ تَلْعَةٍ": يُضْرَبُ للذَّلِيلِ الحَقيرِ،
و"لا أثِقُ بسَيْلٍ تَلْعَتِكَ": يضربُ لمن لا يُوثَقُ به، و"ما أخافُ إلا من سَيْلِ تَلْعَتِي"، أي: من بني عَمِّي وأقاربي.
والتَّلاعَةُ: ماءَةٌ لكنانَةَ.
والتَّلَعُ، محركةً: التَّرَعُ، وطُولُ العُنُقِ. وقد تَلُعَ، ككَرُمَ، وفرحَ، فهو أتْلَعُ وتَليعٌ.
وتَلَعَ النهارُ، كمنَع: طَلَعَ،
وـ الضَّحَى: انْبَسَطَتْ،
وـ الرجلُ: أخْرَجَ رأسه من كلِّ شيءٍ كان فيه،
وـ الثَّوْرُ من الكناسِ،
كأَتْلَعَ.
وإناءٌ تَلِعٌ، ككتِفٍ: ملآنُ.
وتَوْلَعٌ، كجَوهرٍ وفُوفَلٍ: ع.
وأتْلَعَ: مَدَّ عُنُقَه مُتَطاوِلاً. وكمُحْسِنٍ: المرأةُ الحَسْناءُ، لأنها تُتْلِعُ رأسَها، تَتَعَرَّضُ للناظِرِينَ إليها.
والمُتَتَلِّعُ: الشاخِصُ للأمرِ، والرافِعُ رأسَه للنُّهُوضِ، والمُتَقَدِّمُ، وفرسُ مَزْيَدَةَ الحارِثِيِّ.
وتَتالَعَ في مَشْيهِ: مَدَّ عُنُقَه، ورفَعَ رأسَه.
ومُتالِعٌ بالضم: جبلٌ بالبادية، أو لغَنِيٍّ، أو لبني عُمَيْلَةَ، أو بناحيةِ البَحْرَيْنِ، وفي سَفْحِه ماءٌ يقالُ له: عَيْنُ مُتالِعٍ.

• تِنْعَةُ، بالكسر: ة قربَ حَضْرَمَوْتَ، سُمِّيَت بِتِنْعَةَ بنِ هانِئٍ، نُسِبَ إليها عِياضُ بنُ عِياضٍ، والعَيْزَارُ بنُ جَرْوَلٍ، وحُجْرُ بنُ عَنْبَسٍ: المحدِّثونَ التِّنْعِيُّونَ.

• التَّوْعُ: مَصْدَرُ تُعْتُ اللِّبَأَ والسَّمْنَ، وتِعْتُه أتُوعُه وأتِيعُهُ: إذا كسَرْتَهُ بِقطْعةِ خُبْزٍ تَرْفَعُه بها.
وتُعْ تُعْ، بالضم أمرٌ بالتَّواضُع،
والتَّيُّوعُ، مُشَدَّدَةً على تَفْعُولٍ: كلُّ بَقْلَةٍ إذا قُطِعَتْ سالَ منها لَبَنٌ أبيضُ حارٌّ، يُقَرِّحُ البَدَنَ؛ كالسَّقَمُونِيا والشُّبْرُمِ واللاعِيَةِ والعُشَرِ والحَلْتِيتِ والعَرْطَنيثا،
ولبَنُ التَّيُّوعاتِ كلِّها: مُسْهِلٌ مُدِر حالِقٌ للشَّعَرِ، وإذا دُقَّ ورَقُها أو بَزْرُها وطُرِحَ في الماءِ الراكِدِ، طَفا سَمَكُهُ كالسَّكارَى فاصْطيدَ.

• تاعَ القَيءُ يَتيعُ تَيْعاً وتَيَعاً وتَيَعاناً، محركتين: خَرَجَ،
وـ الشيءُ: سالَ، وذابَ، وتافَ،
وـ الطريقَ: قَطَعَه،
وـ إليه: عَجِلَ وذهَبَ،
وـ السَّمْنَ: رَفَعَه بِقِطْعَة خُبْزٍ،
كتَيَّعَه،
وـ به: أخَذَه.
والتِّيعَةُ، بالكسر: الأربعونَ من الغَنَمِ، أو أدنَى ما تَجِبُ فيه الصَّدَقَةُ من الحَيَوانِ، وكأَنها الجُملَةُ التي للسُّعاةِ إليها ذَهابٌ، من: تاعَ إليه.
والتاعَةُ: الكُتْلَةُ من اللِّبَأ الثَّخينَةُ.
وتَيِّعٌ، ككَيِّسٍ،
وتَيَّعانُ، محركةً مشدَّدَةً: مُتَسَرِّعٌ إلى الشَّرِّ، أو إلى الشيء.
والأَتْيَعُ: المُتَتابِع في الحُمْقِ،
وـ من الأَماكِنِ: ما يَجْري السَّرابُ على وجهه.
وأتاع: قاءَ،
وـ القَيءَ: أعاده.
والتَّتايُعُ: رُكُوبُ الأَمرِ على خِلافِ الناسِ، والتَّهافُتُ، والإِسراعُ في الشَّرِّ، واللَّجاجَةُ،
كالتَّتَيُّع.
وتَتايَعَ لِلْقِيامِ: اسْتَقَلَّ له.
واتَّايَعَتِ الرِّيحُ بالوَرَق: ذَهَبَتْ به، وأصلُهُ: تَتايعَتْ.
ولا أسْتَتيعُ: لا أسْتَطيعُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 707

فَصْلُ الثَّاء
• ثَخْطَعٌ، كجعفَرٍ: اسمٌ.

• ثَرِعَ، كفرحَ: طَفَّلَ على قَوْمِهِ.

• الثُّطاعُ، كغُرابٍ: الزُّكامُ، وقد ثُطِعَ كعُنِيَ.
والثُّطاعِيُّ، بالضم: المَزْكومُ. وكمَنَع: أحدَثَ،
وـ الشيءُ: ظَهَرَ.
وثَطَّعهُ تَثْطيعاً: كسَرَهُ.

• ثَعَّ يَثِعُّ: قاءَ.
والثَّعْثَعُ: اللُّؤْلُؤُ، والصَّدَفُ، والصُّوفُ الأحمرُ.
وانْثَعَّ: انْصَبَّ القَيْءُ مِنْ فيه، وكذا الدَّمُ من الأَنْفِ والجُرْحِ.
والثَّعْثَعَةُ: كلامٌ فيه لُثْغَةٌ، وحِكايةُ صَوْتِ القالِسِ، ومُتابَعَةُ القَيْءِ.

• ثَلَعَ رأسَه، كمنَعَ: شَدَخَه. وكَمُعظَّمٍ: المُشَدَّخُ من البُسْرِ، أو الصوابُ بالغَيْن.

• الثُّوَعُ، كصُرَدٍ: شَجَرٌ جَبَليٌّ دائِمُ الخُضْرة، ذو ساقٍ غَليظٍ يَسْمُو، وعَناقيدُه كالبُطْمِ، لا يُنْتَفَعُ به.
وثاعَ الماءُ: سالَ.
وثُعْ ثُعْ: أمرٌ بالانْبِسَاط في البلاد في طاعَةِ اللهِ.
والثَّاعَةُ: القَذْفَةُ للقَيْءِ.

فَصْلُ الجيْم
• الجُبَّاعُ، كرُمَّانٍ: القصيرُ، وهي جُبَّاعٌ وجُبَّاعَةٌ، وسَهْمٌ قصيرٌ يَرْمي به الصِبيانُ.
والجَبَّاعَةُ، مشددَةً: الاسْتُ. وكرُمَّانَةٍ ورُمَّانٍ: المرأةُ القبيحةُ المِشْيَةِ واللِّبْسَةِ، ليست بصغيرةٍ ولا كَبيرَةٍ.
وجَبَّعَ تَجْبيعاً: تغيرتِ اسْتُهُ هُزالاً.

• جَحْلَنْجَعُ في قول أبي الهَمَيْسَعِ:
إن تَمنعِي صَوْبَكِ صوبَ المَدْمَعِ
يَجْري على الخَدِّ كضِئْبِ الثَّعْثَعِ
من طَمْحَةٍ صَبيرُها جَحْلَنْجَعِ
ذَكَرُوه ولم يُفَسِّروهُ، وقالوا: كانَ أبو الهَمَيْسَعِ من أعْرابِ مَدْيَنَ، وما كُنَّا نَكادُ نَفْهَمُ كلامَهُ.

• الجَدْعُ، كالمَنْعِ: الحَبْسُ، والسجنُ، وقَطْعُ الأَنْفِ أو الأُذُنِ أو اليدِ أو الشَّفَةِ.
جَدَعَهُ فهو أجْدَعُ، بَيِّنُ الجَدَع، محركةً.
والجَدَعَةُ، محركةً: ما بَقِيَ بَعْدَ الجَدْعِ.
والأَجْدَعُ: الشَّيْطانُ، ووالِدُ مَسْرُوقٍ التابعيِّ الكبيرِ، وغَيَّرَهُ عُمَرُ بنُ الخَطَّابِ، رضي الله تعالى عنه. وسَمَّاهُ: عبدَ الرحمنِ. وكزبيرٍ: عَلَمٌ.
وبنو جَدْعاء، وبنُو جُداعَةَ، كثُمامَةَ: قَبيلَتانِ.
والجَدْعاءُ: ناقَةُ رسولِ الله، صلى الله عليه وسلم، وهيَ العَضْباءُ والقَصْواءُ، ولم تَكُنْ جَدْعاءَ ولا عَضْباءَ ولا قَصْواءَ وإنَّما هُنَّ ألْقَابٌ.
وعبدُ الله بنُ جُدْعانَ، بالضم: جَوادٌ م، ورُبَّما كان يَحْضُرُ النبيُّ، صلى الله عليه وسلم، طَعامَه، وكانتْ له جَفْنَةٌ يأكُلُ منها القائِمُ والراكِبُ لعظَمِها، قالَتْ عائشَةُ: يا رسولَ الله هَلْ كان ذلكَ نافِعَهُ. قال: "لا، إنه لم يَقُلْ يوماً: رَبِّ اغْفِرْ لِي خَطيئَتي يومَ الدينِ".
وَكَلأٌ جُداعٌ، كغُرابٍ: فيه جَدْعٌ لمنْ رعاهُ، أي: وَبِيلٌ وخِمٌ،
ومنه: الجُداعُ: للموتِ.
وبنُو جُداعٍ: أيضاً بطنٌ.
وصَبِيٌّ جَدِعٌ، ككتِفٍ: سيِّئُ الغِذاءِ، وقد جَدِعَ، كفرحَ.
وجَدَعَتْهُ أُمُّهُ، كَمَنَعَ: أساءَتْ غِذاءَهُ،
كَأَجْدَعَتْهُ وجَدَّعَتْه. وكسحابٍ، وقَطامِ: السَّنَةُ الشديدةُ، تَجْدَعُ بالمال، وتَذْهَبُ به.
وجَدْعاً له، أي: ألْزَمَه اللهُ الجَدْعَ.
وجَدَّعَه تَجْديعاً: قال له ذلك،
وـ القَحْطُ النَّباتَ: إذا لم يَزْكُ،
وحِمارٌ مُجَدَّعٌ، كمُعَظَّمٍ: مَقْطوعُ الأُذُنَيْنِ.
وجادَعَ مُجادَعَةً وجِداعاً: شاتَمَ، وخاصَمَ،
كتجادَعَ.

• الجَذَع، محركةً: قَبْلَ الثَّنِيِّ، وهي بهاءٍ، اسمٌ له في زَمَنٍ وليس بِسِنٍّ تَنْبُتُ أو تَسْقُطُ، والشابُّ الحَدَثُ، ج: جِذاعٌ وجُذْعانٌ، بالضم.
والأَزْلَمُ الجَذَعُ: الدَّهْرُ، والأسَدُ.
وأم الجَذَعِ: الداهيةُ.
والدَّهْرُ جَذَعٌ أبداً: شابٌّ لا يَهْرَمُ.
والجَذْعَمَةُ: الصغيرةُ، وأصْلُها جَذَعَةٌ.
وجَذَعَ الدابةَ، كمنَع: حَبَسَها على غيرِ عَلَفٍ،
وـ بين البعيرَين: قَرَنَهُما في قَرَنٍ. وككتابٍ: أحياءٌ من بني سَعْدٍ.
وجَذْعانُ الجِبالِ، بالضم: صِغارُها.
وذَهَبوا جِذَعَ مِذَعَ، كَعِنَبٍ مَبْنِيَّتَيْنِ بالفتح: تَفَرَّقُوا في كلِّ وجْه.
والجِذْعُ، بالكسر: ساقُ النَّخْلَةِ، وابنُ عَمْرٍو الغَسَّانِيُّ، ومنه: "خُذْ من جِذْعٍ ما أعْطاكَ"، كانتْ غَسَّانُ تُؤَدي كلَّ سنةٍ إلى مَلِكِ سَلِيحٍ دينارينِ من كلِّ رجُلٍ، وكان يَلِي ذلك سَبْطَةُ بنُ المُنْذِرِ السَّلِيحيُّ، فجاء سَبْطَةُ يسألُهُ الدينارينِ، فَدَخَلَ جِذْعٌ مَنْزِلَهُ، فَخَرَجَ مُشْتَمِلاً بسَيْفِه، فضربَ به سَبْطَةَ حتى بَرَدَ، وقال: "خُذْ من جِذْعٍ ما أعْطاك". أو أعْطَى بعضَ المُلوكِ سَيْفَه رَهْناً، فلم يأخُذْه، وقال: اجْعَلْ في كذا من كذا، فضربَهُ به فَقَتَلَهُ، وقَالَهُ. يُضْرَبُ في اغْتِنامِ

الجزء: 1 - الصفحة: 708

ما يَجودُ به البخيلُ.
وتقولُ لوَلَدِ الشاةِ في السَّنَةِ الثانيةِ، وللبَقَرِ، وذَواتِ الحافِرِ في الثالثة، وللإِبل في الخامسة: أجْذَعَ.
والمُجْذَعُ، كمُكرَم ومُعَظَّم: كلُّ ما لا أصْلَ له ولا ثَباتَ.
وخَروفٌ مُتَجاذِعٌ: وانٍ.

• الجُرْشُعُ، كقُنفُذ: العظيمُ من الإِبِلِ والخيل، أو العظيمُ الصَّدْرِ، المُنْتَفِخُ الجَنْبَيْنِ.
والجَراشِعُ: الأوْدِيَةُ العِظَامُ الأجْوافِ، والجِبالُ الصِّغارُ الغِلاظُ.

• الجَرْعَةُ، ويحركُ: الرَّملةُ الطَّيِّبَةُ المَنْبِتِ لا وُعُوثَةَ فيها، أو الأرضُ ذاتُ الحُزونةِ تُشَاكِلُ الرَّمْلَ، أو الدِّعْصُ لا يُنْبِتُ، أو الكَثِيبُ جانِبٌ منه رَمْلٌ وجانِبٌ حجارةٌ،
كالأَجْرَعِ والجَرْعاء، (في الكلِّ).
والجَرَعُ، محركةً: الجمعُ، والْتِواءٌ في قُوَّةٍ من قُوَى الحبلِ أو الوَتَرِ ظاهرةٍ على سائرِ القُوَى، وذلك الحبلُ مُجَرَّعٌ، كمعظمٍ وككتِفٍ.
وذو جَرَعٍ، محركةً: من ألْهانَ بنِ مالكٍ،
وبهاءٍ: ع قربَ الكُوفَةِ، منه: يومُ الجَرَعَةِ، خَرَجَ فيه أهلُ الكوفةِ إلى سعيدِ بنِ العاصِ، وقد قَدِمَ والياً من عُثمانَ، فَرَدُّوه، وولَّوا أبا موسى الأشْعَرِيَّ، وسألوا عثمانَ، فأقَرَّهُ.
والجِرْعَةُ، مثلثَةً، من الماءِ: حَسْوَةٌ منه، أو بالضم والفتح: الاسم من جَرِعَ الماءَ، كَسَمِعَ ومَنَع: بَلِعَه، وبالضم: ما اجْتَرعْتَ، وبتَصغِيرها جاءَ المَثَلُ: "أفْلَت فلانٌ جُرَيْعَةَ الذَّقَنِ"، أو بِجُرَيْعَةِ الذَّقَن، أو بِجُرَيْعائِها، وهي كِنايَةٌ عَمَّا بَقِيَ من رُوحِه، أي: نَفْسُه صارَتْ في فيه وقريباً منه.
وناقةٌ مُجْرِعٌ، كمُحْسِنٍ: ليس فيها ما يُرْوِي، وإنما فيها جُرَعٌ، ج: مَجاريعُ.
واجْتَرَعَهُ: جَرَعَه بِمَرَّةٍ،
وـ العُودَ: اكْتَسَرَه. وجَرَّعَه الغُصَصَ تَجْريعاً، فَتَجَرَّعَ.

• جَزَعَ الأرضَ والواديَ، كمنع: قَطَعَه، أو عَرْضاً.
والجَزْعُ، ويكسرُ: الخَرَزُ اليَمانِيُّ الصينيُّ، فيه سوادٌ وبَياضٌ، تُشْبَّهُ به الأعْيُنُ، والتَّخَتُّمُ به يورِثُ الهَمَّ والحُزْنَ والأَحْلامَ المُفَزِّعَةَ ومُخَاصَمَةَ الناسِ، وإن لُفَّ به شعَرُ مُعْسِرٍ وَلَدَتْ من ساعَتِها، وبالكسر ـ وقال أبو عُبَيْدَةَ: اللائِق به أن يكونَ مَفْتوحاً ـ: مُنْعَطَفُ الوادي، ووَسَطُهُ، أو مُنْقَطَعُه، أو مُنْحناهُ، أو لا يُسَمَّى جِزْعاً حتى تكونَ له سَعَةٌ تُنْبِتُ الشَّجَرَ، أو هو مكانٌ بالوادي لا شَجَرَ فيه، ورُبَّما كان رَمْلاً، ومَحِلَّةُ القومِ، والمُشْرِفُ من الأرض إلى جَنْبِه طُمَأنينَةٌ، وخَلِيَّةُ النَّحْلِ، ج: أجْزاعٌ،
وة عن يَمينِ الطائِفِ، وأخْرَى عن شِمالِها، وبالضم: المِحْوَرُ الذي تَدُورُ فيه المَحالَةُ، ويفتحُ، وصِبْغٌ أصْفَرُ يُسَمَّى الهُرْدَ والعُروقَ.
والجازِعُ: الخَشَبَةُ توضَعُ في العَريشِ عَرْضاً يُطْرَحُ عليه قُضْبانُ الكَرْمِ، وكُلُّ خَشَبَةٍ مَعْروضَةٍ بينَ شَيْئَيْنِ ليُحْمَلَ عليها شيءٌ.
والجِزْعَةُ، بالكسر: القليلُ من المالِ، ومن الماءِ، ويضمُّ، والقِطْعَةُ من الغَنَمِ، وطائفَةٌ من الليلِ ما دونَ النِّصْفِ من أوَّلِهِ أو من آخِرِهِ، ومُجْتَمَعُ الشجرِ، والخَرَزَةُ، ويفتحُ.
والجَزَعُ، محركةً: نَقيضُ الصَّبْرِ، وقد جَزِعَ، كَفرِحَ، جَزَعاً وجُزُوعاً، فهو جازِعٌ وجَزِعٌ، ككتِفٍ ورجُلٍ وصَبورٍ وغُرَابٍ. وأجْزَعَهُ غيرُهُ.
وأجْزَعَ جِزْعَةً، بالكسر والضم: أبْقَى بقِيَّةً.
وجُزْعَةُ السِكِّينِ، بالضم: جُزْأتُهُ.
وجَزَّعَ البُسْرُ تَجْزيعاً، فهو مُجَزَّعٌ، كمعظمٍ ومحدّثٍ: أرْطَبَ إلى نِصْفِهِ، ورُطَبَةٌ مُجَزَّعَةٌ،
وـ فلاناً: أزالَ جَزَعَهُ،
وـ الحوضُ فهو مُجَزِّعٌ، كمحدِّثٍ: لم يَبْقَ فيه إلاَّ جِزْعَةٌ.
ونَوًى مُجَزَّعٌ، ويكسر: حُكَّ بعضُهُ حتى ابْيَضَّ، وتُرِكَ الباقي على لَوْنِهِ،
وكُلُّ ما فيه سوادٌ وبياضٌ فهو: مُجَزَّعٌ ومُجَزِّعٌ.
وانْجَزَعَ الحَبْلُ: انْقَطَعَ، أو بِنِصْفَيْنِ،
وـ العَصا: انْكَسَرَتْ،
كتَجَزَّعَتْ.
واجْتَزَعَه: كَسَرَه، وقَطَعَه.
والهِجْزَعُ، كدِرْهَمٍ: الجَبانُ، هِفْعَلٌ من الجَزَعِ.

• الجُسُوعُ، بالضم: الإِمْساكُ عن العَطَاءِ.
وسَفَرٌ جاسِعٌ: بعيدٌ.
وجَسَعَتِ الناقةُ، كمنع: دَسَعَتْ،
كاجْتَسَعَتْ.
وـ فلانٌ: قاءَ.

• الجَشَعُ، محركةً: أشَدُّ الحِرْصِ، وأسْوَأُهُ، أو أن تأخُذَ نَصيبَكَ وتَطْمَعَ في نَصيبِ غيرِكَ. وقد جَشِعَ، كَفرحَ، فهو جَشِعٌ من جَشِعينَ. ومُجاشِعُ بنُ دارِمٍ، بالضم: أبو قَبيلَةٍ من تَميمٍ، وابنُ مَسعودٍ السُّلَمِيُّ: صحابِيٌّ.
وتَجاشَعا الماءَ: تَضايقَا عليه، وتَعاطَشا.
والتَّجَشُّعُ: التَّحَرُّصُ.

• جَعَّ: أكَلَ الطينَ،
وـ فلاناً: رَماهُ بالطين.
والجَعْجَعُ: ما تَطامَنَ من الأرضِ، والموضِعُ الضَّيِّقُ الخَشِنُ،
كالجَعْجَاعِ.
والجَعْجاعُ: الأرضُ عامَّةً، ومَعْرَكَةُ الحربِ، ومُناخُ سوءٍ لا يَقَرُّ فيه صاحِبهُ، والفَحْلُ الشديدُ الرُّغاءِ.
والجَعْجَعَةُ: صوتُ الرَّحَى، ونَحْرُ الجَزُورِ، وأصواتُ الجِمالِ إذا اجْتَمَعَتْ، وتحريكُ الإِبِلِ للإِناخَةِ أو الحَبْسِ، أو للنُّهوضِ، وبُروكُ

الجزء: 1 - الصفحة: 709

البعيرِ، وتَبْريكُهُ، والحَبْسُ، والقُعودُ على غيرِ طُمَأنِينَةٍ.
و"أسْمَعُ جَعْجَعَةً ولا أرَى طِحْناً": يضربُ للجبانِ يوعِدُ ولا يوقِعُ، وللبَخِيلِ يَعِدُ ولا يُنْجِزُ.
وتَجَعْجَعَ: ضَرَبَ بِنَفْسِه الأرضَ من وَجَعٍ.

• جَفَعَه، كَمنعه: صَرَعَه.

• جَلِعَ فَمُهُ، كفرحَ، فهو أجْلَعُ وجَلِعٌ، ككتِفٍ: لا تَنْضَمُّ شَفَتاهُ على أسْنانِه، أو هو الذي لا يَزالُ يَبْدُو فَرْجُه. وكأَميرٍ: المرأة لا تَسْتُرُ نَفْسَها إذا خَلَتْ مع زَوْجِها.
والجالِعُ: السافِرُ، وقد جَلَعَتْ، كمنَعَ، جُلوعاً،
وـ ثَوْبَها: خَلَعَتْه،
وـ الغُلامُ غُرْلَتَهُ: حَسَرَها عن الحَشَفَةِ.
وجَلِعَتْ، كفرحَ، فَهي جَلِعَةٌ، كفرِحةٍ، وجالِعَةٌ: قليلةُ الحَياءِ، وهو جَلِعٌ وجَالِعٌ وجَلْعَمٌ، والميمُ زائدةٌ.
والجَلَعَةُ، محركةً: مَضْحَكُ الإِنسانِ.
والجَلَعْلَعُ، كَسَفَرْجَلٍ، وقد يضمُّ أولُهُ، وقد تضمُّ اللامُ أيضاً، من الإِبِلِ: الحديدُ النَّفْسِ، والقُنْفُذُ، والخُنْفُساءُ، كالجَلَعْلَعَةِ، وتضمُّ، أو خُنْفُساءُ نِصْفُها طينٌ ونِصْفُها حَيَوانٌ، والضَّبُعُ.
وانْجَلَعَ: انْكَشَفَ.
والمُجالَعَةُ: التَّنازُعُ في قمارٍ أو شَرابٍ أو قِسْمَةٍ.

• الجَلَنْفَعُ، كَسَمَنْدَلٍ: الفَدْمُ الوَغْبُ، وبهاءٍ: الناقةُ الجسيمةُ الواسعةُ الجَوْفِ، أو التي أسَنَّتْ وفيها بَقِيَّةٌ، أو التي خَرَمَتْها الخَوازِمُ (المُتَفَرِّقَةُ).

• الجمعُ، كالمَنْعِ: تأْليفُ المُتَفَرِّقِ، والدَّقَلُ، أو صِنْفٌ من التَّمْرِ، أو النَّخْلُ خرجَ من النَّوى لا يُعْرَفُ اسمُهُ، والقِيامَةُ، والصمغُ الأحمرُ، وجماعةُ الناسِ، ج: جُموعٌ،
كالجَميعِ، ولبنُ كلِّ مَصْرورَةٍ ـ والفُواقُ: لبنُ كُلِّ باهِلةٍ ـ كالجَميعِ، وبلا لامٍ: المُزْدَلِفَةُ،
ويومُ جَمْعٍ: يومُ عَرَفَةَ،
وأيامُ جمعٍ: أيامُ مِنىً.
والمَجْموعُ: ما جُمِعَ من هَاهُنا وهَاهُنا وإن لم يُجْعَلْ كالشيءِ الواحِدِ.
والجَميعُ: ضِدُّ المُتَفَرِّقِ، والجَيْشُ، والحَيُّ المُجْتَمِعُ، وعَلَمٌ،
كجامِعٍ.
وأتانٌ جامِعٌ: حَمَلَتْ أوَّلَ ما تَحْمِلُ.
وجملٌ جامِعٌ،
وناقَةٌ جامِعَةٌ: أخْلَفَا بُزولاً، ولا يقالُ هذا إلا بَعْدَ أربعِ سنينَ
ودابَّةٌ جامِعٌ: تَصْلُحُ للإِكافِ والسَّرْجِ.
وقِدْرٌ جامِعٌ وجامِعَةٌ وجِماعٌ، ككِتابٍ: عَظيمةٌ، ج: جُمْعٌ، بالضم.
والجامِعَةُ: الغُلُّ.
ومَسْجِدُ الجامِعِ، والمسجدُ الجامِعُ، لُغَتانِ، أي: مَسْجِدُ اليومِ الجامِعِ، أو هذِهِ خَطَأ.
وجامِعُ الجارِ: فُرْضَةٌ لأهْلِ المدينةِ.
والجامِعُ: ة بالغُوطَة.
والجامِعانِ: الحِلَّةُ المَزْيَدِيَّةُ.
وجَمَعَتِ الجارِيَةُ الثِّيابَ: شَبَّتْ.
وجُمَّاعُ الناسِ، كرُمَّانٍ: أخْلاطُهُم من قبائِلَ شَتَّى، ومن كلِّ شيءٍ: مُجْتَمَعُ أصْلِه، وكلُّ ما تَجَمَّعَ وانضمَّ بعضُه إلى بعض.
والمَجْمَعُ، كَمَقْعَدٍ ومَنْزِلٍ: موضِعُ الجَمْعِ، وكَمَقْعَدَةٍ: الأرضُ القَفْر، وما اجْتَمَعَ من الرِّمالِ،
وع بِبلادِ هُذَيْلٍ له يومٌ.
وجُمْعُ الكَفِّ، بالضم: وهو حين تَقْبِضُها، ج: أجْماعٌ.
وأمرُهُمْ بِجُمْعٍ، أي: مَكْتومٌ مَسْتُورٌ،
وهي من زَوْجِها بجُمْعٍ، أي: عَذْراءُ،
وذَهَبَ الشهرُ بجُمْعٍ، أي: كُلُّهُ، ويكسرُ فيهنَّ،
وماتَتْ بِجُمْع، مثلثَةً: عَذْراءَ أو حاملاً أو مُثْقَلَةً.
وجُمْعَةٌ من تَمْرٍ، بالضم: قُبْضَةٌ منه.
والجُمْعَةُ: المَجْموعَةُ.
ويومُ الجُمْعَةِ، وبضمَّتين، وكهُمَزَةٍ: م، ج: كصُرَدٍ، وجُمُعاتٌ بالضم، وبضمَّتين، وتفتحُ الميمُ.
وأدامَ اللهُ جُمْعَةَ ما بَيْنَكُما، بالضم: أُلْفَةَ مَا بَيْنَكُما.
والجَمْعاءُ: الناقةُ الهَرِمَةُ،
وـ من البَهائِم: التي لم يَذْهَبْ من بَدَنِها شيءٌ، وتأنيثُ أجْمَعَ، وهو واحِدٌ في معنَى جَمْعٍ،
وجَمْعُهُ: أجْمَعونَ، وهو تَوْكيدٌ مَحْضٌ، وتَقَدَّمَ في: ب ت ع.
وجاؤوا بأجمَعِهِم، وتضمُّ الخِباءِ: كُلُّهُم.
وجِماعُ الشيءِ: جَمْعُه، يقالُ: جِماعُ الخِباءِ الأخْبِيَةُ، أي: جَمْعُها، لأَنَّ الجِماعَ: ما جَمَعَ عَدَداً، وفي الحديثِ: "أوتِيتُ جَوامِعَ الكَلِمِ"، أي: القرآنَ، وكان يَتَكَلَّمُ بِجَوامِعِ الكَلِمِ، أي كانَ كثيرَ المَعَانِي، قَليلَ الألْفاظِ، وسَمَّوْا: كشَدَّادٍ وقَتادَةَ وثُمامَةَ.
وما جَمَعْتُ بامرأةٍ قَطُّ،
وـ عن امرأةٍ: ما بَنَيْتُ.
والإِجْماعُ: الاتِّفاقُ، وصَرُّ أخْلافِ الناقَةِ جُمَعَ، وجَعْلُ الأمرِ جَميعاً بعدَ تَفَرُّقِهِ، والإِعدادُ، والتَّجْفيفُ والإِيباسُ، وسَوْقُ الإِبِلِ جَميعاً، والعَزْمُ على الأمرِ، أجمَعْتُ الأمرَ، وعليه، والأمرُ مُجْمَعٌ. وكمُحْسِنٍ: العامُ المُجْدِبُ.
وقوله تعالى: {فأجمِعوا أمرَكُمْ وشُرَكَاءَكُمْ}، أي: وادْعوا شُرَكاءَكُمْ، لأنه لا يقالُ: أجمِعوا شُرَكَاءَكُمْ، أو المعنَى: أجمِعوا مع شُرَكائِكُمْ على أمْرِكُمْ.
والمُجْمَعَةُ، بِبِناءِ المَفْعولِ مُخَفَّفَةً:

الجزء: 1 - الصفحة: 710

الخُطْبَةُ التي لا يَدْخُلُها خَلَلٌ. وأجمعَ المَطَرُ الأرضَ: سالَ رَغابُها وجَهادُها كُلُّها.
والتَّجْميعُ: مُبالَغَةُ الجَمْعِ، وأن تَجْمَعَ الدَّجاجَةُ بَيْضَها في بَطْنِها.
واجْتَمَعَ: ضِدُّ تَفَرَّقَ،
كاجْدَمَعَ وتَجَمَّعَ واسْتَجْمَعَ،
وـ الرجُلُ: بَلَغَ أشُدَّهُ، واسْتَوَتْ لِحْيَتُهُ.
واسْتَجْمَعَ السيلُ: اجْتَمَعَ من كلِّ موضِعٍ،
وـ له أمورُهُ: اجْتَمَعَ له كُلُّ ما يَسُرُّه،
وـ الفَرَسُ جَرْياً: بالَغَ.
وتَجَمَّعوا: اجْتَمَعوا من هَاهُنا.
والمُجامَعَةُ: المُباضَعَةُ.
وجامَعَهُ على أمرِ كذا: اجْتَمَعَ معه.
ومَشَى مُجْتَمِعاً: مُسْرِعاً في مَشْيِهِ.

• الجُنْدُعَةُ، كقُنْفُذَةٍ: نُفَّاخَةٌ فوقَ الماءِ من المَطَرِ، ج: الجَنادِعُ، وما دَبَّ من الشَّرِّ.
والجَنادِعُ: الأَحْناشُ، أو جَنَادِبُ تكونُ في جِحَرَةِ اليَرابيعِ،
وـ من الشَّرِّ: أوائِلُه، والبَلايَا، وما يَسُوءُكَ من القولِ.

• الجَنَعُ: محركةً، وكأميرٍ: النَّباتُ الصِّغارُ،
أو الجَنيعُ: حَبٌّ أصْفَرُ يكونُ على شَجَرِه مثْل الحَبَّةِ السَّوْداءِ.

• الجُوعُ: ضِدُّ الشِّبَعِ، وبالفتح: المَصْدَرُ، جاعَ جَوْعاً ومَجَاعَةً، فهو جائِعٌ وجَوْعانُ، وهي جائعَةٌ وجَوْعَى، من جِياعٍ وجُوَّعٍ، كرُكَّعٍ.
وابنُ جاعَ قَمْلُهُ: لَقَبٌ كتَأَبَّطَ شَرّاً. ورَبيعَةُ الجوعِ: هو ابنُ مالِكِ بنِ زَيْدٍ أبو حَيٍّ من تَميمٍ.
وجاعَ إليه: عَطِشَ، واشْتاقَ.
وجائِعَةُ الوِشاحِ: ضامِرَةُ البَطْنِ،
وهي مِنِّي على قَدْرِ مَجاعِ الشَّبْعانِ، أي: على قَدْرِ ما يَجوعُ.
و"سِمَنُ كَلْبٍ بِجوعِ أهْلِهِ"، أي: بوقُوعِ السُّوافِ في المال، أو كلبٌ: رجلٌ خِيفَ، فَسُئِلَ رَهْناً، فَرَهَنَ أهْلَهُ، ثُم تَمَكَّنَ من أمْوالِ من رَهَنَهُم أهْلَهُ، فَساقَها وتَرَكَ أهْلَهُ.
وعامُ مَجاعَةٍ ومَجْوَعَةٍ، كَمَرْحَلَةٍ: فيه الجُوعُ، ج: مَجايعُ.
وأجاعهُ: اضْطَرَّه إلى الجوعِ،
كجَوَّعَه. و"أجِعْ كَلْبَكَ يَتْبَعْكَ"، أي: اضْطَرَّ اللَّئيمَ بالحَاجَة لِيَقَرَّ عندَكَ.
وتَجَوَّعَ: تَعَمَّدَ الجوعَ.
والمُسْتَجيعُ: من لا تَراه أبداً إلاَّ وهو جائِعٌ.

فَصْلُ الخَاء
• خُبْتُعٌ، كقُطْرُبٍ: ع.

• الخُبْدُعُ، كقُطْرُبٍ: الضِّفْدَعُ.

• خَبْذَعٌ، كجعفرٍ: أبو قبيلةٍ من هَمدانَ، وهو ابنُ مالِك ابن ذي بارِقٍ.

• الخُبْرُوعُ، كعُصْفورٍ: النَّمَّامُ.
والخَبْرَعَةُ: فِعْلُهُ.

• خَبَعَ بالمكان، كمنَع: أقامَ،
وـ فيه: دَخَلَ،
وـ الصَّبيُّ خُبوعاً: فُحِمَ من البُكاءِ.
والخَبْعُ: الخَبْءُ، وبنُو تَميمٍ يقولونَ لِلخِباءِ: الخِباعُ.
وامْرَأةٌ خُبَعَةٌ طُلَعَةٌ، كهُمزَةٍ: تَخْتَبئ تارَةً وتَبْدُو أُخْرَى.

• الخَيْتَروعُ، كحَيْزَبونٍ: المَرْأةُ التي لا تَثْبُتُ على حالٍ.

• خَتَعَ، كَمَنَعَ، خَتْعاً وخُتوعاً: رَكِبَ الظُّلْمَةَ باللَّيلِ، ومَضَى فيها على القَصْدِ،
وـ عليهم: هَجَمَ، وهَرَبَ، وأسْرَعَ،
وـ الضَّبُعُ: خَمَعَتْ،
وـ الفَحْلُ خَلْفَ الإِبِلِ: قارَبَ في مَشْيِهِ،
وـ السَّرابُ: اضْمَحَلَّ. وكصُرَدٍ: الضَّبُعُ، والحاذِقُ في الدِّلالَةِ،
كالخَتِعِ، ككَتِفٍ وجَوْهَرٍ وصَبورٍ.
والخَوْتَعُ، كَجوْهَرٍ: ذُبابٌ أزْرَقُ في العُشْبِ، ووَلَدُ الأرْنَبِ، والطَّمَعُ، وبِهاءٍ: الرَّجُلُ القَصيرُ. و"أشْأمُ من خَوْتَعَةَ": هو رَجُلٌ من بَنِي غُفَيْلَةَ، دَلَّ كُثَيْفَ بنَ عَمْرٍو التَّغْلبِيَّ وأصحابَهُ على بَنِي الزَّبَّانِ الذُّهْلِيِّ لِتِرَةٍ كانَتْ عندَ عَمْرِو بنِ الزَّبَّانِ، فأتَوْهُمْ وقَدْ جَلَسُوا على الغَداءِ، فقال عَمْرٌو: لا تَشُبَّ الحَرْبَ بَيْنَنَا وبَيْنَكَ، قال: كلاّ، بل أقْتُلُكَ وأقْتُلُ إخْوَتَكَ، قال: فَإنْ كُنْتَ فاعِلاً فَأَطْلِقْ هَؤُلاءِ الذينَ لَمْ يَتَلَبَّسوا بِالحُروبِ، فإن وراءَهُمْ طالِباً أطْلَبَ مِنِّي ـ يَعْنِي أباهُمْ ـ فَقَتَلَهُمْ، وجَعَلَ رُؤوسَهُمْ في مِخْلاةٍ، وعَلَّقَها في عُنُق ناقَةٍ لَهُمْ يُقالُ لها الدُّهَيْمُ، فَجاءَتِ الناقَةُ، والزَّبَّانُ جالِسٌ أمامَ بَيْتِهِ، فَبَرَكَتْ، فَقامَتِ الجارِيَةُ فجسَّتِ المِخلاةَ، فقالت: قد أصابَ بَنُوكَ بَيْضَ النَّعامِ، فَأدْخَلَتْ يَدَها فَأخْرَجَتْ رَأسَ عَمْرٍو ثُم رُؤُوسَ إخْوَتِهِ، فَغَسَلَهَا الزَّبَّانُ، ووضَعَهَا على تُرْسٍ، وقال: "آخِرُ البَزِّ على القَلوصِ"، فَذَهَبَتْ مَثَلاً، أي: هذا آخِرُ عَهْدِي بِهِم، لا أراهُمْ بَعْدَهُ، وشَبَّتِ الحَرْبُ بَيْنَهُ وبَيْنَ بَنِي غُفَيْلَةَ، حتى أبادَهُمْ. ويُقالُ للرَجُل الصحيح: هو أصَحُّ من الخَوْتَعَةِ.
والخَتْعَةُ: أنْثَى النُّمُورِ. وكسفينَةٍ: قِطْعَةٌ من أدَمٍ يَلُفُّها الرَّامِي على أصابِعِهِ. وككِتابٍ: الدَّسْتَباناتُ. وكأَمير: الداهيةُ.
وانْخَتَعَ في الأرضِ: ذَهَبَ.

• خَتْلَعَ: ظَهَرَ، وخَرَجَ إلى البَدْوِ.

• الخَوْثَعُ كجَوْهَرٍ: اللئيمُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 711

• خَدْرَعَ، (بالمهملةِ): أسْرَعَ.

• خَدَعَه، كمنَعه، خَدْعاً، ويُكْسَرُ: خَتَلَه، وأراد به المكروه من حيثُ لا يَعْلَمُ،
كاخْتَدَعَه فانْخَدَعَ، والاسم: الخَديعَةُ، و"الحربُ خُدْعَةٌ"، مُثَلَّثَةً، وكهُمَزَةٍ، ورُوِيَ بِهِنّ جَميعاً، أي: تَنْقَضِي بِخُدْعَةٍ.
وخَدْعَةُ: ماءَةٌ لِغَنِيٍّ ثم لبَنِي عِتْريفٍ،
و=: امرأةٌ، وناقةٌ.
وخَدَعَ الضَّبُّ في جُحْرِهِ: دَخَلَ،
وـ الرِيقُ: يَبِسَ،
وـ الكريمُ: أمْسَكَ،
وـ الثوبَ: ثَناهُ،
وـ المَطَرُ: قَلَّ،
وـ الأُمورُ: اخْتَلَفَتْ،
وـ الرجُلُ: قَلَّ مالُه،
وـ عَيْنُه: غارَتْ،
وـ عَيْنُ الشمسِ: غابَتْ،
وـ السوقُ: كَسَدَتْ، كانْخَدَعَ.
وسُوقٌ خادِعَةٌ: مُخْتَلِفَةٌ مُتَلَوِّنَةٌ،
وخُلُقٌ خادِعٌ: مُتَلَوِّنٌ،
وبَعيرٌ خادِعٌ: إذا بَرَكَ زالَ عَصَبُه في وظيفِ رِجْلِه،
وبه خُوَيْدِعٌ. وكصَبورٍ: الناقةُ تُدِرُّ مَرَّةً القَطْرَ، وتَرْفَعُ لَبَنَها مَرَّةً، والطَّريقُ الذي يَبينُ مَرَّةً ويَخْفَى أُخْرَى،
كالخادِعِ، والكثيرُ الخِداعِ،
كالخُدَعَةِ، كهُمَزَةٍ.
والخُدْعَةُ، بالضم: مَنْ يَخْدَعُه الناسُ كثيراً. وكَهُمَزَةٍ: قَبيلَةٌ من تَميمٍ، وهُم رَبيعةُ بنُ كَعْبٍ، واسمٌ للدَّهْرِ.
والخَيْدَعُ: من لا يُوثَقُ بِمَوَدَّتِهِ، والغولُ الخَدَّاعَةُ، والطَّريقُ المُخالِفُ للقَصْدِ، والسَّرابُ، والذِئبُ المُحْتَالُ.
وضَبٌّ خَدِعٌ، ككتِفٍ: مُراوِغٌ، وفي المثلِ: "أخْدَعُ من ضَبٍٍّ".
والأخْدَعُ: عِرْقٌ في المَحْجَمَتَينِ، وهو شُعْبَةٌ من الوَريدِ، ج: أخادِعُ.
والمَخْدوعُ: مَنْ قُطِعَ أخْدَعُهُ.
وسِنونَ خَدَّاعَةٌ: قَليلَةُ الزَّكاءِ والرَّيْع.
والخادِعَةُ: البابُ الصَّغيرُ في الكَبيرِ، والبيتُ في جَوْفِ البيتِ.
والخَدِيعَةُ: طَعَامٌ لهم. وكمِنْبَرٍ، ومُحْكَمٍ: الخِزانَةُ.
وأخْدَعَهُ: أوْثَقَهُ إلى الشيءِ، وحَمَلَهُ على المُخَادَعَةِ. وكَمُعَظَّمٍ: المُجَرِّبُ، وقد خُدِعَ مِراراً.
والتَّخْديعُ: ضَرْبٌ لا ينفُذُ ولا يَحِيكُ.
وتَخَادَعَ: أرَى أنَّهُ مَخْدوعٌ، وليسَ به.
وانْخَدَعَ: رضِيَ بالخَدْع.
والمُخادَعَةُ في الآيةِ الكَريمةِ: إظْهارُ غيرِ ما في النَّفْس، وذلك أنَّهُم أبطَنوا الكُفْرَ وأظْهَروا الإِيمانَ، وإذا خادَعوا المؤمنينَ، فقد خادَعوا اللهَ، {وما يُخادعونَ إلا أنْفُسَهُمْ}، أي: ما تَحُلُّ عاقِبَةُ الخِداعِ إلا بِهِم، وقِراءَةُ مُوَرِّقٍ: {وما يَخَدِّعون} ْ، بفتح الياءِ والخاءِ وكسرِ الدالِ المشدَّدَةِ، على إرادَةِ يَخْتَدِعونَ.
وخادَعَ: تَرَكَ. وككتابٍ: المَنْعُ والحيلَةُ.
والتَّخَدُّعُ: تَكَلُّفُهُ.

• خَذَعَ اللحمَ وما لا صَلابَةَ فيه، كَمَنَعَ: حَزَّزَهُ وقطَعهُ في مواضعَ،
ومنه الخَذَيعَة لطَعامٍ بالشام من اللحم. وكمِكْنَسَة: السِّكِّينُ.
والخَيْذَعُ، كصَيْقَلٍ: العَيبُ.
وذهبوا خِذَعَ مذَعَ، كعنَب مَبْنِيَّيْنِ بالفتح، أي مُتَفَرِّقينَ. وكمعظمٍ: الشِّواءُ، وما أُكِلَ، أو قُطِعَ أعْلاهُ من الشجرِ، أو ما قُطِعَ أطْرَافُه.
والتَّخْذيعُ: التَّقْطيعُ، أو من غيرِ إبانةٍ، والضربُ لا يَنْفُذُ ولا يحيك.

• الخَرْشَعَةُ: قُنَّةٌ صغيرةٌ من الجبل، ج: خَرْشَعٌ وخَرَاشِعُ.

• الخَرْعُ، كالمنعِ: الشَّقُّ، وبالتحريك: سِمَةٌ في أُذُنِ الشاةِ، يُقْطَعُ أعلَى آذَانِهَا في طولِهَا فَتَصِيرُ الأُذُنُ ثلاثَ قِطَعٍ، فَتَسْتَرْخي الوُسْطَى على المَحَارَةِ، وهي مَخْروعَةٌ،
وـ: لينُ المَفَاصِلِ، والرَّخاوَةُ، ومَصْدَرُهُ: الخَرَاعَةُ والخُرُوعُ والخُرْعُ، بضمِّهِمَا، وقد خَرُعَ ككَرَم،
و=: الدَّهَشُ. وكفرحَ: ضَعُفَ، فهو خَرِعٌ وخَريعٌ،
و=: انْكَسَرَ،
وـ النخلةُ: ذَهَبَ كَرَبُهَا. وكأَميرٍ: المِشْفَرُ المُتَدَلِّي، والناقةُ التي بها خُراعٌ، والمرأَةُ الفاجرةُ، أو التي تَتَثَنَّى ليناً،
كالخَرِيعَةِ، كسفينةٍ وصَبورٍ.
والخِرْوَعُ، كدرهَمٍ: نبتٌ لا يُرْعَى. وكسِكِّيتٍ: العُصْفُرُ، أو القِرْطِمُ. وكغرابٍ: جُنونُ الناقَةِ، وانْقِطَاعٌ في ظَهْرِها تُصْبحُ منه بارِكةً لا تَقومُ.
وخُرْعونُ، بالضم: ة بسَمَرْقَنْدَ.
والخَرِعُ، ككتِفٍ: لَقَبُ عَمْرِو بنِ عَبْسٍ جَدِّ عَوْفِ بنِ عَطِيَّةَ الشاعِر. وكمعظمٍ: المُخْتَلِفُ الأخْلاقِ.
واخْتَرَعَهُ: شَقَّهُ وأنْشَأَه وابْتَدَأَه،
وـ

الجزء: 1 - الصفحة: 712

فلاناً: خانهُ وأخَذَ من مالِهِ،
وـ: اسْتَهْلَكَهُ،
وـ الدابَّةَ: تَسَخَّرها لغيرِهِ أياماً ثم ردها.
وانْخَرَعَ: انْخَلَعَ، وانْكَسَرَ، وَضَعُفَ،
وـ القَناةُ: انْشَقَّتْ، وتَفَتَّتَتْ.

• الخُرفُعُ، كقُنْفُذٍ: القطنُ الفاسدُ في بَراعيمِهِ، وما يكونُ في جِراءِ العُشَرِ، وهو حُرَّاقُ الأَعْرابِ، والقُطْنُ المَنْدُوفُ،
كالخِرْفِعِ، كزِبْرِجٍ.

• الخَزْعُ، كالمنع: القطعُ،
كالتَّخْزِيع، والتَّخَلُّفُ عن الصَّحْبِ.
والخُزاعَةُ، بالضم: القِطْعَةُ تُقْتَطَعُ من الشيءِ، وبلا لامٍ: حَيٌّ من الأزْدِ سُمُّوا بذلك لأنهم تَخَزَّعُوا عن قومِهِم، وأقاموا بمكَّةَ.
ورجلٌ خُزَعَةٌ، كهمزةٍ: عُوَقَةٌ.
والخَوْزَعُ، كجَوْهَرٍ: العَجُوزُ، وبهاءٍ: الرمْلَةُ المُنْقَطِعَةُ من مُعْظمِ الرملِ.
وبه خَزْعَةٌ، أي: ظَلْعٌ من إحْدَى رجْلَيْه، وبالكسر: القطعةُ من اللحم. وكغراب: الموتُ.
وانْخَزَعَ: انْقَطَعَ،
وـ مَتْنُه: انْحَنَى كِبَراً وضَعْفاً.
وتَخَزَّعَ اللحمَ من الجَزُور: اقْتَطَعَه،
وـ القومُ الشيءَ: اقْتَسَمُوه قِطَعاً.

• خُسِعَ عنه كذا، كَعُنِيَ: نُفِيَ.
وخَسِيعَةُ القومِ،
وخاسِعُهُم: أخَسُّهُم.

• الخُشوعُ: الخُضوعُ،
كالاخْتِشَاعِ، والفعْلُ: كمنَع،
أو ـ قَريبٌ من الخُضوعِ، أو هو في البَدَنِ، والخُشُوعُ في الصوتِ والبَصَرِ،
وـ السُّكونُ والتَّذَلُّلُ،
وـ في الكَوْكَبِ: دُنُوُّه من الغُروبِ.
والخاشِعُ: المكانُ المُغْبَرُّ لا مَنْزِلَ به، والمكانُ لا يُهْتَدَى له، والمُسْتَكِينُ، والراكِعُ.
وَخَشَعَ السَّنامُ: ذَهَبَ إلا أقَلَّهُ،
وـ فلانٌ خَرَاشِيَّ صَدْرِه فَخَشَعَتْ هي: إذا ألْقَى بُزاقاً لَزِجاً.
والخِشْعَةُ، بالكسر: الصبِيُّ يُلْزَقُ عنه بَطْنُ أُمِّه إذا ماتتْ، وبالضم: القِطْعَةُ من الأرضِ الغليظةُ، والأَكَمَةُ اللاطِئَةُ بالأرض، ج: كصُرَدٍ.
وَتَخَشَّعَ: تَضَرَّعَ.

• الخُضارِعُ، كعُلابِطٍ: البخيلُ المُتَسَمِّحُ،
كالمُتَخَضْرِعِ.

• خَضَعَ، كمنَع، خُضوعاً: تطَامَنَ، وتَواضَعَ، كاخْتَضَعَ، وَسَكَنَ وسَكَّنَ،
وـ فلاناً إلى السُّوءِ: دَعاهُ،
وـ النَّجْمُ: مالَ للغروبِ،
وـ الإِبِلُ: جَدَّتْ في سَيْرِهَا. وكهُمَزَةٍ: من يَخْضَعُ لكلِّ أحَد، ونَخْلَةٌ تَنْبُتُ من النَّواةِ، ومن يَقْهَرُ أقْرَانَهُ. وكصَبورٍ: الخاضِعُ،
ج: ككتُب، والمرأةُ التي لِخَواصرها صوتٌ. وكسفينةٍ: صوتٌ يُسْمَعُ من بَطْنِ الفرسِ، أو لَحْمَتانِ مُجَوَّفَتَانِ يُسْمَعُ الصوتُ منهما، وصوتُ السَّيْلِ.
والخَيْضَعَةُ: اخْتِلافُ الأصواتِ في الحَرْبِ، والغُبَارُ، والمَعْرَكَةُ.
والأخْضَعُ: الراضي بالذُّل، وهي خَضْعَاءُ، ومَن في عُنُقِه تطامُنٌ خِلْقَةً.
وَخَضَعَه الكِبَرُ،
وأخضَعَهُ: جعلَهُ كذلك.
وأخْضَعَ: لانَ كلامُهُ للمرأةِ،
كخَاضَعَها.
والتَّخْضيعُ: تقطيعُ اللحمِ.
واخْتَضَعَ: خَضَعَ،
كاخْضَوْضَعَ،
وـ: مَرَّ سريعاً،
وـ الفحلُ الناقَةَ: سانَّها، وسَمَّوْا مَخْضَعَةَ.

• الخُعْخُعُ، كهُدْهُدٍ: نَبْتٌ، أو شَجَرَةٌ.
وخَعَّ الفَهْدُ يَخِعُّ: صاتَ من حَلْقِهِ إذا انْبَهَرَ في عَدْوِهِ.

• خَفَعَ، كمَنَع: ديرَ به فَسَقَطَ من جوعٍ وغيرِهِ،
وـ بالسيف: ضَرَبَهُ به،
أو الخَفْعُ: تَحَرُّكُ السِّتْرِ، أو الثوبِ المُعَلَّقِ، واسْتِرْخَاءُ المَفَاصِلِ،
كالخَفَعَانِ، محركةً.
وَخُفِعَ، كعُنِيَ: احْتَرَقَتْ كَبِدُهُ من الجوعِ.
والمَخْفُوعُ: المَجْنُونُ.
والخَوْفَعُ: الواجِمُ الكَئِيبُ، كالناعِسِ.
وأخْفَعَهُ الجوعُ: صَرَعَهُ.
وانْخَفَعَتْ كَبِدُهُ: تَثَنَّتْ، أو اسْتَرْخَتْ جوعاً، ورَقَّتْ،
وـ النخلَةُ: انْقَلَعَتْ،
وـ الرِّئَةُ: انْشَقَّتْ.

• الخَلْعُ، كالمَنْعِ: النَّزْعُ، إلا أنَّ في الخَلْعِ مُهْلَةً، ولَحْمٌ يُطْبَخُ بالتَّوابِلِ في وعاءٍ من جِلْدٍ، أو القَديدُ المَشْوِيُّ في وِعاءٍ بإهالَتِهِ، وبالضم: طَلاقُ المرأةِ ببدَلٍ منها أو من غَيْرِهَا،
كالمُخَالَعَةِ والتَّخالُعِ، وقد اخْتَلَعَتْ هي، والاسمُ: الخُلْعَةُ، بالضم.
والخالِعُ: كُلٌّ من المُتَخَالِعَينِ، والبُسْرَةُ النَّضيجَةُ، والرُّطَبُ المُنْسَبِتُ، وبعيرٌ لا يَقْدِرُ على أن يَثُورَ، والساقِطُ الهَشيمُ من الشجَر،
وـ من العِضاهِ: ما لا يَسْقُطُ وَرَقُهُ أبَداً، والتِوَاءُ العُرْقُوبِ.
وخُلِعَ، كعُنِيَ: أصابَهُ ذلك.
وخَلَعَ السُّنْبُلُ، كمنع: صارَ له سَفاً،
وـ الغلامُ: كَبُرَ زُبُّهُ، وكان في الجاهلِيَّةِ إذا قال قائِلٌ: هذا ابْنِي قد خَلَعْتُهُ، كان لا يُؤْخَذُ بعدُ بِجَرِيرَتِهِ، وهو خَلِيعٌ ومَخْلُوعٌ، وقد خَلُعَ، كَكَرُمَ،
والخُلَعَاءُ: جَماعَتُهُمْ، وَبَطْنٌ من بَني عامِرِ بنِ صَعْصَعَةَ، كانوا لا

الجزء: 1 - الصفحة: 713

يُعْطُونَ أحَداً طاعَةً. وكأَميرٍ: الصيادُ، والشاطِرُ، وهي: بهاءٍ، والغُولُ، والذِّئْبُ،
كالخَيْلَعِ، وقِدْحٌ لا يَفوزُ، والمُقَامِرُ المُرَاهِنُ، والثوبُ الخَلَقُ، ولَقَبُ أبي عبدِ اللهِ الحُسَيْنِ بنِ الضَّحَّاكِ الشاعِرِ، ورجلٌ رئيسٌ من بني عامِرٍ. وكزبيرٍ: جَدُّ والدِ علِيِّ بنِ محمدِ بنِ جعفرٍ المُقْرِئِ.
والخَلَعْلَعُ، كسَفَرْجَلٍ: الضَّبُعُ. وكغُرابٍ: شِبْهُ خَبَلٍ يُصِيبُ الإِنسانَ.
والخَيْلَعُ، كصَيْقَلٍ: القَميصُ بلا كُمٍّ، والفَزَعُ يَعْتَرِي الفُؤادَ كأنه مَسٌّ،
كالخَوْلَعِ، وع، والذئْبُ.
والخَوْلَعُ، كجوهرٍ: المُقامِرُ المَجْدودُ الذي يُقْمِرُ أبداً، والغُلامُ الكثيرُ الجِناياتِ،
كالخَلِيعِ، والأحْمَقُ، والدليلُ الماهِرُ، والذئْبُ، والغُولُ.
وخَلَعَتِ العِضاهُ: أورَقَتْ،
كأخْلَعَتْ.
والخِلْعَةُ، بالكسر: ما يُخْلَعُ على الإِنسانِ، وخِيارُ المالِ، ويُضَمُّ.
وأخْلَعَ السُّنْبُلُ: صار فيه الحَبُّ،
وـ القومُ: وجَدُوا الخالِعَ من العِضَاهِ.
والمُخَلَّعُ الأَلْيَتَيْنِ، كمُعَظَّمٍ: المُنْفَكُّهُما.
والتَّخْليعُ: مَشْيُه، وقطعُ مُسْتَفْعِلُنْ، في عَرُوضِ البَسِيطِ وَضَرْبِهِ جَمِيعاً، فَيُنْقَلُ إلى مَفْعولُنْ،
والمُخَلَّعُ، كمُعَظَّمٍ: بَيْتُهُ، والرجُلُ الضعيفُ الرخْوُ، ومن به شِبْهُ هَبْتَةٍ أو مَسٍّ.
وامرأةٌ مُخْتَلِعَةٌ: شَبِقَةٌ.
واخْتَلَعُوهُ: أخَذُوا مالَهُ.
وتَخَالَعُوا: نَقَضوا الحِلْفَ بينهم.
وتَخَلَّعَ في الشَّرابِ: انْهَمَكَ،
وـ في المشيِ: تَفَكَّكَ.

• خَمَعَ الضَّبُعُ، كمنع، خَمْعاً وخُمُوعاً وخَمَعاناً، محركةً: كأَن به عَرَجَاً. وكغُرابٍ: اسم ذلك الفِعْلِ.
والخَوَامِعُ: الضِّباعُ، جمعُ خامِعَة.
والخِمعُ، بالكسر: الذئبُ، واللِّصُّ.
والخَيْمَعُ، كصَيْقَلٍ وصَبورٍ: المرأةُ الفاجرةُ.
وبنو خُماعَةَ بنتِ جُشَمَ، كثمامَةَ: بَطْنٌ.

• الخُنْبُعَةُ، كقنفذَةٍ: مِقْنَعَةٌ صغيرةٌ للمرأةِ، ومَشَقُّ ما بينَ الشارِبَيْنِ، والهُنَيَّةُ المُتَدَلِّيَةُ وسَطَ الشَّفَةِ العُلْيَا. وكقُنْفُذٍ: المُسْتَتِرَةُ من الثِّمار وغيرِها.

• الخُنْتُعَةُ، كقُنْفُذَةٍ: الأُنْثَى من الثَّعالِبِ.

• الخُنْدَعُ: كالجُنْدَب زِنَةً ومعنًى، أو صِغَارُ الجَنادِبِ. وكقُنْفُذٍ: الخَسِيسُ في نَفْسِه،

• كـ الخُنْذُعِ بالذال.

• الخانِعُ: المُرِيبُ الفاجِرُ، وقد خَنَعَ، كمنَع.
والخَنْعَةُ: الفَجْرَةُ، والرِّيبَةُ، والمكانُ الخالِي، وَلَقِيتُه بخَنْعَةٍ. وكصَبورٍ: الغادرُ الذي يَحِيدُ عنكَ، وبالضم: الخُضُوعُ والذُّلُّ، وقومٌ خُنُعٌ، بضمتين.
والخَنْعُ: التَّجْميشُ، واللِّينُ.
وخُناعَةُ، كثُمامَةَ، ابنُ سعد بنِ هُذَيلِ بنِ مُدْرِكَةَ: أبو قبيلةٍ.
وأخْنَعَتْهُ الحاجةُ: أخْضَعَتْهُ، وأضْرَعَتْهُ.
والتَّخْنيعُ: القَطْعُ بالفأْسِ. وكمُعَظَّمٍ: الجَمَلُ المُنَوَّقُ.
و"أخْنَعُ الأسماءِ عندَ اللهِ تعالَى، مَلِكُ الأمْلاكِ"، أي: أذَلُّهَا وأقْهَرُهَا، ويُرْوَى: أنْخَعُ وأبْخَعُ وأخْنَى.

• الخُنْفُعُ، كقُنْفُذٍ: الأَحمقُ.

• الخَوْعُ: مُنْعَرَجُ الوادي، وكلُّ بَطْنٍ من الأرضِ يُنْبِتُ الرِّمْثَ، وجبلٌ أبْيَضُ.
وخائِعٌ ونائِعٌ: جَبَلانِ مُتَقَابِلانِ.
وَخَوْعَى، كسَكْرَى: ع.
والخائِعانِ: شُعْبَتَانِ تَدْفَعُ إحْدَاهُمَا في غَيْقَةَ، والأُخْرَى في يَلْيَلٍ. وكغُرابٍ: التَّحَيُّرُ من الحَيْرَةِ، أو النَّخيرُ الذي كالشَّخِير، وكأَنَّ أحدَهُما تَصحيفُ الآخَرِ، وبهاءٍ: النُّخامَةُ.
وخَوَّعَ منه تَخْويعاً: نَقَصَ،
وـ فلاناً بالضَّرْب: كَسَرَه، وأوْهَنَهُ،
وـ السَّيْلُ الوادي: كَسَرَ جَنْبَتَيْهِ،
وـ دَيْنَهُ: قَضَاهُ.
وتَخَوَّعَ: تَنَخَّمَ وَتَقَيَّأَ، بَغْدادِيَّةٌ،
وـ الشيءَ: تَنَقَّصَه.

• الخَيْهَفْعَى، بفتح الخاءِ والهاءِ والعينِ مَقْصورَةً، وتُمَدُّ: ولدُ الكلْبِ من الذئْبَةِ، وبه كُنِّيَ أبو الخَيْهَفْعَى، أعْرابيٌّ من بني تَمِيمٍ.

فَصْلُ الدّال
• الدَّثْعُ: الأرضُ السَّهْلَةُ، والوَطْءُ الشديدُ، وقد دَثَعَ، كمنَع.

• الدَّرْثَعُ، كَجَعْفَرٍ: البعيرُ المُسِنُّ.

• الدُّرْجُعُ، كبُرْقُعٍ: ضَرْبٌ من الحُبُوبِ، وهو عَلَفُ الثيرانِ.

• دِرْعُ الحديدِ، بالكسرِ، قد تُذَكَّرُ، ج: أدْرُعٌ وأدْراعٌ ودُروعٌ،
تَصْغِيرُهَا: دُرَيْعٌ، شاذٌّ،
وـ من المرأةِ: قَمِيصُهَا مُذَكَّرٌ، ج: أدْراعٌ.
ورجلٌ دارِعٌ: عليهِ دِرْعٌ.
والدِّرْعِيَّةُ، بالكسر، من النِّصالِ: النافِذَةُ في الدِّرْعِ، ج: دَراعِيُّ. وذُو الدُّروعِ: فُرْعَانُ الكِنْدِيُّ من بَلْحارِثِ بن عَمْرٍو.
والمِدْرَعَةُ، كَمِكْنَسَةٍ: ثَوْبٌ،
كالدُّرَّاعَةِ، ولا يكونُ إلاَّ من صُوفٍ،
وتَمَدْرَعَ:

الجزء: 1 - الصفحة: 714

لَبِسَه، وصُفَّةُ الرَّحْلِ إذا بَدَا منها رُؤُوسُ الواسِطَةِ والآخِرَةِ.
والأَدْرَعُ من الخَيْلِ والشاءِ: ما اسْوَدَّ رأسُه وابْيَضَّ سائرُه، والهَجينُ، ووالِدُ جُحْرٍ السُّلَمِيِّ، ولَقَبُ محمدِ بنِ عُبيدِ اللهِ الكوفِيِّ، لأنه قَتَلَ أسَداً أدْرَعَ، وإليه يُنْسَبُ الأدْرَعِيُّونَ من العَلَوِيَّةِ.
والدَّرَعُ، محركةً: بَياضٌ في صَدْرِ الشاءِ ونَحْرِهَا، وسوادٌ في فَخِذِهَا، وهي دَرْعَاءُ،
ولَيْلَةٌ دَرْعاءُ: يَطْلُعُ قَمَرُهَا عند الصُّبْحِ،
ولَيالٍ دُرْعٌ، بالضم، وكصُرَدٍ: للثَّلاثِ تَلِي البِيضَ لاِسْودَادِ أوائِلِها وابْيِضَاضِ سائِرِها.
ودُرَعُ النَّخْلِ، كصُرَدٍ: ما اكْتَسَى الليفَ من الجُمَّارِ، الواحِدُ: دُرْعَةٌ، بالضم.
وبنَو الدَّرْعاءِ: قَبِيلةٌ.
وَدَرَعَ الشاةَ، كمنَعَ: سَلَخَها من قِبَلِ عُنُقِهَا،
وـ رَقَبَتَه: فَسَخَهَا من المَفْصِلِ من غيرِ كسرٍ.
ودَرْعَةُ: د بالمَغْرِب قربَ سِجِلْماسَةَ أكثَرُ تُجَّارِهَا اليهودُ.
وكجُهَيْنَة: ة باليمن.
وكحُمَيْراءَ: ة بِزَبيدَ.
ودُرِعَ الزرْعُ، كعُنِيَ: أُكِلَ بعضُهُ.
وعُشْبٌ دَرِعٌ، ككتِفٍ: غَضٌّ.
وهُم في دُرْعَةٍ، بالضم: إذا حَسَرَ كَلَؤُهُم عن حوَالَيْ مِياهِهِم، وقد أدْرَعُوا.
وماءٌ مُدْرِعٌ، كمُحْسِنٍ ومُعَظَّمٍ: أُكِلَ ما حَوْلَه من المَرْعَى فَتَباعَدَ قليلاً.
وأدْرَعَ الشَّهْرُ: جاوَزَ نِصْفَه،
وـ النَّعْلَ في يَدِه: أدْخَلَ شِراكَها في يَدِهِ من قِبَلِ عَقِبِها، وكُلُّ ما أدْخَلْتَ في جَوْفِ شيءٍ: فقد أدْرَعْتَه.
ودَرَّعَهُ تَدْرِيعاً: ألْبَسَهُ الدِّرْعَ،
وـ المرأةَ القَميصَ،
وـ الرجُلُ: تَقدَّمَ،
كانْدَرَعَ، وخَنَقَ، وبَيَّنَ.
وادَّرَعَتْ: لَبِسَتِ الدِّرْعَ،
وـ الرجُلُ: لَبِسَ دِرْعَ الحَدِيدِ،
كَتَدَرَّعَ،
وـ فلانٌ الليلَ: دَخَلَ في ظُلْمَتِهِ يَسْرِي.
وانْدَرَعَ يَفْعَلُ كذَا: انْدَفَعَ،
وـ العَظْمُ: انْخَلَعَ،
وـ بَطْنُه: امْتَلأ،
وـ القَمَرُ من السَّحابِ: خَرَجَ.

• الدُّرْقُعُ، كبُرْقُعٍ: الراويَةُ. وكعُصْفُورٍ: الجَبَانُ.
ودَرْقَعَ: فَرَّ، وأسرَعَ من الشديدَةِ،
كادْرَنْقَعَ،
وـ المالُ: جَدَّ في الرَّعيِ.
والمُدْرَنْقِعُ: من يَتَتَبَّعُ طَعامَ الناسِ ويَشْتِمُهُم،
كالمُدَرْقِعِ.

• الدَّسْعُ، كالمَنْعِ: الدَّفْعُ، والقَيْءُ، والمَلْءُ، وسَدُّ الجُحْرِ بمَرَّةٍ واحدةٍ، وخَفاءُ العرقِ في اللحمِ،
وإعطاءُ الدَّسيعَةِ: للعَطيَّةِ الجَزيلَةِ.
والدَّسيعَةُ أيضاً: الطَّبيعةُ، والدَّسْكَرةُ، والجَفْنَةُ، والمائدةُ الكريمةُ، والقُوَّةُ. وكمقْعَدٍ: المَضيقُ، ومَوْلِجُ المَرِيءِ في عَظْمِ الثُّغْرة. وكمنبرٍ: الهادي. وكأَميرٍ: مَغْرِزُ العُنُقِ في الكاهِلِ.
وناقةٌ دَيْسَعٌ، كصَيْقَلٍ: ضَخْمةٌ، أو كثيرةُ الاجْتِرارِ.

• دَعْبَعْ: حِكايَةُ لَفْظِ الطِّفْلِ الرَّضيع.

• الدَّعُّ: الدَّفْعُ العَنِيفُ.
والدُّعاعُ، كغُرابٍ: النَّخْلُ المُتَفَرِّقُ، ونَمْلٌ سودٌ بِجَناحَيْنِ، الواحدةُ: بهاءٍ، وحَبُّ شَجَرَةٍ بَرِّيَّة أسْودُ كالشِّينيزِ يُخْتَبَزُ منه، وكشدَّادٍ: جامِعُه. وكسحابٍ: عِيالُ الرجلِ الصِّغارُ.
ودُعْ دُعْ، بالضم: أمرٌ بالنَّعيق بالغنم.
وداعِ داعِ: زَجْرٌ لها، أو دُعاءٌ.
والدَّعْداعُ: القصيرُ، وعَدْوٌ في بُطْءٍ.
والدَّعادِعُ: نَبْتٌ يكونُ فيه ماءٌ في الصيفِ، تأكُلُهُ البَقَرُ.
والدَّعْدَعُ، كجعفرٍ: الأرضُ الجَرْداءُ.
ودَعْ، ودَعْدَعْ، مَبْنِيَّيْنِ على السكونِ: كانتْ تُقالُ للعاثِرِ،
كدَعْدَعاً ودَعاً، مُنَوَّنَتَيْنِ، أو لم يُسْتَعْمَلْ إلا كذلك،
والتَدَعْدُعُ: مشْيَةُ الشَّيْخِ الكبيرِ.
ودَعْدَعَ: عَدَا في بُطءٍ والتِواءٍ،
وـ الجَفْنَةَ: مَلأَها،
وـ بالمَعَز: دَعاها.

• دَفَعَه،
وـ إليه،
وـ عنه الأذَى، كمَنع، دَفْعاً ومَدْفَعاً،
والدَّفْعَةُ: المَرَّةُ، وبالضم: الدُّفْعَةُ من المَطَرِ، ج: دُفَعٌ، كصُرَدٍ، وما انْصَبَّ من سقاءٍ أو إناءٍ بِمَرَّة.
وكمَقْعَدٍ: ع، ومَذَنَب الدافعةِ، لأنها تَدْفَعُ فيه إلى الدافِعَةِ الأُخْرَى، وواحِدُ مَدافِعِ المِياهِ التي تَجْرِي فيها. وكمنْبَرٍ: الدَّفوعُ. وكمعظمٍ: البعيرُ الكريمُ، والمُهانُ، ضِدٌّ، والرجلُ المَحْقورُ، والذي دُفِعَ عن نَسَبِه، وضَيْفٌ يَتَدَافَعُه الحَيُّ، يُحيلُه كلٌّ على الآخَرِ.
وناقةٌ دافِعٌ ودافِعَةٌ ومِدْفاعٌ: تَدْفَعُ اللِّبَأَ في ضَرْعِها قُبَيْلَ النِّتاجِ.
والدَّوافِعُ: أسافِلُ المِيثِ حيثُ تَدْفَعُ فيه الأودِيَةُ أسْفَلُ كُلِّ مَيثاءَ دافِعَةٌ. وكشدادٍ: من إذا وقَعَ في القَصْعَةِ عَظْمٌ مما يَلِيهِ، نَحَّاهُ حتى تَصيرَ مَكانَهُ لَحْمَةٌ، وبالضم: طَحْمَةُ المَوْجِ والسيلِ، والشيءُ العظيمُ يُدْفَعُ به مِثْلُهُ.
وانْدَفَعَ في الحديثِ: أفاضَ،
وـ الفرسُ: أسْرَعَ في سَيرِه، ومُطاوِعُ دَفَعَه.
والمُدافَعَةُ: المُماطَلَةُ، والدَّفْعُ، ومنه: {إن الله يُدافِعُ عن الذين آمنوا}.
ودِفاعُ، مَعْرِفَةً: عَلَمٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 715

للنَّعْجَةِ.
وسَيِّدٌ غَيْرُ مُدافَعٍ، بفتح الفاءِ: غيرُ مُزاحَمٍ.
واسْتَدْفَعَ اللهَ الأسْواءَ: طَلَبَ منه أن يَدْفَعَها عنه.
وتَدافَعوا في الحربِ: دَفَعَ بعضُهم بعضاً.

• الدَّقَعُ، محركةً: الرِّضا بالدون من المَعِيشَةِ، وسوءُ احْتِمالِ الفَقْرِ.
والدَّقْعاءُ: الذُّرَةُ الرديئةُ، والأرضُ لا نَباتَ بها، والترابُ،
كالأدْقَعِ والدِّقْعَمِ، بالكسر،
والدَّقاعِ، كَسَحابٍ، ويضمُّ. وكفرحَ: لَصِقَ بالتراب،
وـ الفَصيلُ: بَشِمَ عن اللبنِ.
والدَّوْقَعَةُ: الفَقْرُ، والذُّلُّ.
وجوعٌ أدْقَعُ ودَيْقوعٌ: شديدٌ.
والمِدْقاعُ، بالكسر: الحَريصُ.
وبَعيرٌ دَقوعُ اليَدَيْنِ، كصَبورٍ: يَرْمِي بِهِما فَيَبْحَثُ الدَّقْعاءَ.
والمُدْقِعُ، كمُحْسِنٍ: المُلْصَقُ بالدَّقْعاءِ، والهارِبُ، والمسرعُ، وأشَدُّ الهَزْلَى هُزالاً.

• الدُّكاعُ، كغرابٍ: داءٌ في الخيلِ والإِبِلِ. وقد دُكِعَ، كَعُنِي، فهو مَدْكوعٌ.

• الدَّلْثَعُ، كجعفرٍ: الكثيرُ لَحْمِ اللِّثَةِ، والحَريصُ الشَّرِهُ، ويكسرُ فيهما، والطريقُ السَّهْلُ في سَهْلٍ أو حَزْنٍ، لا حَطُوطَ فيه ولا هَبوطَ، وبالكسر: المُنتِن القَذِرُ، والمُنْقَلِبُ الشَّفَةِ.

• دَلَعَ لِسانَهُ، كمَنع: أخْرَجَه، كأَدْلَعَهُ، فَدَلَعَ هو، كمَنعَ وَنَصَرَ، دَلْعاً ودُلُوعاً. وكرمَّانٍ: ضَرْبٌ من مَحارِ البَحْرِ. وكأَميرٍ: الطَريقُ الواسِعُ، والسَّهْلُ،
كالدَّوْلَعِ.
وانْدَلَعَ بَطْنُه: عَظُمَ واسْتَرْخَى،
وـ السيفُ من غِمْدِهِ: انْسَلَّ،
وـ اللِّسانُ: خرجَ،
كَادَّلَعَ، على افتَعَلَ.
والدَّوْلَعَةُ: صَدَفَةٌ مُتَحَوِّيَةٌ إذا أصابَها ضَبْحُ النارِ خَرَجَ منها كهيئةِ الظُّفُرِ، فَيُسْتَلُّ قَدْرَ إصْبَعٍ، فهو هذا الأظْفارُ الذي في القُسْطِ.
والدَّوْلَعِيَّةُ: ة قربَ المَوْصِلِ (منها: عبدُ الملكِ بنُ زيدٍ الفَقيهُ).
وأحْمَقُ دالِعٌ: غَايَةٌ في الحُمْقِ،
وأمرٌ دَالِعٌ: ليس دونَه شيءٌ.
والدُّلْعَةُ، بالضمِ: عِرْقٌ فِي الذَّكَرِ، والقَرَنُ، والعَفَلَةُ.
وناقةٌ دَلوعٌ، كصبورٍ: تَتَقَدَّمُ الإِبِلَ.
(والأدْلَعِيُّ: الضخمُ من الأُيورِ الطويلُ).

• طريقٌ دَلَنَّعٌ، كسَفَنَّجٍ: سَهْلٌ، ج: دَلانِعُ.

• الدَّمْعُ: ماءُ العَينِ من حُزْنٍ أو سُرورٍ، ج: دُموعٌ.
والدَّمْعَةُ: القَطْرَةُ منه. وذو الدَّمْعَةِ: الحسينُ بنُ زيدِ بنِ عليِّ بنِ الحُسَيْنِ. ودَمَعَت العَيْنُ، كمَنع وفرحَ.
وامرأةٌ دَمِعَةٌ، كفرحةٍ: سَرِيعَةُ الدَّمْعَةِ.
والدَّامِعَةُ من الشِّجاجِ: بعدَ الدَّامِيَةِ. وكشدَّادٍ من الثَّرَى: ما يَتَحَلَّبُ نَدًى،
كالدَّامِعِ، ويومٌ فيه رَذَاذٌ. وكرُمَّانٍ: ما يَسيلُ من الكَرْمِ في الرَّبيعِ، وما تَحَرَّكَ من رأسِ الصَّبِيِّ إذا وُلِدَ. وككِتابٍ: مِيسَمٌ في المَناظِرِ سائِلٌ إلى المَنْخِرِ. وكغُرابٍ: نبتٌ.
والدُّمُعُ، بضمتين: سِمَةٌ في مَجْرَى الدَّمْعِ،
وبعيرٌ مَدْموعٌ: مَوْسومٌ بها.
وَدَمْعُ داودَ: دَواءٌ م.
وقَدَحٌ دَمْعانُ: مُمْتَلِئٌ سَيَّالٌ.
والدَّمْعانَةُ: ماءَة لبَني بَحْرٍ.
والإِدْماعُ: مَلْءُ الإِناءِ.

• رجلٌ دَنِعٌ، ككتِفٍ وأميرٍ وسَفينَةٍ: فَسْلٌ لا لُبَّ له ولا عَقْلَ.
ودَنِعَ الصبيُّ، كفرحَ: جُهِدَ، وجاعَ، واشْتَهَى، وطَمِعَ، وخَضَعَ، وذَلَّ، ولَؤُمَ،
كَدَنَعَ، كمَنع، دُنوعاً ودَناعَةً، فهو دانِعٌ ودَنِعٌ، كفرِحٍ.
والدَّنَعُ، مُحركةً: ما يَطْرَحُهُ الجازِرُ من البَعِيرِ، وسَفِلةُ الناسِ ورُذَالُهم.

• داعَ يَدوعُ: اسْتَنَّ عادِياً أو سابِحاً.
والدُّوعُ، بالضم: سَمَكةٌ حَمْراءُ صغيرةٌ كَإِصْبَعٍ، الواحدةُ: بهاءٍ، ج: كصُرَدٍ.
ويومُ الدُّواعِ، بالضم كغُرابٍ: من أيامِهِم.

• دَهاع، كقَطامِ،
ودَهْداعِ، كقَرْقارِ: زَجْرٌ للعُنوقِ.
دَهَع بها الرَّاعِي، كمَنع،
ودَهْدَعَ: زَجَرَها بهما.

• الدُّهْقوعُ، كعُصفورٍ: الجوعُ الشديدُ الذي يَصْرَعُ صاحِبَهُ.

فَصْلُ الذّال
• الذِّراعُ، بالكسر: من طَرَفِ المِرْفَقِ إلى طَرَفِ الإِصْبَعِ الوُسْطَى، والساعِدُ، وقد تُذَكَّرُ فيهما، ج: أَذرُعٌ وذُرْعانٌ، بالضم،
وـ من يَدَيِ البَقَرِ والغَنَمِ: فوقَ الكُراعِ،
وـ من يَدَيِ البعيرِ: فوقَ الوَظِيفِ، وكذلك من الخيلِ والبغالِ والحَميرِ. (ولا تُطْعِمِ العَبْدَ الكُراعَ فَيَطْمَعَ في الذِّراعِ: في ط وق).
وذَرَعَ الثوبَ، كمَنع: قاسَه بها،
وـ القَيْءُ فلاناً: غَلَبَه

الجزء: 1 - الصفحة: 716

وسَبَقَه،
وـ عنده: شَفَعَ،
وـ البعيرَ: وَطِئَ على ذِراعِهِ ليَرْكَبَهُ أحدٌ،
وـ فلاناً: خَنَقَه من ورائِهِ بالذِّراع،
كذَرَّعَه.
ورجُلٌ واسعُ الذِّراعِ والذَّرْعِ، أي: الخُلُقِ، على المَثَلِ.
وضاق بالأمر ذَرْعُهُ وذراعُه،
وضاقَ به ذَرْعاً: ضَعُفَتْ طاقَتُه ولم يَجِدْ من المَكْروهِ فيه مَخْلَصاً. وككِتابٍ: سِمَةٌ في ذِراعِ البَعِيرِ، وسِمَةُ بني ثَعْلَبَة باليمن، وناسٍ من بني مالِكِ بنِ سَعْدٍ، وهَضْبَتَانِ في بِلادِ عَمْرِو بنِ كِلابٍ، وصَدْرُ القَنَاةِ، وما يُذْرَعُ به حَديداً أو قَضيباً، ومَنْزِلٌ للقَمَرِ، وهو ذِراعُ الأسَدِ المَبْسوطةُ، وللأسَدِ ذِراعانِ: مَبْسوطةٌ، ومَقْبوضةٌ، وهي التي تَلِي الشامَ، وَالقَمَرُ يَنْزِلُ بها، والمَبْسوطةُ تَلِي اليَمَن، وهو أرْفَعُ في السماءِ وأمَدُّ من الأُخْرَى، ورُبّما عَدَلَ القَمَرُ فنزلَ بها، تَطْلُعُ لأِرْبَعٍ يَخْلونَ من تَموزَ، وتَسْقُطُ لأِرْبَعٍ يَخْلونَ من كانون الأوَّلِ.
وذو الذِّراعَيْنِ المُنْبَهِرُ، واسْمُه: مالِكُ بنُ الحارثِ: شاعِرٌ. وكسحابٍ: الخَفيفَةُ اليَدَيْنِ بالغَزْل، ويكسرُ. ويَسارٌ وبَشَّارٌ ابْنا ذِراعٍ: كانا زَمَنَ وكيعٍ. وأبو ذراعٍ: تابعيٌّ. وكشدادٍ: الجَمَلُ يُسانُّ الناقَةَ بِذِراعِهِ فَيَتَنَوَّخُها.
والذِّراعُ: لَقَبُ إسماعيلَ بنِ صَديقٍ المحدّثِ، وأحمدَ بنِ نَصْرٍ، وهو ضعيفٌ، والزِّقُّ الصَّغيرُ يُسْلَخُ من قِبَلِ الذِّراعِ. وكفرحَ: شرِبَ به،
وـ إليه: تَشَفَّعَ،
وـ رِجلاهُ: أعْيَتا.
والأذْرَعُ: المُقْرِفُ، أو ابنُ العَرَبِيِّ للمَوْلاةِ، والأفْصَحُ.
وأذْرِعاتُ، بكسر الراءِ وتفتحُ: د بالشام، والنسبَةُ: أذْرَعِيٌّ بالفتح.
وأولادُ ذَارِعٍ أو ذِراعٍ، بالكسر: الكِلابُ والحَمِيرُ.
والذَّرَعُ، محركةً: الطَّمَعُ، ووَلَدُ البَقَرَةِ الوَحْشِيَّةِ، ج: ذِرْعانٌ، بالكسر، والناقةُ التي يَسْتَتِرُ بها رامِي الصَّيْدِ،
كالذَّريعَةِ، وكصبورٍ وأميرٍ: الخفيفُ السيرِ، الواسِعُ الخَطْوِ من الخَيْلِ والبعيرِ. وكسفينةٍ: الوَسيلَةُ،
كالذُّرْعَةِ، بالضم.
والمَذارِعُ: النَّواحِي أو القُرَى بينَ الريفِ والبَرِّ،
كالمَذاريعِ، وقوائِمُ الدابَّةِ، والنَّخيلُ القَريبَةُ من البيوتِ، واحِدُ الكُلِّ: مِذْراعٌ. وكأميرٍ: الشَّفيعُ، والسريعُ،
وـ من الأمورِ: الواسِعُ، والموتُ الفاشِي. وككتِفٍ: الطويلُ اللِّسانِ بالشَّر، والسَّيَّارُ لَيْلاً ونَهاراً، والحَسَنُ العِشْرَةِ.
والذَّرِعاتُ، كَفَرِحاتٍ: السَّريعاتُ، الواسِعاتُ الخَطْوِ، البَعيداتُ الأخْذِ من الأرضِ.
وأذْرَعَتِ البَقَرَةُ: صارَتْ ذاتَ وَلَدٍ،
وـ في الكلامِ: أفْرَطَ، كَتَذَرَّعَ،
وـ: قَبَضَ بالذِّراع،
وـ ذِراعَيْه من تحتِ الجُبَّةِ: أخْرَجَهُما،
كاذَّرَعَهُما، على افْتَعَلَ، ورُوِيَ في الحديثِ بالوجْهَيْنِ. وكمُعَظَّمٍ: الذي وُجِئَ في نَحْرِه فسالَ الدَّمُ على ذِراعِه، والفَرَسُ السابِقُ، أو الذي يَلْحَقُ الوَحْشِيَّ وفارِسُه عليه، فَيَطْعَنُه طَعْنَةً تَفُورُ بالدَّم، فَتُلَطِّخُ ذِراعَيِ الفرسِ،
وـ من الثِّيرانِ: ما في أكارِعِه لُمَعٌ سُودٌ،
وـ: مَن أمُّه أشرفُ من أبيه، كأنه سُمِّيَ بالرَّقْمَتَيْنِ في ذِراعِ البَغْلِ، لأنَّهُما أتَتاهُ من ناحِيَةِ الحِمارِ. وكمحدِّثٍ: لَقَبُ رجُلٍ من بَنِي خَفَاجَةَ بنِ عُقَيْل، قَتَلَ رجُلاً من بَنِي عَجْلانَ، ثم أقَرَّ بقَتْلِهِ فأُقيدَ به،
وـ: المَطَرُ يَرْسَخُ في الأرضِ قَدْرَ ذِراع. وكمعظمةٍ: الضَّبُعُ في ذِراعِها خُطوطٌ.
وذَرَّعَ بكذا تَذْريعاً: أقَرَّ به،
وَـ لِي شيئاً من خَبَرِهِ: خَبَّرَني به،
وـ لبَعيره: قَيَّدَهُ بفَضْلِ خِطامِهِ في ذِراعِهِ،
وـ في السِّباحةِ: اتَّسَعَ،
وـ في السَّقْيِ: اسْتَعَانَ بِيَدَيْهِ وحَرَّكَهُما فيه،
وـ البَشيرُ: أومَأَ بِيَدِهِ،
وـ في المشي: حَرَّكَ ذِراعَيْهِ.
والانْذِراعُ: الانْدِفاعُ،
وـ في السيرِ: الانْبساطُ فيه.
والمُذارَعَةُ: المُخالَطَةُ، والبَيْعُ بالذَّرْع لا بالعَدَد والجِزافِ.
والتَّذَرُّعُ: كثرةُ الكلامِ، والإِفْراطُ فيه، وتَشَقُّقُ الشيءِ شُقَّةً شُقَّةً على قَدْرِ الذِّراعِ طولاً، وتقديرُ الشيءِ بِذِراعِ اليَدِ.
وتَذَرَّعَ بِذَريعَةٍ: تَوَسَّلَ بوسيلَةٍ،
وـ الإِبِلُ الكَرَعَ: وَرَدَتْه، فَخَاضَتْه بأَذْرُعِها،
وـ المرأةُ: شَقَّتِ الخُوصَ لتَجْعَلَ منه حَصيراً.
واسْتَذْرَعَ به: اسْتَتَرَ، وَجَعَلَهُ ذَريعةً له.

• ذَعْذَعَ المالَ وغيرَه: بَدَّدَهُ وفَرَّقَه، فَتَذَعْذَعَ،
وـ السِّرَّ، أو الخَبَرَ: أذاعَهُ،
وـ الريحُ الشجرَ: حَرَّكَتْهُ تحريكاً شديداً.
والذَّعاعُ: الفِرقُ، الواحدُ: كسحابَةٍ،
وـ من النَّخْلِ: رَديئُه،
كذَعاذِعِهِ، وما بين النَّخْلَةِ إلى النَّخْلَةِ، ويضمُّ.
ورجلٌ ذَعْذَاعٌ: مِذيَاعٌ نَمَّامٌ، لا يَكْتُمُ السِّرَّ.
ومُذَعْذَعٌ، كمُعَظَّمٍ: دَعِيٌّ، أو الصوابُ بِزاءَيْن.
وتَفَرَّقوا ذَعاذِعَ، أي هَاهُنا وهَاهُنا.

الجزء: 1 - الصفحة: 717

• الأذْلَعِيُّ: الضخمُ من الأيُورِ، الطويلُ، وليسَ بتَصْحيفٍ.

• الذَّوْعُ: الاجْتِياحُ، والاسْتئصالُ.
وقد ذُعْنا مالَه: اجْتَحْناهُ.
وأذاعَ الناسُ بما في الحوضِ: شَرِبُوهُ،
وـ بِمَتاعِهِ: ذَهَبَ به.

• ذاعَ الخَبَرُ يَذيعُ، ذَيْعاً وذُيُوعاً وذَيْعوعَةً وذَيَعاناً، محركةً: انْتَشَرَ.
والمِذْياعُ، بالكسر: من لا يَكْتُمُ السِّرَّ.
وأذاعَ سِرَّه،
وـ به: أفْشاهُ وأظهَرَهُ، أو نادى به في الناسِ،
وـ الإِبِلُ، أو القَومُ بما في الحوضِ: شَرِبوا ما فيه،
وـ بمالي: ذهبوا به، واوِيَّةٌ يائيَّةٌ.

فَصْلُ الرّاء
• الرَّبْعُ: الدارُ بعَيْنِها حيثُ كانت، ج: رِباعٌ ورُبوعٌ وأربُعٌ وأرباعٌ، والمَحَلَّةُ، والمَنْزِلُ، والنَّعْشُ، وجماعَةُ الناسِ، والموضِعُ يَرْتَبعونَ فيه في الرَّبيعِ،
كالمَرْبَعِ، كمَقْعدٍ، والرجلُ بينَ الطُّولِ والقِصَرِ،
كالمَرْبوعِ، والرَّبْعَةِ، ويُحَرَّكُ،
والمِرْباعِ والمُرْتَبعِ، مَبْنِيّاً للفاعِلِ وللمَفْعولِ، وهي رَبْعَةٌ أيضاً، جَمْعُهما: رَبْعاتٌ، ومحركةً، شاذٌّ، لأنَّ فَعْلَةً، صِفَةً، لا تُحَرَّكُ عَيْنُها في الجَمعِ، وإنما تُحَرَّكُ إذا كانت اسْماً ولم تكنِ العَيْنُ واواً أو ياءً.
وَرَبَعَ، كمَنع: وَقَفَ وانْتَظَرَ، وَتَحَبَّسَ، ومنه قولُهم: ارْبَعْ عَلَيْكَ، أو على نفسِكَ، أو على ظَلْعِكَ،
وـ: رَفَعَ الحَجَرَ باليَد امْتِحَاناً للقُوَّةِ،
وـ الحَبْلَ: فَتَلَهُ من أرْبَعِ طاقاتٍ،
وـ الإِبِلُ: وَرَدَتِ الرِّبْعَ، بأن حُبِسَتْ عن الماءِ ثلاثَةَ أيامٍ، أو أربعةً أو ثلاثَ ليالٍ، وَوَرَدَتْ في الرابعِ،
وهي إبِلٌ رَوابعُ،
وـ فلانٌ: أَخْصَبَ،
وـ عليه الحمَّى: جاءَتْه رِبْعاً، بالكسر،
وقد رُبعَ، كَعُنِي،
وأُرْبعَ، بالضم، فهو مَرْبُوعٌ ومُرْبَعٌ: وهي أن تأخُذَ يوماً، وَتَدَعَ يومَيْنِ، ثم تَجِيءَ في اليومِ الرابعِ،
وـ الحِمْلَ: أدْخَلَ المِرْبَعَةَ تَحْتَه، وأخَذَ بطَرَفِها وآخَرُ بِطَرَفِها الآخَرِ، ثم رَفَعاهُ على الدَّابَّةِ، فإن لم تكن مِرْبَعَةٌ، أَخَذَ أحدهُما بِيَدِ صاحِبِهِ، وهي: المُرابَعَةُ،
وـ القومَ: أخَذَ رُبُعَ أموالِهِم،
وـ الثلاثةَ: جَعَلَهم بنفسِه أربعةً، يَرْبُعُ ويَرْبعُ ويَرْبَعُ فيهما،
وـ الجَيْشَ: أخَذَ منهم رُبُعَ الغَنيمةِ، كان يُفْعَلُ ذلك في الجاهِلِيَّةِ فَرَدَّهُ الإِسلامُ خُمُساً،
وـ عليه: عَطَفَ،
وـ عنه: كَفَّ وأقْصَرَ،
وـ الإِبِلُ: سَرَحَتْ في المَرْعَى، وأكَلَتْ كيفَ شاءَتْ وشَرِبَتْ، وكذلك الرجلُ بالمَكان،
وـ في الماءِ: تَحَكَّمَ كيفَ شاءَ،
وـ القومَ: تَمَّمَهُم بنفسِه أرْبَعينَ أو أرْبَعَةً وأربَعينَ،
وـ بالمَكانِ: اطْمَأنَّ وأقامَ.
ورُبِعوا، بالضم: مُطروا بالرَّبيع.
والمِرْبَعُ والمِرْبَعَةُ، بكسرهما: العَصا التي يأخُذُ رَجُلانِ بِطَرَفَيها لِيَحْمِلا الحِمْلَ على الدابَّةِ.
وكمقعدٍ: ع. وكمِنْبَرٍ: والِدُ عبدِ اللهِ، وعبدِ الرحمنِ، وزَيدٍ، ومُرارَةَ الصَّحابيينَ، وكان أعْمَى مُنافقاً، وَعْوَعَةَ بنِ سعيدٍ راوِيَةِ جَريرٍ.
وأرضٌ مَرْبَعَةٌ، كمَجْمَعَةٍ: ذاتُ يَرابيعَ.
وذو المَرْبَعِيِّ: من الأقْيالِ.
والمِرْباعُ، بالكسر: المَكانُ يَنْبُتُ نَبْتُه في أوَّلِ الرَّبيعِ.
ورُبُعُ الغَنيمَةِ: الذي كان يأخُذُه الرَّئيسُ في الجاهِلِيَّةِ، والناقةُ المُعْتادَةُ بأَن تُنْتَجَ في الربيعِ، أو التي تَلِدُ في أوَّلِ النِّتاجِ.
والأربعةُ: في عَدَدِ المُذَكَّرِ،
والأَرْبعُ: في المُؤَنَّثِ،
والأربعونَ: بعدَ الثلاثينَ.
والأرْبِعاءُ: من الأيامِ، مُثَلَّثَةَ الباءِ مَمْدودةً، وهما أرْبِعاآنِ، ج: أرْبعاآتٌ.
وقَعَدَ الأرْبُعاءَ والأرْبُعاوَى، بضم الهمزةِ والباءِ منهما، أي: مُتَرَبِّعاً.
والأُرْبُعاءُ أيضاً: عَمودٌ من عُمُدِ البِناءِ.
وبيتٌ أُرْبُعاواءُ، بالضم والمَدِّ: على عَمودَينِ وثَلاثةٍ وأربعةٍ وواحدَةٍ.
والربيعُ: رَبيعانِ، رَبيعُ الشُّهورِ، ورَبيعُ الأزْمِنَةِ، فَرَبيعُ الشُّهورِ: شَهْرانِ بعدَ صَفَرَ، ولا يقالُ إلاَّ: شَهْرُ رَبيعٍ الأَوَّلُ وشهرُ رَبيعٍ الآخِرُ،
وأما رَبيعُ الأزْمِنَةِ، فَرَبيعانِ: الربيعُ الأوَّلُ الذي يأتي فيه النَّوْرُ والكَمْأَةُ، والربيعُ الثاني الذي تُدْرِكُ فيه الثِّمارُ، أو هو الربيعُ الأوَّلُ، أو السنةُ سِتَّةُ أزْمِنَةٍ: شَهْرانِ منها الربيعُ الأولُ، وشَهْرانِ صَيْفٌ، وشَهْرانِ قَيْظٌ، وشَهْرانِ الربيعُ الثاني، وشهرانِ خَريفٌ، وشهرانِ شِتاءٌ.
ورَبيعٌ رابعٌ: مُخْصِبٌ، والنِّسْبَةُ: رِبْعِيٌّ، بالكسر، ورِبْعِيٌّ (ابنُ أبي رِبْعِيٍّ، وابنُ رافِعٍ، وابنُ عَمْرٍو، ورِبْعِيٌّ الزُّرَقِيُّ: صحابيُّونَ)، وابنُ حِراشٍ: تابعيٌّ.
ورِبْعِيَّةُ القومِ: مِيرَتُهُم أولَ الشِّتاءِ.
وجَمْعُ الربيعِ: أرْبعاءُ وأرْبِعَةٌ ورِباعٌ، أو جَمْعُ رَبيع الكَلأِ: أرْبِعَةٌ، ورَبيعِ الجَداوِلِ: أرْبِعاءُ.
ويومُ الربيعِ: من أيامِ الأَوسِ والخَزْرَجِ.
وأبو الربيعِ: الهُدْهُدُ.
والربيعُ، كأَميرٍ:

الجزء: 1 - الصفحة: 718

سَبْعَةٌ صحابيُّونَ، وجماعةٌ محدِّثونَ، وابنُ سُليمانَ المُرادِيُّ، وابنُ سُليمانَ الجِيزِيُّ صاحِبا الشافِعِيِّ.
والربيعُ: عَلَمٌ، والمَطَرُ في الربيعِ، والحَظُّ من الماءِ للأرضِ، يقالُ: لِفلانٍ من هذا الماءِ رَبيعٌ، والنَّهْرُ الصغيرُ، وبهاءٍ: حَجَرٌ تُمْتَحَنُ بإِشالَتِهِ القُوَى، وبَيْضَةُ الحديدِ، والرَّوْضَةُ، والمَزادَةُ، والعَتيدَةُ،
وة بالصَّعيد لبني رَبيعةَ.
ورَبيعةُ الفَرَسِ: هو ابنُ نِزارِ بنِ مَعَدِّ بنِ عَدْنانَ، أبو قبيلةٍ،
وذُكِرَ في: ح م ر، والنسبةُ رَبَعِيٌّ، محركةً. وفي عُقَيْلٍ رَبيعتانِ: رَبيعةُ بنُ عُقَيْلٍ أبو الخُلَعاءِ، ورَبيعةُ بنُ عامِرِ بنِ عُقَيْلٍ أبو الأبْرَصِ، وقُحافةَ، وعَرْعَرَةَ، وقُرَّةَ. وفي تَميمٍ رَبيعتانِ: الكُبْرَى، وهي رَبيعةُ بنُ مالِكٍ، وتُدْعَى: رَبيعةَ الجُوعِ، والصُّغْرَى، وهي رَبيعةُ بنُ حَنْظَلَةَ بنِ مالِكٍ.
ورَبيعةُ: أبو حَيٍّ من هَوازِنَ، وهو رَبيعةُ بنُ عامِرِ بنِ صَعْصَعَةَ، وهم بنُو مَجْدَ، ومَجْدُ أُمُّهم، (وثلاثونَ صحابيّاً).
والرَّبايعُ: أعْلامٌ مُتَقاوِدةٌ قربَ سَميراءَ.
والرُّبْعُ، بالضم وبضمتين، وكأَميرٍ: جُزْءٌ من أربعةٍ. وجَمْعُ الربيعِ: رُبُعٌ، بضمتين. وكصُرَدٍ: الفَصيلُ يُنْتَجُ في الربيعِ وهو أوَّلُ النِّتاجِ، ج: رِباعٌ وأرْباعٌ، وهي: بهاءٍ، ج: رُبَعاتٌ ورِباعٌ، فإِذا نُتِجَ في آخِر النِّتاجِ، فَهُبَعٌ، وهي هُبَعَةٌ.
ورِبْعٌ، بالكسر: رجلٌ من هُذَيْلٍ.
والرَّباعةُ، وتكسر: شَأنُكَ، وحالُكَ التي أنتَ مُقيمٌ عليها، ولا تكونُ في غيرِ حُسْنِ الحالِ، أو طَريقَتُكَ، أو اسْتِقامَتُكَ، أو قَبيلَتُكَ، أو فَخِذُكَ،
أو يقالُ: هُمْ على رَباعَتِهِم، ويكسرُ، ورَباعِهِم ورَبَعاتِهِم، محركةً، ورَبِعاتِهِم، ككتِفٍ، ورِبَعَتِهِم، كعِنَبَةٍ، أي: حالَةٍ حَسَنَةٍ، أو أمرُهُم الذي كانوا عليه.
ورَبَعاتُهُم، محركةً وتكسرُ الباءُ: مَنازِلُهم.
والرِّباعَةُ، بالكسر: نحوٌ من الحِمالَةِ.
والرَّبْعَةُ: جُونَةُ العَطَّارِ، وصُندوقٌ أجْزاءِ المُصْحَفِ، وهذه مُوَلَّدَةٌ كأنها مأخوذَةٌ من الأولَى، وحَيٌّ من الأسْدِ، منهم: أوْسُ بنُ عبدِ اللهِ الرَّبْعِيُّ التابِعِيُّ، وبالتحريك: أشَدُّ الجَرْيِ، أو أشَدُّ عَدْوِ الإِبِلِ، أو ضَرْبٌ من عَدْوِهِ وليسَ بالشديد، وحَيٌّ من الأزْدِ، والمَسافةُ بينَ أثَافي القِدْرِ التي يَجْتَمِعُ فيها الجَمْرُ.
والرَّوْبَعُ، كجوهرٍ: الضعيفُ الدَّنيءُ، وبهاءٍ: القصيرُ، وَتَصَحَّفَ على الجوهريِّ فَجَعَلَها بالزاي، وسيأتي إن شاءَ الله تعالى،
وـ: قِصَرُ العُرْقوبِ، أو داءٌ يأخُذُ الفِصالَ.
واليَرْبوعُ: دابَّةٌ م، ولَحْمَةُ المَتْنِ، أو هي بالضم، أو يَرَابيعُ المَتْنِ: لَحماتهُ، لا واحِدَ لها.
ويَرْبوعُ بنُ حَنْظَلَةَ بنِ مالِكٍ: أبو حيٍّ من تَميمٍ، منهم: مُتَمِّمُ بنُ نُوَيْرَةَ الصحابِيُّ، وابنُ غَيْظٍ: أبو بَطْنٍ من مُرَّةَ، منهم: الحارثُ بنُ ظالِمٍ المُرِّيُّ. وكشدَّادٍ: الكثيرُ شِراءِ الرِّباعِ والمَنازِلِ، وسَمَّوا رُبَيْعاً، كزبيرٍ وسَحْبانَ.
وكتصْغيرِ رَبيعٍ: الرُّبَيِّعُ بنتُ مُعَوِّذٍ، وبنتُ حارِثَةَ، وبنتُ الطُّفَيْلِ، وبنتُ النَّضْرِ عَمَّةُ أنَسٍ، وأمُّ الرُّبَيِّعِ التي قال لها النبيُّ صلى الله عليه وسلم: "يا أمَّ الرُّبَيِّعِ كتابُ اللهِ القِصاصُ": صَحابِيَّاتٌ، وعبدُ العزيزِ بنُ رُبَيِّعٍ أبو العَوَّامِ الباهِلِيُّ، وابْنُه رُبَيِّعٌ: محدّثانِ، وبهاءٍ: رُبَيِّعَةُ بنُ حِصنٍ، وابنُ عبدٍ: شاعِرانِ، وعبدُ اللهِ بنُ رُبَيِّعَةَ: مُخْتَلَفٌ في صُحْبَتِه. وكزبيرٍ: ابنُ قُزَيْعٍ الغَطَفَانِيُّ، وابنُ الحارثِ بنِ عَمْرِو بنِ كَعْبِ بنِ سَعْدِ بنِ زَيْدِ مَناةَ، وابنُ عَمْرٍو التَّيْمِيُّ، والشَّيْخُ القائلُ:
ألا أبْلِغْ بَنِيَّ بَنِي رُبَيْعٍ ... فأشْرارُ البَنينَ لكم فِداءُ
الأبياتَ الخمسةَ المشهورةَ.
ورُباعُ، بالضم: مَعْدولٌ من أربعةٍ أربعةٍ.
و{مَثْنَى وثُلاثِ ورُباعَ}، أي: أربعاً أربعاً، فَعَدَلَه، فلذلك تُرِكَ صَرْفُه، وقَرَأ الأَعْمَشُ
{ورُبَعَ}، كزُفَرَ، على إرادَةِ: رُباعَ.
والرَّباعِيَةُ، كثَمانِيَةٍ: السِّنُّ التي بينَ الثَّنِيَّةِ والنابِ، ج: رَباعِياتُ،
ويقالُ للذي يُلْقيها: رَباعٍ، كثَمانٍ، فإِذا نَصَبْتَ أتْمَمْتَ، وقلتَ: رَكِبْتُ بِرْذَوْناً رَباعِياً، وجَمَلٌ وفرسٌ رَباعٌ ورَباعٍ، ولا نَظير لَها سِوَى ثَمانٌٍ ويَمانٌٍ وشَناحٌٍ وجَوَارٌٍ، ج: رُبْعٌ، بالضم وبضمتين، ورِباعٌ ورِبْعانٌ، بكسرهما، ورُبَعٌ، كصردٍ، وأرباعٌ ورَباعِياتٌ، والأنْثَى رَباعِيَةٌ. وتقولُ للغنمِ في السنةِ الرابعةِ، وللبَقَرِ وذاتِ الحافِر في الخامسةِ،
ولِذاتِ الخُفِّ في السابِعَةِ: أرْبَعَتْ.
وأرْبَعَ القومُ: صاروا في الرَّبيعِ، أو أربعةً، أو أقامُوا في المَرْبَعِ عن الارْتِيادِ والنُّجْعَةِ.
والمُرْبِعُ، كمُحْسِنٍ: الناقةُ تُنْتَجُ

الجزء: 1 - الصفحة: 719

في الربيعِ، أو التي ولَدُها مَعَها، وشِراعُ السفينةِ المَلأْى.
والمَرابيعُ: الأمْطارُ أولَ الربيعِ.
وأرْبَعَتِ الناقةُ: اسْتَغْلَقَتْ رَحِمُها فلم تَقْبَلِ الماءَ،
وـ ماءُ الرَّكِيَّةِ: كَثُرَ،
وـ الوِرْدُ: أسْرَعَ الكَرَّ،
وـ الإِبِلَ: تَرَكَها تَرِدُ الماءَ مَتَى شاءَتْ،
وـ فلانٌ: أكثَرَ من النِّكاحِ،
وـ السائلُ: سأل ثم ذَهَبَ ثم عادَ،
وـ المريضَ: تَرَكَ عِيادَتَهُ يَوْمَينِ وأتاهُ في اليومِ الثالثِ.
والتَّرْبيعُ: جَعْلُ الشيءِ مُرَبَّعاً. ومُرَبَّعٌ، كمعظمٍ: لَقَبُ محمدِ بنِ إبراهيمَ الأنْماطِيِّ حافِظِ بَغْدَادَ، ومحمدُ بنُ عبدِ اللهِ بنِ عَتَّابٍ المحدِّثُ يُعْرَفُ بابنِ مُرَبَّعٍ أيضاً.
واسْتَأجَرَهُ أو عامَلَهُ مُرَابَعَةً ورِباعاً: من الربيعِ، كمُشاهَرَة من الشهرِ.
وارْتَبَعَ بمكانِ كذا: أقامَ به في الربيع،
وـ البعيرُ: أكَلَ الربيعَ،
كَتَرَبَّعَ، وسَمِنَ.
وتَرَبَّعَ في جُلوسِه: خِلافُ جَثا وأقْعَى،
وـ الناقةُ سَناماً طويلاً: حَمَلَتْهُ.
والمُرْتَبَعُ، بالفتح: المَنْزِلُ يُنْزَلُ فيه أيامَ الربيعِ.
واسْتَرْبَعَ الرملُ: تَراكَمَ،
وـ الغُبارُ: ارْتَفَعَ،
وـ البعيرُ للسَّيرِ: قَوِيَ عليه.
ورجلٌ مُسْتَرْبِعٌ بعَمَلِهِ: مُسْتَقِلٌّ به، قَوِيٌّ عليه، صَبورٌ.

• رَتَعَ، كمنعَ، رَتْعاً ورُتُوعاً ورِتاعاً، بالكسر: أكَلَ، وشرِبَ ما شاءَ في خِصْبٍ وسَعَةٍ، أو هو الأكلُ والشُّرْبُ رَغَداً في الرِّيفِ أو بِشَرَهٍ.
وجملٌ راتِعٌ من إبِلٍ رِتاعٍ، كنائمٍ ونِيامٍ،
ورُتَّعٍ، كرُكَّعٍ،
ورُتُعٍ، بضمتين: ورُتُوعٍ.
وقد أرْتَعَ فلانٌ إبِلَهُ،
وقُرِئَ {نُرْتِعْ، ويَلْعَبْ}، أي: نُرْتِعْ نحنُ دَوابَّنا ويَلْعَبْ هو، وقُرِئَ بالعَكْس، أي: يُرْتِعْ هو دَوابَّنا ونَلْعَبْ جميعاً، وقُرِئَ بالنون فيهما،
والرَّتْعَةُ: الاتِّساعُ في الخِصْبِ، ومنه المَثلُ: "القَيْدُ والرَّتْعَةُ" ويُحَرَّكُ، قاله عَمْرُو بنُ الصَّعِقِ، وكانتْ شاكِرُ بنُ رَبيعَةَ قبيلةٌ من هَمدانَ أسَروهُ فأحْسنوا إليه، وقد كان يوم فَارَقَ قَوْمَهُ نَحيفاً، فَهَرَبَ من شاكِرَ، فلما وصَلَ إلى قَوْمِه قالوا: أي عَمْرُو خَرَجْتَ من عندِنا نَحيفاً وأنتَ اليومَ بادِنٌ! فقال: القَيْدُ والرَّتْعَةُ، أي: الخِصْبُ.
وفلانٌ مُرْتِعٌ، أي: مُخْصِبٌ لا يَعْدَمُ شيئاً يُريدُهُ. وكمَقْعَدٍ: مَوْضِعُ الرَّتْعِ.
ورأيتُ أرْتاعاً من الناسِ، أي: كَثْرَةً. وكمُحْسِنٍ، أو محدِّث: لَقَبُ عَمْرِو ابنِ مُعاويةَ بنِ ثَوْرٍ جَدٍّ لامْرِئِ القيسِ بنِ حُجْرٍ، ولُقِّبَ به لأنه كان يقالُ له: أرْتِعنا في أرْضِكَ، فيقولُ: قد أرْتَعْتُ مكانَ كذا وكذا.
وأرْتَعَ الغَيْثُ: أنْبَتَ ما تَرْتَعُ فيه الإِبِلُ.

• الرَّثَعُ، محركةً: الشَّرَهُ، والحِرْصُ، والطَّمَعُ، وهو راثِعٌ ورَثِعٌ، ككتِفٍ، ج: رَثِعونَ، وهو أيضاً مَن يَرْضَى من العَطِيَّةِ بالطَّفِيف ويُخادِنُ أخْدانَ السَّوْءِ، وفيه دَناءَةٌ وإِسْفافٌ لمَداقِّ المَطامِعِ.

• رَجَعَ يَرْجِعُ رُجوعاً ومَرْجِعاً، كمَنْزِلٍ، ومَرْجِعَةً، شاذَّانِ، لأنّ المَصادِرَ من فَعَلَ يَفْعِلُ إنما تكونُ بالفتح،
ورُجْعَى ورُجْعاناً، بضمهما: انْصَرَفَ،
وـ الشيءَ عن الشيءِ، وإليه رَجْعاً ومَرْجَعاً، كمَقْعَدٍ ومَنْزِلٍ: صَرَفَه ورَدَّه،
كأرْجَعَه،
وـ كلامي فيه: أفادَ،
وـ العَلَفُ في الدابةِ: نَجَعَ.
وجاءني رُجْعَى رِسالَتِي، كبُشْرَى، أي: مَرْجوعُها.
ويؤمِنُ بالرَّجْعَةِ، أي: بالرُّجوعِ إلى الدُّنْيا بعدَ الموتِ، وبالكسرِ والفتح: عَوْدُ المُطَلِّقِ إلى مُطَلَّقَتِهِ، وبالكسر: حَواشي الإِبِلِ تُرْتَجَعُ من السوقِ.
وناقةٌ رِجْعُ سَفَرٍ،
ورَجيعُ سَفَرٍ: قد رَجَعَ فيه مِراراً.
وباعَ إبِلَهُ فارْتَجَعَ منها رِجْعَةً صالِحَةً، بالكسرِ: إذا صَرَفَ أثْمانَها فيما يَعودُ عليه بالعائِدَةِ الصالِحَةِ.
والمَرْجُوعُ، وبهاءٍ،
والرَّجْعُ والرَّجُوعَةُ، بفَتْحِهِما،
والرُّجْعَةُ والرُّجْعانُ والرُّجْعَى بِضَمِّهِنَّ: جَوابُ الرِسالَةِ.
والراجِعُ: المَرْأةُ يموتُ زَوْجُها وتَرْجِعُ إلى أهْلِها،
كالمُراجِعِ،
وـ من النُّوقِ والأتُنِ: التي تَشُولُ بذَنَبِها وتَجْمَعُ قُطْرَيْها وتُوزغُ بَوْلَها، فَيُظَنُّ أنّ بها حَمْلاً، وقد رَجَعَتْ تَرْجعُ رِجاعاً، بالكسر. وككِتابٍ: الخِطامُ، أو ما وقَعَ منه على أنْفِ البَعِيرِ، ج: أرْجِعَةٌ ورُجْعٌ، ورُجوعُ الطَّيْرِ بعدَ قِطاعِها.
والرَّجْعُ: المَطَرُ بعدَ المَطَرِ، والنَّفْعُ، ونَباتُ الرَّبِيعِ، واسمٌ، ومَمْسَكُ الماءِ، والغَديرُ،
كالرَّجيعِ والراجِعَةِ، ط أو ما امْتَدَّ فيه السَّيْلُ ثم نَفَذَ ط، ج: رِجاعٌ ورِجْعانٌ ورُجْعانٌ، أو الماءُ عامَّةً، والرَّوْثُ،
وـ من الأرضِ: ما امْتَدَّ فيه السَّيْلُ،
وـ: فَوْقَ التَّلْعَة، ج: رُجْعانٌ، بالضم،
وـ من الكَتِفِ: أسْفَلُها،
كالمَرْجِعِ، كمَنْزِلٍ، وخَطْوُ الدابَّةِ، أو رَدُّها يَدَيْها في السَّيْرِ، وخَطُّ

الجزء: 1 - الصفحة: 720

الواشِمَةِ،
كالتَّرْجيعِ فيهما.
والرَّجيعُ من الكلامِ: المَرْدُودُ إلى صاحِبِه، والرَّوْثُ، وذُو البَطْنِ، والجِرَّةُ تَجْتَرُّها الإِبِلُ ونحوُها، وكلُّ مُرَدَّدٍ، والبَعيرُ الكالُّ من السَّفَرِ، وهي: بهاءٍ، أو المَهْزولُ، أو ما رَجَعْتَه من سَفَرٍ، ج: رُجُعٌ، بضمتينِ، (والثوبُ الخَلَقُ المُطَرَّى)، وماءٌ لهُذَيْلٍ على سَبْعَةِ أمْيالٍ من الهَدَّةِ، وبه غُدِرَ بِمَرْثَدِ ابنِ أبي مَرْثَدٍ وسَرِيَّتِهِ لَمَّا بَعَثَها صلى الله عليه وسلم مع رَهْطِ عَضَلٍ والقارَةِ فَغَدَروا بهم،
وـ: العَرَقُ، والحَبْلُ نُقِضَ ثم فُتِلَ ثانِيَةً، وكلُّ طَعامٍ بَرَدَ ثم أُعِيدَ إلى النارِ، وفأسُ اللِّجامِ، والنَّخيلُ، وبهاءٍ: ماءٌ لِبَنِي أسَدٍ.
ومَرْجَعَةٌ، كمَرْحَلَةٍ: عَلَمٌ.
وأرجَعَ: أهْوَى بيَدِه إلى خَلْفِهِ ليَتَنَاوَلَ شيئاً،
وـ فلانٌ: رَمَى بالرَّجِيعِ،
وـ في المُصيبَةِ: قال: إنَّا لله وإنا إليه راجعونَ،
كرَجَّعَ واسْتَرْجَعَ،
وـ اللهُ تعالى بَيْعَتَه: أرْبَحَها،
وـ الإِبِلُ: هُزِلَتْ ثم سَمِنَتْ.
وسَفْرَةٌ مُرْجِعَةٌ، كمُحْسِنَةٍ: لها ثَوابٌ وعاقِبَةٌ حَسَنَةٌ،
والشيخُ يَمْرَضُ يومَيْنِ فلا يَرْجِعُ شَهْراً: لا يَثوبُ إليه جِسْمُه وقُوَّتُهُ.
والتَّرْجيعُ في الأذانِ: تَكريرُ الشَّهادَتَيْنِ جَهْراً بعدَ إخْفائِهما، وتَرْديدُ الصوتِ في الحَلْقِ.
واسْتَرْجَعَ منه الشيءَ: أخَذَ منه ما دَفَعَه إليه.
وراجَعَه الكلامَ: عاوَدَه،
وـ الناقةُ: رَجَعَتْ من سَيْرٍ إلى سَيْرٍ.

• رَدَعَه عنه، كمَنَعَه: كَفَّهُ ورَدَّهُ، فارْتَدَعَ،
وـ جَيْبَه عنه: فَرَجَه،
وـ بالشيء: لَطَخَه به،
وـ السهْمَ: ضرَبَ بنَصْلِهِ الأرضَ ليَثْبُتَ في الرُّعْظِ،
وـ المرأةَ: وطِئَها.
والرَّدْعُ: العُنُقُ، والزَّعْفَرانُ، أو لَطْخٌ منه أو من الدمِ، وأثَرُ الطيبِ في الجَسَدِ،
كالرُّداعِ، كغُرابٍ.
ورَكِبَ رَدْعَهُ: خَرَّ لِوَجْهِهِ على دَمِه.
وثَوْبٌ مَرْدُوعٌ: مُزَعْفَرٌ،
ورادِعٌ ومُرَدَّعٌ، كمعظمٍ: فيه أثَرُ طِيبٍ.
ورُدِعَ، كعُنِيَ: تَغَيَّرَ لَوْنُهُ. وكأَميرٍ ومِنْبَرٍ: السهمُ سَقَطَ نَصْلُه.
والرادعةُ: قَميصٌ قد لُمِّعَ بالزَّعْفَران أو بالطِّيب. وكمِنْبَرٍ: من يَمْضي في حاجَتِه فَيَرجِعُ خائِباً، والسهمُ في فُوقِه ضِيقٌ فَيُدَقُّ فُوقُه حتى يَنْفَتِحَ، والكَسْلانُ من المَلاَّحينَ، والقصيرُ، ومن به رُداعٌ من طِيبٍ،
كالمَرْدُوعِ. وككتاب: الطينُ، والماءُ، وماءٌ، وبهاءٍ: مِثلُ البيتِ يُصادُ فيه الضَّبُعُ والذئبُ.
والمُرْتَدِعُ: سهمٌ إذا أصابَ الهَدَفَ انْفَضَخَ عُودُه، والجَمَلُ انْتَهَتْ سِنُّهُ، والمُتَلَطِّخُ بالزَّعْفَرانِ أو الطِّيبِ.

• هو أرْزَعُ منه، أي: أجْبَنُ.

• الرَّسَعُ، محركةً: فَسادٌ في الأجْفانِ. رَسِعَ، كَفرحَ، فهو أرْسَعُ، ورَسَّعَ تَرْسيعاً، فهو مُرَسِّعٌ ومُرَسِّعَةٌ.
ورَسِعَتْ عينُه، كفرحَ ومنَع: الْتَصَقَتْ،
كَرسَّعَتْ، تَرْسيعاً.
والرَّسائِعُ: سُيورٌ (مَضْفورةٌ في أسافِلِ الحمائِلِ، الواحِدُ: رِساعةٌ، بالكسر.
والرُّسوعُ: سُيورٌ) تُضْفَرُ تكونُ في وسَطِ القوسِ.
وكأميرٍ: ع. ورَسَعَ الصبيَّ، كمنَع: شَدَّ في يدهِ أو رِجلِهِ خَرَزاً لِدَفْعِ العَينِ،
وـ أعضاءُ الرجلِ: فَسَدَتْ واسْتَرْخَتْ.
والمُرَيْسيعُ، مُصَغرُ مَرْسوعٍ: بئرٌ، أو ماءٌ لخُزاعَةَ على يومٍ من الفُرْعِ، وإليه تُضافُ غَزْوَةُ بني المُصْطَلِقِ، وفيها سَقَطَ عِقْدُ عائشةَ، ونَزَلَتْ آيةُ التَّيَمُّمِ.
والتَّرْسيعُ: أن تَخْرِقَ سَيْراً ثم تُدْخِلَ فيه سَيْراً كما تُسَوَّى سُيورُ المَصاحِفِ.

• الرَّصْعُ، كالمَنْعِ: الضرْبُ باليد،
وشِدَّةُ الطَّعْنِ كالإِرْصاعِ، والإِقامةُ،
ودَقُّ الحَبِّ بين حَجَرَينِ كالارْتِصاعِ، وتَغييبُ السِّنانِ في المَطْعونِ، وبالتحريك: فِراخُ النَّحْلِ، الواحدةُ: بهاءٍ، أو الصوابُ بالضاد.
والرَّصيعَةُ: العُقْدَةُ في اللجامِ، وحِلْيَةُ السيفِ المُسْتديرَةُ، أو كلُّ حَلْقَةٍ مُسْتَديرةٍ في سيفٍ، أو سَرْجٍ، أو غيرِه، ومَشَكُّ مَحاني أطْرافِ الضُّلوعِ من ظَهْرِ الفرسِ، والبُرُّ يُدَقُّ بالفِهْرِ ويُبَلُّ ويُطْبَخُ بالسَّمْن، ج: رَصائِعُ. وكأَميرٍ: زِرُّ عُرْوَةِ المصحفِ.
ورَصِعَ به، كفرحَ: لَزِقَ،
وـ بالطيب: عَبِقَ.
والأرْصَعُ: الأَرْسَحُ.
وطَعْنٌ أرْصَعُ: تامٌّ غابَ كلُّه فيه.
والرَّصْعاءُ: المرأةُ لا اسْكِتانِ لها، أو لا عَجيزَةَ.
وقد رَصِعَتْ، كفرحَ، وهو أرْصَعُ. وكسحابٍ: الجِماعُ. وكشدادٍ: كثيرهُ. وكمِحْرابٍ: دُوَّامَةُ الصِّبْيانِ، وكلُّ خشبةٍ يُدْحَى بها. وكمُحْسِنٍ: النَّحْلُ لها رَصَعٌ، ج: مَراصيعُ.
والتَّرْصيعُ: التَّرْكيبُ، والتَّقْديرُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 721

والنَّسْجُ كما يُرَصِّعُ الطائرُ عُشَّهُ، والنَّشاطُ.
وفرسٌ مُرَصَّعُ الثُّنَنِ، كمعظمٍ: إذا كانتْ ثُنَنُه بعضُها في بعضٍ.
وتاجٌ، وسيفٌ مُرَصَّعٌ بالجَوَاهر: مُحَلًّى.
وارْتَصَعَ: الْتَزَقَ،
وـ أسْنانُه: تَقارَبَتْ.
وتَراصَعَتِ العَصافيرُ: تَسافَدَتْ.

• رَضِعَ أُمَّه، كسَمِع وضَرَب، رَضْعًا، ويُحَرَّكُ، ورَضاعاً ورَضاعةً، ويُكْسَرانِ، ورَضِعاً، ككتفٍ، فهو راضِعٌ، ج: كرُكَّعٍ، ورَضِعٌ ككتِفٍ، ج: كعُنُقٍ: امْتَصَّ ثَدْيَها.
والرَّضوعةُ: الشاةُ تُرْضِعُ.
والرَّاضِعَتَانِ: ثَنيَّتا الصبيِّ، ج: رَواضِعُ.
ورَضُعَ، ككَرُمَ ومنَع، رَضاعةً، فهو راضِعٌ ورَضيعٌ، ورَضَّاعٌ، كشَدَّادٍ من رُضَّعٍ، كرُكَّعٍ وكُفَّارٍ: لَؤُمَ، والاسْمُ: الرَّضَعُ محرَّكةً، وككتِفٍ،
أو الراضعُ: اللئيم الذي رضَعَ اللُّؤْمَ من ثَدْيِ أمِّه، والراعي لا يُمْسِكُ معه مِحْلَباً، فإذا سُئِلَ اللَّبَنَ اعْتَلَّ بذلك، ومَن يأكلُ الخُلالَةَ من بينِ أسنانِهِ لئلاَّ يَفُوتَه شيءٌ،
ومَنْ يَرْضَعُ الناسَ، أي: يَسْألُهُم.
وقَوْلُهُم لَئِيمٌ راضِعٌ: أصْلُهُ أنّ رَجُلاً كان يَرْضَعُ إبِلَهُ، لئلاَّ يُسْمَعَ صوتُ حَلْبِهِ فَيُطْلَبَ منه.
والرَّضاعةُ، كسحابةٍ: الدَّبُورُ، أو ريحٌ بينَها وبين الجَنوبِ.
والرِّضْعُ، بالكسر: شجرٌ تَرْعاهُ الإِبِلُ.
ورَضِيعُكَ: أخوكَ من الرَّضاعةِ.
والرَّضَعُ، محرَّكةً: صِغارُ النحلِ، كالرَّصَعِ.
وأرْضَعَتِ المرأةُ فهي مُرْضِعٌ: لها وَلَدٌ تُرْضِعُهُ، فإن وصَفْتَها بإرْضاعِ الولَدِ قُلْتَ: مرْضِعَةٌ.
وراضَعَ ابْنَه: دَفَعَهُ إلى الظِّئْرِ.
وارْتَضَعَتِ العَنْزُ: شَرِبَتْ لَبَنَ نَفْسِها.
واسْتَرْضَعَ: طَلَبَ مُرْضِعَةً.
والمُراضَعَةُ: أنْ يَرْضَعَ الطِّفْلُ أمَّهُ وفي بَطْنِها ولَدٌ،
وأنْ يَرْضَعَ معه آخرُ، كالرِّضاعِ.

• رَطَعَها، كمَنَعَ: جامعَهَا.
والرَّطْعُ أيضاً: الزُّكامُ أو نحوُهُ.

• الرَّعْراعُ: اليافِعُ، الحَسَنُ الاعْتدالِ مع حُسْنِ شَبَابٍ،
كالرَّعْرَعِ، كَفَدْفَدٍ وهُدْهُدٍ، والجَبانُ، والقَصَبُ الطَّويلُ.
والرَّعاعُ، كسَحابٍ: الأَحْداثُ الطَّغَامُ. وكسَحابَةٍ: النَّعامَةُ، ومَن لا فُؤَادَ لَهُ ولا عَقْلَ.
والرَّعُّ: السُّكونُ.
والرَّعْرَعَةُ: اضْطِرابُ الماءِ الصافي على وجهِ الأرضِ.
ورَعْرَعَهُ اللهُ: أنْبَتَهُ،
وـ الفارسُ دابَّتَهُ: إذا كانت رَيِّضاً فَرَكِبَها لِيَرُوضَها.
وتَرَعْرَعَ الصَّبِيُّ: تَحَرَكَّ ونَشَأ،
وـ السِنُّ: قَلِقَتْ، وتَحَرَّكَتْ.

• رَفَعَهُ، كمَنَعَهُ: ضِدُّ وضَعَهُ،
كرَفَّعَهُ، وارْتَفَعَهُ فارْتَفَعَ،
وـ البَعيرُ في سَيْرِهِ: بالَغَ.
ورَفَعْتُهُ أنا، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ القَوْمُ: أصْعَدُوا في البلادِ،
وـ الزَّرْعَ: حَمَلوهُ بعد الحَصادِ إلى البَيْدَرِ. وهذه أيامُ رَفاعٍ، ويكسرُ،
والرَّفاعُ أيضاً: اكْتِنازُ الزَّرْعِ، وكشَدَّادٍ: جَدُّ محمدِ بنِ عبدِ اللهِ الأَنْدَلُسِيِّ المُحدِّثِ.
{وفُرُشٍ مَرْفوعَةٍ}، أي: بعضُها فوق بعضٍ أو مُقَرَّبَةٌ لهم، ومنه: رَفَعْتُهُ إلى السلطانِ رُفْعاناً، بالضمِ، أو مَعْناهُ: النِّساءُ المكَرَّماتُ.
وناقَةٌ رافِعٌ: رَفَعَتِ اللِّبَأَ في ضَرْعِها.
وبَرْقٌ رافِعٌ: ساطِعٌ.
ورافِعٌ: خَمْسَةٌ وثَلاثون صحابياً.
ورِفاعَةُ، بالكسرِ: ثَلاثَةٌ وعشرون.
ورُوَيْفِعٌ: مَوْلَى رسولِ الله صلى الله عليه وسلم، ورُوَيْفِعُ بنُ ثابِتٍ: صحابيان.
والرِّفاعَةُ، ككتابَةٍ ويُضَمُّ: العُظَّامَةُ، وخَيْطٌ يَرْفَعُ به المُقَيَّدُ قَيْدَهُ إليه، وشِدَّةُ الصَّوْتِ، ويُثَلَّثُ.
ورَفُعَ، ككَرُمَ، رَفاعَةً: صارَ رَفيعَ الصَّوْتِ،
وـ رِفْعَةً، بالكسرِ: شَرُفَ وعلا قَدْرُهُ، فهو رفيعٌ. وكزُبَيْرٍ: أبو العالِيَة الرِّيَاحِيُّ التابِعِيُّ. ورَبيعَةُ بنُ رُفَيْعٍ في القافِ، وبهاءٍ: بِنْتُ وَزَرٍ المُحَدِّثَةُ.
ورَفَّعَهُمْ تَرْفيعاً: باعَدَهُمْ في الحَرْبِ،
وـ الحِمارُ في عَدْوِهِ: عَدَا عَدْواً بَعْضُهُ أرْفَعُ من بعضٍ.
ورافَعَهُ إلى الحاكِمِ: شَكاهُ،
وـ بهم: أبْقى عليهم.
ورافَعَني وخافَضَني: داوَرَني كلَّ مُداوَرَةٍ.
واسْتَرْفَعَه: طَلَبَ رَفْعَه،
وـ الخِوانُ: نَفِذَ ما عليه، وحانَ أن يُرْفَعَ.

• الرُّقْعَةُ، بالضم: التي تُكْتَبُ، وما يُرْقَعُ به الثوبُ، ج: رِقاعٌ بالكسر،
وـ من الجَرَبِ: أولُهُ، وبالفتح: صوتُ السَّهْمِ في الرُّقْعَة. وكهمزةٍ: شجرةٌ عظيمةٌ وساقُها كالدُّلْبِ ووَرَقُها كوَرَق القَرْع، وثَمَرُها كالتينِ، ج: كصُرَدٍ.
ورَقَعَ، كمنَع: أسْرَعَ،
وـ الثوبَ: أصْلَحَهُ بالرِّقاع
كرَقَّعَه،
وـ فلاناً: هجاهُ،
وـ الغَرَضَ بسَهْمٍ: أصابَه به،
وـ الرَّكِيَّةَ: خافَ هَدْمَها فطَواها قامةً أو قامَتَينِ،
وـ خَلَّةَ الفارسِ: أدْرَكَهُ فَطَعَنَه، والخَلَّةُ: الفُرْجَةُ بين الطاعنِ والمطعون.
وكانَ مُعاويةُ يَلْقَمُ بيَدٍ ويَرْقَعُ بأُخْرَى، أي: يَبْسُطُ إحدى يديه لِيَنْتَثِرَ عليها ما سَقَطَ من

الجزء: 1 - الصفحة: 722

لُقَمِهِ. وككتابٍ: عَدِيُّ بنُ الرِّقاعِ الشاعرُ، وعليُّ بنُ سليمان بنِ أبي الرِّقاعِ المحدثُ.
وذاتُ الرِّقاعِ: جبلٌ فيه بُقَعُ حُمْرَةٍ وبَياضٍ وسوادٍ، ومنه غَزْوَةُ ذاتِ الرِّقاعِ، أو لأَنهم لَفُّوا على أرْجُلِهِم الخِرَقَ لَمَّا نُقِبَتْ أرْجُلُهم. وكزبيرٍ: شاعرٌ والِبِيٌّ إسلاميٌّ، ورَبيعةُ بنُ الرُّقَيْعِ التَّميمِيُّ: أحَدُ المُنادِينَ من وراءِ الحُجُراتِ، أو هو بالفاءِ، وإليه نُسِبَ الرُّقَيْعِيُّ لماءٍ بين مكة والبصرةِ.
والرَّقْعاءُ من الشاءِ: ما في جَنْبِها بياضٌ، والمرأةُ لا عَجيزَةَ لها، وفرسُ عامِرٍ الباهِلِيِّ.
وجُوعٌ يَرْقُوعٌ: شديدٌ.
وكأميرٍ: الأحْمَقُ كالمَرْقَعانِ، وهي رَقْعاءُ ومَرْقَعانةٌ، والسماءُ، أو السماءُ الأُولَى.
والرَّقْعُ: السماءُ السابعةُ، والزَّوْجُ؛ يقالُ: لا حَظِيَ رَقْعُكَ، أي: لا رَزَقَكِ اللهُ زَوْجاً؛ أو تصحيفٌ، وتفسيرُ الرَّقْعِ بالزَّوْج ظَنٌّ وتَخْمينٌ، والصوابُ رَفْغُكِ بالفاء والغينِ.
وما تَرْتَقِعُ يا فلانُ بِرَقاعِ، كقَطامِ وسحابٍ وكتابٍ، أي: ما تَكْتَرِثُ لي، ولا تُبالي بي، أو لا تَقْبَلُ مما أنْصَحُكَ به شيئاً. وكسحابةٍ: الحُمْقُ.
وأرْقَعَ: جاءَ بها،
وـ الثوبُ: حانَ له أن يُرْقَعَ، كاسْتَرْقَعَ.
والتَّرْقيعُ: التَّرْقيحُ.
والتَّرَقُّعُ: التَّكَسُّبُ.
وما ارْتَقَعَ: ما اكْتَرَثَ. وطارِقُ بنُ المُرَقَّعِ، كمعظمٍ، ومُرَقَّعُ بنُ صَيْفيٍّ الحَنْظَلِيُّ: تابعيٌّ.
ورَاقَعَ الخَمْرَ: قَلْبُ عاقَرَ.

• رَكَعَ المُصَلِّي رَكْعَةً وركعتينِ وثلاثَ ركَعاتٍ، محركةً: صَلَّى،
وـ الشيخُ: انْحَنَى كِبَراً، أو كبَا على وجْهه، وافْتَقَرَ بعدَ غِنًى، وانْحَطَّتْ حالُه، وكلُّ شيءٍ يَخْفِضُ رأسَه،
فهو: راكِعٌ.
والرُّكوعُ في الصلاةِ: أنْ يَخْفِضَ رأسَه بعدَ قَوْمَةِ القِراءَةِ حتى تَنَالَ راحتاهُ رُكْبَتَيْهِ، أو حتى يَطْمَئِنَّ ظَهْرُه. وكشدَّادٍ: فرسُ زيد بنِ عَبَّاسٍ أحَدِ بني سَمَّاكٍ.
والرُّكْعَةُ، بالضم: الهُوَّةُ من الأرضِ.

• رَمَعَ أنفُه، كمَنع رَمَعاناً، محركةً: تَحَرَّكَ،
وـ بيدَيهِ: أوْمأ،
وـ بالصبي: ولَدَتْه،
وـ عينُه بالبُكاءِ: سالَتْ،
وـ رأسَه: نَفَضَه،
وـ فلانٌ رَمْعاً ورَمَعاناً: سارَ سريعاً.
والرَّمَّاعةُ، مشددةً: الاسْتُ، وما يَتَحَرَّكُ من يافُوخِ الصبيِّ.
والرامِعُ: من يُطَأْطِئُ رأسَه ثم يَرْفَعُه.
وكغرابٍ: ع، ووجَعٌ يَعْتَرِضُ في ظَهْرِ الساقِي حتى يَمْنَعَهُ من السَّقْي، وقد رُمِعَ كَعُنِيَ، واصْفِرارٌ، وتَغَيُّرٌ في وجهِ المرأةِ مِن داءٍ يُصيبُ بَظْرَها،
كالرَّمَعِ، محركةً. وقد رَمِعَتْ كفرِحَ، ورُمِّعَتْ بالضم مُشدّدةً.
وكعِنَبٍ: ة باليَمنِ، مَنْزِلٌ للأشْعَرِيِّينَ، منها: أبو موسى الأشْعَرِيُّ.
ورُمْعَةٌ من نَبْتٍ وغيرِه، بالضم: قِطْعَةٌ منه.
ورَمَعٌ، محرَّكةً،
ويُثَلَّثُ راؤُه: ع.
واليَرْمَعُ: الخُذْرُوفُ يَلْعَبُ به الصِّبْيانُ، وحجارةٌ رِخْوَةٌ إذا فُتِّتَت انْفَتَّت. ويقالُ للمَغْمُومِ المُنْكَسِرِ: تَرَكْتُه يُفَتِّتُ اليَرْمَعَ.
وأتى بِمُرَمَّعاتِ الأخْبارِ، كمُعَظَّمٍ: أي بالباطِلِ.
والتَّرْمِيعُ في السِّباعِ: ألْقاءُ الوَلَدِ لغيرِ تَمامٍ.
والمُرَمِّعَةُ، كمُحَدِّثةٍ: المَفازةُ.
ودَعْهُ يَتَرَمَّعُ في طُمَّتِهِ: يَتَسَكَّعُ في ضَلالِه، أو يَتَلَطَّخُ في خُرْئِه.
وتَرَمَّعَ: تَحَرَّكَ، أو أُرْعد غَضَباً.

• رَنَعَ لَوْنهُ،
كمنَع رُنُوعاً: تَغَيَّرَ وذَبَلَ وضَمُرَ،
وـ الدابةُ: طَرَدَت الذُّبابَ برأسِها،
وـ فلانٌ: لَعِبَ، وهُمْ رانِعونَ.
والمَرْنَعَةُ، كمَرْحَلَةٍ: الأصْواتُ في لَعِبٍ، والسَّعَةُ، والرَّوْضَةُ،
وـ من الصَّيْدِ، والطعامِ، والشَّرابِ: القِطْعَةُ منه،
وـ من الخُصومَةِ ونحوِها: المُجْمَعَةُ.
ويقال للحَمْقاءِ إذا أثْرَتْ: "وَقَعْتِ في مَرْنَعَةٍ فَعِيثِي" أي: خِصْبٍ. وفي المَثَلِ: "إنّ في المَرْنَعَةِ لكلِّ قومٍ مَقْنَعَةً"، أي: غِنًى.
والتَّرْنيعُ: تحريكُ الرأسِ.

• الرَّوْعُ: الفَزَعُ،
كالارْتِيَاعِ والتَّرَوُّعِ،
ود باليَمنِ قُرْبَ لَحْجٍ.
والرَّوْعَةُ: الفَزْعَةُ، والمَسْحَةُ من الجَمالِ.
وهذه شَرْبَةٌ راعَ بها فُؤادي: بَرَدَ بها غُلَّةُ رُوعِي.
وراعَ: أفْزَعَ،
كروَّعَ، لازِمٌ مُتَعَدّ،
وـ فلاناً: أعْجَبَه،
وـ في يدي كذا: أفادَ،
وـ الشيءُ يَرُوعُ ويَريعُ رُواعاً، بالضم: رَجَعَ.
ورائِعَةُ: مَنْزِلٌ بين مكةَ والبَصْرَةِ، أو هو ماءٌ لبني عُمَيْلَةَ بين إمَّرَةَ وضَرِيَّةَ، أو هو بالباءِ المُوَحَّدَةِ.
ودارُ رائِعَةَ: بمكة فيه مَدْفَنُ آمِنَةَ أُمِّ النبيِّ،

الجزء: 1 - الصفحة: 723

صلى الله عليه وسلم.
ورائِعٌ: فِناءٌ من أفْنِيَة المدينة. وكشَدّادٍ: الرَّوَّاعُ بنُ عبدِ المَلِكِ، وسُليمانُ بنُ الرَّوّاعِ الخُشَنِيُّ، وأحمدُ بن الرَّوّاعِ المِصْريُّ، المُحَدِّثُونَ، وامرأةٌ شَبَّبَ بها رَبيعةُ بنُ مَقْرومٍ، أو هي كغُراب. وأبو رَوْعَةَ الجُهَنِيُّ: وفَدَ على النبِيّ، صلى الله عليه وسلم.
والرُّوعُ، بالضم: القَلْبُ، أو مَوْضِعُ الفَزَعِ منه، أو سَوادُه، والذِّهنُ، والعَقْلُ، ومنه الحديثُ:
"أفْرَخَ رُوْعُكَ من أدْرَكَ إفاضَتَنا هذه فقد أدْرَكَ" ـ يعني الحَجَّ ـ أي: خَرَجَ الفَزَعُ من قَلْبِكَ،
ويُرْوَى: رَوْعُكَ بالفتح، أو هي الرِّوايةُ فقطْ، أي: زالَ عنكَ ما تَرْتاعُ له وتَخافُ، وذَهَبَ عنكَ، وانْكَشَفَ، كأَنه مأخُوذٌ من خُروجِ الفَرْخِ من البَيْضَةِ.
وفي حديثِ مُعاوِيَةَ إلى زِيادٍ: لِيُفْرِخْ رُوعُكَ، بالضم، أي: أخْرِجِ الرَّوْعَ عن رُوعِكَ، يقالُ: أفْرَخَتِ البَيْضَةُ إذا خَرَجَ الفَرْخُ منها، والرَّوْعُ: الفَزَعُ، والفَزَعُ لا يَخْرُجُ من الفَزَعِ، إنما يَخْرُجُ من مَوْضِعِ الفَزعِ وهو الروعُ، بالضم، ويقالُ: أفْرِخْ روعَكَ على الأمرِ، أي: اسْكُنْ، وأْمَنْ.
وناقةٌ رُوَاعَةُ الفُؤَادِ،
ورُواعُه، بضمهما: شَهْمَةٌ ذَكِيَّةٌ.
والرَّوْعاءُ: الفرسُ، والناقةُ الحديدةُ الفُؤَادِ.
والأرْوَعُ: مَن يُعْجِبُكَ بحُسْنِه وجَهارَةِ مَنْظَرِهِ أو بشَجاعَتِه،
كالرائِعِ، ج: أرْواعٌ ورُوْعٌ بالضم، والاسمُ: الرَّوَعُ محرَّكةٌ. ورَوَّعَ خُبْزَهُ بالسَّمْنِ تَرْويعاً: رَوَّاهُ.
وأرْوِعْ بالغَنَمِ: لَعْلِعْ بها. وهو زَجْرٌ لها. وكمُعَظَّمٍ: مَن يُلْقَى في صَدْرِهِ صِدْقُ فِراسَةٍ، أو من يُلْهَمُ الصَّوابَ.
وتَرَوَّعَ: تَفَزَّعَ.

• راعَ يَريعُ: نَما، وزادَ، وَرَجَعَ،
وـ الحِنْطَةُ: زَكَتْ
كَأَراعَتْ.
والريعُ، بالكسر والفتحِ: المُرْتَفِعُ من الأرضِ، أو كُلُّ فَجٍّ، أو كُلُّ طَريقٍ، أو الطَريقُ المُنْفَرِجُ في الجَبَلِ، والجبلُ المرتَفِعُ، الواحدةُ: بهاءٍ، أو مَسيلُ الوَادِي من كُلِّ مكانٍ مُرْتَفِعٍ، وبالكسر: الصَّوْمَعَةُ، وبُرْجُ الحَمامِ، والتَّلُّ العالِي، وفَرَسُ عَمْرِو بنِ عُصْمٍ، وبالفتح: فَضْلُ كلِّ شيءٍ كرَيْعِ العجينِ والدقيقِ والبَزْرِ ونحوِها، واضْطِرابُ السَّرابِ، والفَزَعُ،
وـ من كُلِّ شيءٍ: أوَّلُهُ وأفْضَلُهُ،
كَرَيْعانِهِ،
وـ من الدِّرْعِ: فُضولُ كُمَّيْها،
وـ من الضُّحَى: بَياضُهُ وحُسْنُ بَرِيقِهِ.
وليس له رَيْعٌ، أي: مَرْجوعٌ.
والرِّيعَةُ، بالكسر: الجماعَةُ قد انْضَمُّوا. ورائعُ بنُ عبدِ الله المَقْدِسِيُّ: محدّثٌ.
ورِياعٌ، ككتابٍ: ع،
وناقَةٌ مِرْياعٌ، كمِحْرابٍ: سريعَةُ الدَّرَّةِ، أو سريعَةُ السِّمَنِ، أو تَذْهَبُ في المَرْعَى وتَرْجِعُ بنَفْسِها.
ورَيْعانُ: د، أو جَبَلٌ، واسمٌ،
والرَّيْعانَةُ: الناقةُ الكثيرةُ اللَّبَنِ.
وأراعُوا: راعَ طَعامُهُم،
وـ الإِبِلُ: نَمَتْ، وكثُرَ أولادُها.
وَتَرَيَّعَ: تَلَبَّثَ، وَتَوَقَّفَ، وَتَحَيَّرَ،
كاسْتَراعَ،
وـ السَّرابُ: جاءَ وَذَهَبَ،
وـ القومُ: اجْتَمَعوا كَريَّعوا.
والمُتَرَيِّعُ: المُتَزَلِّقُ، يَصْبُغُ نَفْسَهُ بالأدْهان.

فَصْلُ الزّاي
• الزَّبيعُ، كأَميرٍ: المُدَمْدِمُ في الغَضَبِ.
والزَّوْبَعَةُ: اسمُ شَيْطانٍ، أو رَئيسٌ للجِنِّ، ومنه سُمِّيَ الإِعْصارُ: زَوْبَعَةً، وأُمَّ زَوْبَعَةَ وأبا زَوْبَعَةَ، يقالُ: فيه شَيطانٌ مارِدٌ. والرَّوْبَعُ: للقَصِيرِ الحَقيرِ، بالراء المُهْمَلَةِ لا غيرُ، وتَصَحَّفَ على الجوهريِّ في اللُّغَةِ، وفي المَشْطورِ الذي أنْشَدَهُ مُخْتَلاًّ مُصَحَّفاً، قال:
ومَن هَمَزْنا عِزَّهُ تَبَرْكَعا
على اسْتِهِ زَوْبَعَةً أو زَوْبَعا
(وهو لرُؤْبَةَ، والروايَةُ:
ومَن هَمَزْنا عَظْمَهُ تَلَعْلَعَا
ومن أبَحْنا عِزَّهُ تَبَرْكَعا
على اسْتِهِ رَوْبَعَةً أو رَوْبَعا).
وزِنْباعٌ، كقِنْطارٍ: عَلَمٌ، وبهاءٍ: طَرَفُ الخُفِّ والنَّعْلِ.
وتَزَبَّعَ: تَغَيَّظَ، وعَرْبَدَ، وساءَ خُلُقُهُ، وداوَمَ على الكلامِ المُؤْذي، ولم يَسْتَقِمْ.

• زَدَعَ الجارِيَةَ، كمَنع: جامَعَها.
والمِزْدَعُ، كمِنبرٍ: السَّريعُ، الماضي في الأمْرِ.

• زَرْبَعٌ، كجعفرٍ: ابنُ زَيْدِ بنِ كَثْوَةَ.

• زَرَعَ، كَمَنع: طَرَحَ البَذْرَ،
كالزْدَرَعَ، وأصْلُهُ: أزْتَرَعَ، أبْدَلوها دالاً لتُوافِقَ الزايَ،
وـ اللهُ: أنْبَتَ. ويُقالُ للصبِيِّ: زرَعَهُ الله، أي: جَبَرَهُ.
والزَّرْعُ: الوَلَدُ، والمَزْرُوعُ، ج: زُرُوعٌ،
وموضِعُهُ: المَزْرَعَةُ، مثلثةَ الراءِ والمُزْدَرَعُ. وكسفينةٍ: الشيءُ المَزْروعُ، وكسِكِّيتٍ: ما يَنْبُتُ في الأرضِ

الجزء: 1 - الصفحة: 724

المُسْتَحِيلَةِ مما يَتَنَاثَرُ فيها أيامَ الحَصادِ.
والزُّرْعَةُ، بالضم: البَذْرُ، وبلا لامٍ: اسمٌ، وسَمَّوا كزبيرٍ وسَحْبانَ وعُثْمانَ.
وزارِعٌ: اسمُ كلبٍ، ومنه قيلَ للكِلاب: أولادُ زارِعٍ. ومحمدُ بنُ مَكيِّ ابنِ زُراعٍ، كغُرابٍ: راوي صحيحِ البُخارِيِّ عن الفِرَبْرِيِّ.
والمَزْروعانِ من بنِي كعْبٍ: كعْبُ بنُ سَعْد، ومالكُ بنُ كعْبٍ.
وما في الأرضِ زُرْعةٌ، مثلثةً وتُحَرَّكُ: أي موضعٌ يُزْرَعُ فيه.
وزُرِعَ له بعدَ شَقاوَةٍ، كعُنِيَ: أصابَ مالاً بعدَ الحاجةِ.
وأَزْرَعَ الزَّرْعُ: طالَ،
وـ الناسُ: أمْكَنَهُم الزَّرْعُ.
والمُزارَعَةُ: المُعَامَلَةُ على الأرضِ ببَعْضِ ما يَخْرُجُ منها، ويكونُ البَذْرُ من مالِكِها.
وتَزَرَّعَ إلى الشَّرِّ: تَسَرَّعَ.

• الزَّعازِعُ: د قربَ عَدَنَ، والشَّدائدُ من الدَّهْرِ.
والزَّعْزَعَةُ: تحريكُ الريحِ الشجرةَ ونحوَها، أو كلُّ تحريكٍ شديدٍ.
وريحٌ زَعْزَعٌ وزَعْزَعانُ وزَعْزاعٌ وزُعازِعٌ، بالضم: تُزَعْزِعُ الأشياءَ.
والزَّعزاعةُ: الكَتيبةُ الكثيرةُ الخيلِ.
وسَيْرٌ زَعْزَعٌ: فيه تَحَرُّكٌ.
والمُزَعْزَعُ بالفتح: الفالوذُ.
وتَزَعْزَعَ: تَحَرَّكَ.

• زَقَعَ الحِمارُ، كمَنع، زَقْعاً وزُقاعاً، بالضم: ضَرِطَ أشدَّ ما يكونُ،
وـ الدِّيكُ: صاحَ.
والزَّقاقِيعُ: فِراخُ القَبَجِ، قَلْبُ الزَّعاقِيقِ.

• الزِّلِنْباعُ، كسِرِطْراطٍ: الرجلُ المُنْدَرِئُ بالكلام.

• الزَّلَعُ، محركةً: شُقاقٌ في ظاهِرِ القَدَمِ وباطِنِهِ، وفي ظاهِرِ الكَفِّ، أو تَفَطُّرُ الجِلْدِ، وبهاءٍ: جِراحةٌ فاسدةٌ.
زَلِعَتْ جِراحَتُه، كفرحَ: فَسَدَتْ.
وزَلَعَه، كمَنعَه: اسْتَلَبَه في خَتلٍ،
كازْدَلَعَه،
وـ رِجْلَهُ بالنار: أحْرَقَهَا.
والزَّيْلَعُ: ضَرْبٌ من الوَدَعِ،
ود بساحِلِ بَحْرِ الحَبَشَة.
والزَّوْلَعُ: المُشَقَّقُ الأعْقابِ. وكمعظمٍ: مَنِ انْقَشَرَ جِلْدُ قَدَمِهِ عن اللحمِ.
وتَزَلَّع: تَشَقَّقَ، وتَكَسَّرَ.
وأزْلَعَه: أطْمَعَهُ في شيءٍ يأخُذُه.
وازْدَلَعَ حَقَّهُ: اقْتَطَعَهُ.

• الزَّمَعَةُ، محركةً: هَنَةٌ زائدةٌ وراءَ الظِّلْفِ، أو شِبْهُ أظْفارِ الغَنَمِ في الرُّسْغِ، في كلِّ قائمةٍ زَمَعَتانِ، كَأَنَّما خُلِقَتا من قِطَعِ القُرونِ، أو الشَّعَراتُ المُدَلاَّةُ في مُؤَخَّرِ رِجْلِ الشاةِ والظَّبْيِ والأرْنَبِ، ج: زَمَعٌ،
جج: زِماعٌ، والتَّلْعَةُ، أو هو دونَ الشُّعْبَةِ، والشُّعْبَةُ دون التَّلْعَةِ، أو تَلْعَةٌ صغيرةٌ ليس لها سَيْلٌ قَريبٌ، أو القَرَارةُ من الأرضِ، ج: أزْماعٌ.
والزَّمَعُ، محركةً: مَسايِلُ صغيرةٌ ضَيِّقَةٌ، ورُذالُ الناسِ، والشَّعَراتُ خَلْفَ الثُّنَّةِ، والسَّيْلُ الضعيفُ، وشِبْهُ الرِّعْدَةِ تأخُذُ الإِنسانَ، وأُبَنٌ تكونُ في مَخارِجِ عَناقِيدِ الكَرْمِ، والزيادةُ في الأصابعِ، وهو أزْمَعُ، والدَّهَشُ، والخَوْفُ، وقد زَمِعَ كفرحَ.
والأزْمَعُ: الداهيةُ، والأمرُ المُنْكَرُ، ج: أزامِعُ. وككتِفٍ: من إذا غَضِبَ سَبَقَهُ بَوْلُه أو دَمْعُه. وكسُكَّرٍ: زُنْبورٌ لا إبْرَةَ له، ومَن لا يَخِفُّ للحاجةِ.
وزُمْعَةٌ من النَّبْتِ، بالضم: قِطْعَةٌ، (وبالفتح ويُحَرَّكُ: والِدُ سَوْدَةَ أمِّ المؤمنينَ وأخيها عبدٍ الصحابيِّ الجليلِ).
والزَّمَّاعَةُ، مُشددةً: الرَّمَّاعَةُ.
والزَّمْعِيُّ: الخسيسُ، والسريعُ الغضبِ، والرجلُ الداهيةُ. وكأميرٍ: السريعُ، والشُّجاعُ يَزْمَعُ بالأمر ثم لا يَنْثَنِي، والجَيِّدُ الرَّأيِ المُقْدِمُ على الأمُورِ، والاسمُ منهما: كسحابٍ، ج: زُمعاءُ. وكسحابٍ وكتابٍ وجبلٍ: المَضَّاءُ في الأمرِ والعَزومُ عليه. وكصَبورٍ: السَّريعُ العَجولُ، والاسْمُ: كَسَحابٍ، والأرْنَبُ تُقارِبُ عَدْوَها كأَنَّها تَعْدُو على زَمَعَاتِها، أو لأنَّها إذا قَرُبَتْ من جُحْرِها مَشَتْ على زَمَعَتِها لِئَلاَّ يُقْتَفَى أثَرُهَا، أو السَّريعَةُ النَّشيطَةُ.
والزَّمَعانُ، محرَّكةً: خِفَّتُها وسُرْعَتُها، والمَشْيُ البَطِيءُ، وفِعْلُهُ: كَمَنَعَ، ضِدٌّ.
وأزْمَعْتُ الأمْرَ،
وـ عليه: أجْمَعْتُ، أو ثَبَتُّ عليه،
كَزَمَّعْتُ،
وـ النَّبْتُ: لَمْ يَسْتَوِ العُشْبُ كُلُّهُ، بَلْ قِطَعٌ مُتَفَرِّقَةٌ بَعْضُها أفْضَلُ من بَعْضٍ،
وـ الحُبْلَةُ: عَظُمَتْ زَمَعَتُها، وهي أُبْنَتُها.
وزَمَّعَتِ الناقَةُ تَزْميعاً: رَمَّعَتْ.
والمُزَمِّعَةُ. كمُحَدِّثَةٍ: ضَرْبٌ من النِّكاحِ، وهْوَ أنْ يَقوما على أطْرافِ الزَّمَعِ.

• زُنْجُعٌ، كقُنْفُذٍ: قَبيلَةٌ من ذي الكَلاعِ.

• زاعَ البَعيرَ: حَرَّكَهُ بِزِمامِهِ لِيَزيدَ في السَّيْرِ،
وـ الشَّيْءَ: عَطَفَهُ،
وـ له زَوْعَةً من البِطِّيخِ: قَطَعَ له قِطْعَةً،
وـ الثَّرِيدَ وشِبْهَهُ: اجْتَذَبَهُ بِكَفِّهِ،
وـ لَحْمُهُ: زالَ عن العَصَبِ،
كَتَزَوَّعَ.
والزاعَةُ: الشُّرَطُ.
والزُّوعَةُ، بالضم من النَّبْتِ: كاللُّمْعةِ،
وـ من اللَّحْمِ: كالقُمْزَةِ،
وـ: القُلْقُلُ الخَفيفُ، ج:

الجزء: 1 - الصفحة: 725

زُوَعٌ.
وزَوْعُ: اسمُ امرأةٍ. وبالضم، وكصُرَدٍ: العَنكبوتُ.
وزَوَّعَ الإِبِلَ: قَلَّبهَا وِجْهَةً وِجْهَةً،
وـ الريحُ النَّبْتَ: جَمَعَتْه لتَفْرِيقِها إياهُ بين ذُراهُ.

• زَهْنَعَ المرأةَ: زَيَّنَها.
والتَّزَهْنُعُ: التَّلَبُّسُ والتَّهَيُّؤُ.

فَصْلُ السِّيْن
• سَبْعَةُ رِجالٍ، وقد يُحَرَّكُ، وأنْكَرَهُ بعضُهم، وقال: المُحَرَّكُ: جَمْعُ سابعٍ. وسَبْعُ نِسْوَةٍ، وأخَذَه أخْذَ سَبْعَةٍ، ويُمْنَعُ،
إمّا أصْلُها: سَبُعَةٌ بضم البَاءِ فَخُفِّفَ، أيْ: لَبُؤَةٌ، وإمّا اسمُ رجُلٍ مارِدٍ، أخَذَهُ بَعْضُ المُلوكِ، فَقَطَعَ يَدَيْهِ ورِجْلَيْهِ وصَلَبَهُ، فَقيلَ: لأَعَذِّبَنَّكَ عَذابَ سَبْعَةٍ، أو كانَ اسْمُهُ سَبْعاً، فَصُغِّرَ وحُقِّرَ بالتَّأْنيثِ، أو مَعْناهُ: أخَذَهُ أخْذَ سَبْعَةِ رِجالٍ، ووَزْنُ سَبْعَةٍ يَعْنونَ: سَبْعَةَ مَثَاقيلَ. وجَوْذانُ بنُ سَبْعَةَ: تابعيٌّ.
والسَّبْعُ: ة بَيْنَ الرَّقَّةِ ورَأْسِ عَيْنٍ،
وع بَيْنَ القُدْسِ والكَرَكِ، لأنَّ به سَبْعَ آبارٍ، والمَوْضِعُ الذي يكونُ إليه المَحْشَرُ، ومنه الحديثُ: "مَن لها يومَ السَّبْعِ"، أي مَن لها يومَ القيامةِ، أو يَعْكُرُ على هذا قولُ الذئب: يومَ لا يكونُ لها راعٍ غيرِي، والذئبُ لا يكونَ راعياً يومَ القيامةِ، أو أرادَ: مَن لها عندَ الفِتَنِ حينَ تُتْرَكُ بِلا راعٍ نُهْبَةً لِلسِّباعِ؟ فَجَعَلَ السَّبْعَ لها راعياً إذْ هو مُنْفَرِدٌ بها،
أو يومُ السَّبْعِ: عيدٌ لهم في الجاهِلِيَّةِ، كانوا يَشْتَغِلونَ فيه بِلَهْوِهِم عن كلِّ شيءٍ، ورُوِيَ بضم الباءِ، ويقالُ للأمرِ المُتَفاقِمِ: إحْدَى من سَبْعٍ، وقولُ الفَرَزْدَقِ:
وكيفَ أخافُ الناسَ والله قابِضٌ ... على الناسِ والسَّبْعَيْنِ في راحَةِ اليَدِ
أي: سَبْعِ سَماواتٍ وسَبْعِ أرَضينَ. والحَسَنُ بنُ علِيِّ بنِ وهبٍ، وبكرُ بنُ مُحمدِ بنِ سَهْلٍ، وسهلُ بنُ إبراهيمَ، وابنُهُ أحمدُ، وحَفيدُهُ مُحمدٌ السَّبْعِيُّونَ: محدِّثونَ.
والسَّبُعُ، بضم الباءِ وفتحها وسُكونِها: المُفْتَرِسُ من الحَيَوانِ، ج: أسْبُعٌ وسِباعٌ،
وأرضٌ مَسْبَعَةٌ، كَمَرْحَلَةٍ: كثيرَتُهُ.
وذاتُ السِّباعِ، ككِتابٍ: ع.
ووادِي السِّباعِ: بطَرِيقِ الرَّقَّةِ، مَرَّ به وائلُ بنُ قاسِطٍ على أسْماءَ بنتِ دُرَيْمٍ، فَهَمَّ بها حين رآها مُنْفَرِدَةً في الخباءِ، فقالتْ له: والله لئن هَمَمْتَ بِي لَدَعَوْتُ أسْبُعِي، فقال: ما أَرَى في الوادي غيرَكِ، فَصاحَتْ بِبَنِيها: يا كَلْبُ يا ذئبُ يا فَهْدُ يا دُبُّ يا سِرْحانُ يا سِيدُ يا ضَبُعُ يا نَمِرُ، فجاؤوُا يَتَعادَوْنَ بالسُّيوف، فقال: ما أرَى هذا إلا وادِيَ السِّباعِ،
والسَّبْعِيَّةُ: ماءَةٌ لبني نُمَيْرٍ.
والسَّبْعونَ: عَدَدٌ م، ومحمدُ بنُ سَبْعونَ المُقْرِئُ المَكّيُّ، وعبدُ الله بنُ سَبْعونَ: محدّثٌ.
وسَبْعينُ: ة بحَلَبَ، كانت إقْطاعاً للمُتَنَبِّئ من سَيْفِ الدَّوْلَةِ.
والسَّبُعانُ، بضم الباءِ: ع ببلادِ قَيْسٍ.
والسَّبْعَةُ، وتُضَمُّ الباءُ: اللبُؤَةُ. وككتابٍ: ابنُ ثَابِتٍ، وابنُ زَيْدٍ، وابنُ عُرْفُطَةَ. وكزبيرٍ: ابنُ حاطِبٍ، وابنُ قَيْسٍ: صحابيُّونَ. وكجُهَيْنَةَ: بنتُ الحارِثِ، وبنتُ حَبيبٍ: صحابيَّتانِ.
والسِّبْعُ، بالكسر: ظِمْءٌ من أظْماءِ الإِبِلِ، وهو أن تَرِدَ في اليومِ السابعِ، وبالضم، وكأَميرٍ: جُزْءٌ من سَبْعَةٍ.
وسَبَعَهُم، كضَرَبَ ومَنَعَ: كان سابِعَهُم، أو أخَذَ سُبْعَ أموالِهِم
وـ الذِّئبَ: رَماهُ، أو ذَعَرَهُ،
وـ فلاناً: شَتَمَهُ، وَوَقَعَ فيه أو عضَّه،
وـ الشيءَ: سَرَقَه،
كاسْتَبَعَه،
وـ الذئبُ الغَنَمَ: فَرَسَهَا،
وـ الحَبْلَ: جَعَلَهُ على سَبْعِ طاقاتٍ،
والسُّباعِيُّ، بالضم: الجَمَلُ العظيمُ الطويلُ، وهي بهاءٍ.
ورجُلٌ سُباعِيُّ البَدَنِ: كذلك.
والأسْبوعُ من الأيَّامِ،
والسُّبُوعُ، بضمهما: م. وطافَ بالبَيْتِ سَبْعاً وأُسْبوعاً وسُبوعاً. وكأَميرٍ: السَّبيعُ بنُ سَبْعٍ، أبو بَطْنٍ من هَمْدانَ، منهم: الإِمامُ أبو إسحاقَ عَمْرُو بنُ عبدِ الله، ومَحَلَّةٌ بالكوفة مَنْسوبَةٌ إليهم أيضاً.

الجزء: 1 - الصفحة: 726

وأسْبَعَ: وَرَدَتْ إبِلُهُ سبْعاً،
وـ القومُ: صاروا سَبْعَةً،
وـ الرُّعْيانُ: وَقَعَ السَّبُعُ في مَواشِيهم،
وـ ابْنَهُ: دَفَعَه إلى الظُّؤرةِ،
وـ فلاناً: أطْعَمَه السَّبُعَ،
وـ عَبْدَهُ: أَهْمَلَه.
والمُسْبَعُ، كمُكْرَمٍ: المُتْرَفُ، أو الدَّعِيُّ، أو وَلَدُ الزِّنا، أو من تموت أمُّهُ فَيُرْضِعُهُ غيرُها، أو مَنْ في العُبودِيَّةِ إلى سَبْعَةِ آباءٍ، أو إلى أربَعَةٍ، أو من أُهْمِلَ مع السِّباعِ فَصارَ كَسَبُعٍ خُبْثاً، أو المَوْلودُ لسَبْعَةِ أشهرٍ.
وسَبَّعَهُ تَسْبيعاً: جَعَلَهُ سَبْعَةً، وجَعَلَه ذا سَبْعَةِ أرْكانٍ،
وـ الإِناءَ: غَسَلَهُ سَبْعَ مَرَّاتٍ،
وـ اللهُ لَكَ: أعْطاكَ أجْرَكَ سَبْعَ مَرَّاتٍ أو سَبْعَةَ أضْعافٍ،
وـ القرآنَ: وظَّفَ عليه قِراءَتَهُ في كلِّ سَبْعِ لَيالٍ،
وـ لامْرَأتِهِ: أقامَ عندَها سَبْعَ لَيالٍ،
وـ دَراهمَهُ: كَمَّلَها سَبْعينَ، وهذه مُوَلَّدَةٌ،
وـ القومُ: تمَّتْ سَبْعَ مِئَةِ رجُلٍ.
والسِّباعُ، ككتابٍ: الجِماعُ، والفَخَارُ بكَثْرَتِهِ، والرَّفَثُ، والتَّشاتُمُ.

• المِسْتَعُ، كمِنْبَرٍ: الرجُلُ السريعُ الماضي في أمرِه، والمُنْكَمِشُ،
كالمُنْسَتِع.

• السَّجْعُ: الكلامُ المُقَفَّى، أو مُوالاةُ الكلامِ على رَوِيٍّ، ج: أسْجاعٌ،
كالأسْجوعَةِ، بالضم، ج: أساجيعُ. وكمَنَع: نَطَقَ بكلامٍ له فَواصِلُ، فهو سَجَّاعةٌ وساجِعٌ،
وـ الحَمامةُ: رَدَّدَتْ صَوْتَها، فهي ساجِعةٌ وسَجوعٌ، ج: سُجَّعٌ، كركَّعٍ، وسَواجِعُ.
وسَجَعَ ذلك المَسْجَعَ: قَصَدَ ذلك المَقْصَدَ.
والساجِعُ: القاصِدُ في الكلامِ وغيرِه، والناقةُ الطويلَةُ، أو المُطْرِبَةُ في حَنِينِها، والوجْهُ المُعْتَدِلُ الحَسَنُ الخِلْقَةِ.

• السَّدْعُ، كالمَنْع: صَدْمُ الشيء بالشيء، والذَّبْحُ، والبَسْطُ.
وسُدِعَ، كعُنِيَ، سَدْعَةً شديدةً: نُكِبَ نَكْبَةً شديدةً.
والمِسْدَعُ، كمِنْبَرٍ: الماضي لوجْهِهِ، والدليلُ أو الهادي.
وقولُهم: نَقْذاً لك من كلِّ سَدْعَةٍ، أي: سَلامةً لك من كلِّ نَكْبَةٍ.

• سَرْطَعَ: عَدا عَدْواً شديداً من فَزَعٍ.

• السَّرَعُ، محركةً، وكعِنَبٍ،
والسُّرعةُ، بالضم: نَقيضُ البُطْءِ، سَرُعَ، كَكَرُمَ سُرْعَةً، بالضم، وسِرَعاً، كعِنَبٍ.
والله، عز وجل، سريعُ الحسابِ، أي: حِسابُه واقِعٌ لا مَحالَةَ، أو لا يَشْغَلُه حِسابٌ عن حِسابٍ، ولا شيءٌ عن شيءٍ، أو تُسْرِعُ أفْعالُه فلا يُبْطِئْ شيءٌ منها عما أراد جَلَّ وعَزَّ، لأنه بغيرِ مُباشَرَةٍ ولا عِلاجٍ، فهو سبحانه يُحاسِبُ الخَلْقَ بعدَ بَعْثِهِم وجَمْعِهِم في لَحْظَةٍ، بِلا عَدٍّ ولا عَقْدٍ، {وهو أسْرَعُ الحاسبينَ}، وكأَميرٍ: ابنُ عِمْرانَ الشاعرُ، والمُسْرِعُ، ج: سُرْعَانٌ، بالضم، والقَضيبُ يَسْقُطُ من البَشامِ، ج: سِرْعانٌ، بالكسر.
وأبو سَريعٍ: العَرْفَجُ، أو النارُ التي فيه. وكسفينةٍ: عَيْنٌ.
وحِجْرٌ سُراعةٌ، كثُمامةٍ: سَريعةٌ.
والسَّرَعَ السَّرَعَ، أي الوَحى الوَحى.
وسُرْعانَ ذا خُروجاً، مثلثةَ السينِ، أي: سَرُعَ ذا خُروجاً، نُقِلَتْ فَتْحَةُ العينِ إلى النونِ فَبُنِيَ عليه،
وسَرْعَانَ: يُسْتَعْمَلُ خَبَراً مَحْضاً، وخَبَراً فيه معنَى التَّعَجُّبِ،
ومنه: لَسَرْعانَ ما صَنَعْتَ كذا، أي: ما أسْرَعَ،
وأما "سَرْعانَ ذا إهالَةً" فأصْلُه: أن رَجُلاً كانت له نَعْجَةٌ عَجْفاءُ، ورُغامُها يَسيلُ من مَنْخِرَيْها لهُزالِها، فقيل له: ما هذا؟ فقال: ودكُها، فقال السائلُ ذلك، وَنَصَبَ إهالَةً على الحالِ، أي: سَرُعَ هذا الرُّغامُ حالَ كونِهِ إهالَةً، أو تَمييزٌ على تقديرِ نَقْلِ الفِعْلِ، كقولِهم: تَصَبَّبَ زيدٌ عَرَقاً، والتقديرُ: سَرْعانَ إهالَةُ هذه، يُضْرَبُ لمن يُخْبِرُ بِكَيْنونةِ الشيءِ قبلَ وقْتِهِ.
وَسَرَعانُ الناسِ، محركةً: أوائِلُهُم المُسْتَبِقونَ إلى الأمرِ، ويُسَكَّنُ،
وـ من الخَيْلِ: أوائِلُها، وقد يُسَكَّنُ، ووَتَرُ القَوْسِ.
وسَرَعانُ عَقَبِ المَتْنَيْنِ: شِبهُ الخُصَلِ تُخَلَّصُ من اللحمِ ثم تُفْتَلُ أوْتاراً للقِسِيِّ العَرَبيَّةِ، الواحدةُ: بهاءٍ،
والسَّرَعانُ: الوَتَرُ القَويُّ، أو العَقَبُ الذي يَجمَعُ أطْرافَ الريشِ، أو خُصَلٌ في عُنُقِ الفرسِ أو في عَقَبِه، أو الوَتَرُ المأْخوذُ من لَحْمِ المَتْنِ، وما سِواهُ ساكِنُ الراءِ.
والسَّرْعُ، ويكسرُ: قَضيبُ الكَرْمِ الغَضُّ لِسَنَتِه، أو كلُّ قَضيبٍ رَطْبٍ،
كالسَّرَعْرَعِ، والسَّرَعْرَعُ أيضاً: الطويلُ، والشابُّ الناعِمُ اللَّدْنُ، وكمِنبرٍ: السريعُ إلى خيرٍ أو شَرٍّ. وكمِحْرابٍ: أبْلَغُ منه، وفي الحديثِ: "مَساريعُ في الحربِ".
والسَّرْوَعَةُ: كالزَّرْوَحَةِ زِنَةً ومعنىً، ومنه: "فأخذ بِهِم بينَ سَرْوَعَتَيْنِ"
وة بمَرِّ الظَّهْرانِ، وَجَبَلٌ بِتهامَةَ. وأبو سَرْوَعَةَ، (ولا يكسرُ)، وقد تُضَمُّ الراءُ: عقْبَةُ بنُ الحارثِ الصحابيُّ.
وسُراوِعُ: ع.
والأساريعُ: شُكُرٌ تخرجُ في أصْلِ الحَبَلَةِ، ورُبَّما أُكِلَتْ حامِضَةً رَطْبَةً، وظَلْمُ الأسْنانِ، وماؤُها، وخُطوطٌ وطَرائِقُ في القَوْسِ، ودودٌ بيضٌ حُمْرُ الرؤوسِ تكونُ في الرملِ وفي

الجزء: 1 - الصفحة: 727

وادٍ يُعْرَفُ بظَبْيٍ، الواحدُ: أُسْروعٌ ويُسْروعٌ، بضَمِّهما، والأصلُ: يَسْرُوعٌ، بالفتح، وضُمَّ إتْباعاً للراءِ.
وأُسْروعُ الظَّبْيِ: عَصَبَةٌ تَسْتَبْطِنُ رِجْلَهُ ويَدَهُ.
وأَسْرَعَ في السَّيْرِ: كسَرُعَ، وهو في الأصْلِ مُتَعَدٍّ، كأنه ساقَ نفسَه بِعَجَلَةٍ، أو أسْرَعَ المَشْيَ، غيرَ أَنه لَمَّا كانَ مَعْروفاً عندَ المُخاطبينَ، اسْتُغْنِيَ عن إظهارِه، ومنه الحديثُ: "فَلْيُسْرِعِ المَشْيَ".
وأسْرَعوا: إذا كانت دَوابُّهُم سِراعاً،
والمُسارَعَةُ: المُبادَرَةُ،
كالتَّسارُعِ.
وتَسَرَّعَ إلى الشَّرِّ: عَجَّلَ.
والسَّريعُ، كأَميرٍ: القَضيبُ يَسْقُطُ من شَجَرِ البَشامِ.
ج: سُرْعانٌ، بالكسر والضم.

• السُّرْقُعُ، بالقافِ كقُنْفُذٍ: النَّبيذُ الحامِضُ.

• سَطَعَ الغُبارُ، كمنَعَ، سُطوعاً وسَطيعاً، كأميرٍ، وهو قَليلٌ: ارْتَفَعَ، وكذا البَرْقُ، والشُّعاعُ، والصُّبْحُ، والرائِحةُ،
وـ بيَدَيْهِ سَطْعاً: صَفَّقَ بهما، والاسمُ: السَّطَعُ، محرَّكةً، أو هو أن تَضْرِبَ بِيَدِكَ على يَدِكَ أو يَدِ آخَرَ.
وسَمِعْتُ لِوَقْعِهِ سَطَعاً شديداً، محرَّكةً، أي صَوْتَ ضَرْبِهِ أَو رَمْيِهِ، وإنما حُرِّكَ لأنه حِكايةٌ لا نَعْتٌ ولا مَصْدَرٌ، والحِكاياتُ يُخالَفُ بينها وبين النُّعوت أَحْياناً. وككِتابٍ: أَطْوَلُ عُمُدِ الخِباءِ، والجَمَلُ الطويلُ الضَّخْمُ، وعَمودُ البَيْتِ، وجَبَلٌ، وسِمَةٌ في عُنُقِ البَعِيرِ بالطولِ.
وسَطَّعَهُ تَسْطيعاً: وَسَمهُ به.
والأسْطَعُ: الطَّويلُ العُنُقِ،
وقد سَطِعَ، كَفَرِحَ،
وـ: فَرَسٌ كانَ لبَكْرِ بنِ وائلٍ وهو ذو القِلادَةِ. وكمِنْبرٍ: الفَصيحُ. وكأَميرٍ: الطَّويلُ.
وسَطَعَتْنِي رائحَةُ المِسْكِ، كَمَنَعَ: إذا طارَتْ إلى أَنْفِكَ.

• السَّعيعُ، كأَميرٍ،
والسُّعُّ، بالضم: الشَّيْلَمُ، أَو الدَّوْسَرُ من الطَّعامِ، أو الرَّدِيءُ منه.
وطَعامٌ مَسْعوعٌ: أصابَهُ السَّهامُ مِثلَ اليَرقَانِ.
والسَّعْسَعَةُ: دُعاءُ المِعْزَى بِسَعْ سَعْ، واضْطِرابُ الجِسْمِ كِبَراً، والهَرَمُ، والفَناءُ،
كالتَّسَعْسُعِ، وتَرْوِيَةُ الشَّعَرِ بالدُّهْن،
وتَسَعْسَعَ الشَّهْرُ: ذَهَبَ أَكْثَرُهُ،
وـ حالُهُ: انْحَطَّتْ،
وـ الفَمُ: انْحَسَرَتْ شَفَتُهُ عن الأسْنانِ.

• سَفَعَ الطائِرُ ضَريبَتَهُ، كَمَنَعَ: لَطَمَهَا بجَناحَيْهِ،
وـ فُلانٌ فُلاناً: لَطَمَهُ وضَرَبَهُ،
وـ الشيءَ: أعْلَمَهُ ووَسَمَهُ،
وـ السَّمومُ وجْهَهُ: لَفَحَهُ لَفْحاً يَسيراً،
كسَفَّعَهُ،
وـ بناصِيَتِهِ: قَبَضَ عليها فاجْتَذَبَهَا، ومنه:
{لنَسْفَعاً بالناصيةِ}، أي: لَنَجُرَّنْهُ بها إلى النارِ، أَو لَنُسَوِّدَنْ وجْهَهُ، واكْتُفِيَ بالناصيةِ لأنها مُقَدَّمُهُ، أَو لَنُعْلِمَنْهُ عَلامَةَ أَهْلِ النارِ، أَو لَنُذِلَّنْهُ، أو لَنُقْمِئَنْهُ.
ورَجُلٌ مَسْفوعُ العَيْنِ: غائرُها،
ومَسْفوعٌ: مَعْيونٌ،
أَصابَتْهُ سَفْعَةٌ، أَي: عَيْنٌ.
والسَّوافِعُ: لوافِحُ السَّمومِ.
والسِّفْعُ: الثَّوْبُ أَيَّ ثَوْبٍ كان، وبالضم: حَبُّ الحَنْظَلِ، الواحِدَةُ: بهاءٍ،
وـ: أُثْفِيَّةٌ من حَديدٍ، أو الأثافي، واحِدَتُها: سَفْعاءُ، والسودُ تَضْرِبُ إلى الحُمْرَةِ، وبالتَّحْريكِ: سُفْعَةُ سَوادٍ في الخَدَّيْنِ من المرأةِ الشاحِبَةِ.
والسُّفْعَةُ، بالضم: ما في دِمْنَةِ النارِ من زِبْلٍ أَو رَمادٍ أو قُمامٍ مُتَلَبِّدٍ، فَتَرَاهُ مُخالِفاً للَوْنِ الأرض،
وـ من اللَّوْنِ: سَوادٌ أُشْرِبَ حُمْرَةٌ.
والأسْفَعُ: الصَّقْرُ، والثَّوْرُ الوَحْشِيُّ،
وـ من الثِّيابِ: الأَسْوَدُ.
ويقالُ: أَشْلِ إليكَ أَسْفَعَ: وهو اسْمٌ للغَنَمِ إذا دُعِيَتْ للحَلْب.
والسَّفْعاءُ: حَمامَةٌ صارَتْ سُفْعَتُها في عُنُقِها مَوْضِعَ العِلاطَيْنِ.
وبَنو السَّفْعاءِ: بَطْنٌ.
والمُسافِعُ: المُسافِحُ، والمُطارِدُ، والأسَدُ، والمُعانِقُ، والمُضارِبُ،
والاسْتِفاعُ: كالتَّهَبُّجِ.
واسْتُفِعَ لَوْنُه، للمَفْعُولِ: تَغَيَّرَ من خَوْفٍ أو نحوِهِ.
وَتَسَفَّعَ: اصْطَلَى.
وأُسَيْفِعُ: مُصَغَّرَ أسْفَعَ، اسمٌ، ومنه قولُ عُمَرَ: ألا إنَّ الأسَيْفِعَ أُسَيْفِعَ جُهَيْنَةَ، رَضِيَ من دِينِه وأمانَتِه بأن يقالَ: سابِقُ الحاجِّ فادَّانَ مُعْرِضاً، فأصْبَحَ قَدْ رِينَ به، فمن كان له عليه دَيْنٌ فَلْيَعُدْ بالغَداة فَلْنَقْسِمْ مالَه بينَهم بالحِصَص.

الجزء: 1 - الصفحة: 728

• السُّفُرْقَعُ بفاءٍ ثم قافٍ: لغةٌ ضعيفةٌ في:

• السُّقُرْقَعِ، بقافين (الثانيةُ مفتوحةٌ)، وهو تَعْريبُ السُّكُرْكَةِ، ساكنةَ الراءِ، وهو شَرابٌ يُتَّخَذُ من الذُّرَةِ، أو شَرابٌ لأهلِ الحِجازِ من الشَّعيرِ والحُبوبِ، حَبَشِيَّةٌ، وقد لَهِجوا بها، وليس في الكلامِ خُماسِيَّةٌ مضمومةُ الأوَّلِ مفتوحةُ العَجُزِ.

• السُّقْعُ، بالضم: الصُّقْعُ، وما تحتَ الرَّكِيَّةِ، وجُولُها من نواحيها.
وسَقَعَ الديكُ، كمَنَع: صاحَ،
وـ الشيءَ: ضَرَبَه، ولا يكونُ إلاَّ صُلْباً، بمثْلِه،
وـ الطَعَامَ: أكلَ من سَوْقَعَتِهِ، ومنه قولُ الأعْرابِيِّ لضَيْفِه، وقد قَدَّمَ إليه ثَريدةً: لا تَسْقَعْها، ولا تَقْعَرْها، ولا تَشْرِمْها، قال: فمن أين آكلُ؟ قال: لا أدري، فانْصَرَفَ جائِعاً.
وخَطيبٌ مِسْقَعٌ، كمِنبرٍ: مِصْقَعٌ. وككتابٍ: الخِرْقَةُ.
والأسْقَعُ: طُوَيْئِرٌ كالعُصفورِ، في رِيشِه خُضْرَةٌ ورأسُه أبيضُ، ج: أساقِعُ. وأبو الأسْقَع: واثِلَةُ بنُ الأسْقَع صحابيٌّ.
والسَّوْقَعَةُ: وَقْبَةُ الثَّرِيدِ،
وـ من العِمامة والخِمارِ والرِّداءِ: المَوْضِعُ الذي يَلِي الرأسَ، وهو أسْرَعُهُ وسَخاً.
وما أدري أين سَقَعَ وسَقَّعَ: ذَهَبَ.
واسْتُقِعَ لَوْنُه، بالضم: تَغَيَّرَ.

• سَكَعَ، كمَنَعَ وفرحَ: مَشَى مَشْياً مُتَعَسِّفاً لا يَدْرِي أين يأخُذُ في بِلادِ الله، وتَحَيَّرَ،
كَتَسَكَّعَ،
ورجُلٌ ساكِعٌ وسَكِعٌ: غريبٌ.
وما أدري أين سَكَعَ: أين ذَهَبَ.
وما يَدْرِي أين يَسْكَعُ من أرضِ الله: أين يأخُذُ.
والمُسَكِّعَةُ، كمحدّثةٍ: المُضِلَّةُ من الأرَضِينَ لا يُهْتَدَى فيها لوجْهِ الأمرِ.
وَتَسَكَّعَ: تَمادَى في الباطِلِ.

• السُّلْطُوعُ، كعُصفورٍ: الجبلُ الأمْلَسُ.
والسَّلَنْطَعُ، كَسَمَنْدَلٍ: الرجلُ الطويلُ،
كالسِّلِنْطاعِ، كسِقِنْطارٍ، والمُتَعَتِّهُ في كلامِه كالمجنونِ.
واسْلَنْطَعَ: اسْلَنْقَى.

• السَّلْعُ: الشَّقُّ في القَدَمِ، ج: سُلوعٌ.
وسَلْعٌ: جبلٌ في المدينةِ، وقولُ الجوهريِّ: السَّلْعُ خَطَأٌ، لأنه عَلَمٌ، وَجَبَلٌ لهُذَيْلٍ، وحِصْنٌ بوادي موسى من عَمَلِ الشَّوْبَكِ. وكزبيرٍ: ماءٌ بِقَطَنٍ، وجُبَيْلٌ بالمدينة يقالُ له غَبْغَب، ووادٍ باليمامة به قُرًى،
وة بِنَواحي زَبيدَ.
وسَلَعانُ، محركةً: حِصْنٌ باليمن.
والسَّلَعُ، محركةً: شجرٌ مُرٌّ، أو سَمٌّ، أو ضَرْبٌ من الصَّبِرِ، أو بَقْلَةٌ خَبيثَةُ الطَّعْمِ، والبَرَصُ، وتَشَقُّقُ القَدَمِ،
وقد سَلِعَ، كفرح فيهما، فهو أسْلَعُ، ج: سُلْعٌ، بالضم.
والسَّوْلَعُ، كجَوْهَرٍ: الصَّبِرُ المُرُّ.
والسِّلْعُ، بالكسر: المِثْلُ،
وـ في الجَبَلِ: الشِّقُّ، ويفتحُ،
ج: أسْلاعٌ وسُلوعٌ، وأربعةُ مَواضِعَ، ثَلاثةٌ منها بِبلادِ باهِلَةَ، وموضعٌ ببلادِ بَنِي أَسَدٍ.
وغُلامانِ سِلْعانِ، بالكسرِ: ترْبانِ، وغِلْمانٌ أسْلاعٌ.
وأسْلاعُ الفرسِ: ما تَعَلَّقَ من اللحمِ على نَسَيَيْها إذا سَمِنَتْ،
والسِّلْعَةُ، بالكسر: المَتاعُ، وما تُجِرَ بِهِ، ج: كعِنَبٍ،
وـ كالغُدَّةِ في الجَسَدِ، ويفتحُ ويُحَرَّكُ، وكعِنَبَةٍ، أو خُراجٌ في العُنُقِ، أو غُدَّةٌ فيها، أو زِيادةٌ في البَدَنِ، كالغُدَّةِ تَتَحَرَّكُ إذا حُرِّكَتْ، وتكونُ من حِمَّصَةٍ إلى بِطيخَةٍ، وهو مَسْلوعٌ، والعَلَقُ
(ج: كعِنَبٍ)، وبالفتح: الشَّجَّةُ (كائِنَةً ما كانت، ويُحَرَّكُ، أو التي تَشُقُّ الجِلْدَ، ج: سَلَعاتٌ وسِلاعٌ.
والسَّلَعُ، محركةً: اسمُ جَمْعٍ).
وأسْلَعَ: صارَ ذا شَجَّةٍ. وكمِنْبَرٍ: الدَّليلُ الهادِي.
والمَسْلوعَةُ: المَحَجَّةُ.
والتَّسْليعُ، في الجاهِلِيَّة: كانوا إذا أسْنَتوا عَلَّقوا السَّلَعَ مع العُشَرِ بِثيرانِ الوَحْشِ وحَدَرُوها من الجِبالِ، وأشْعَلوا في ذلك السَّلَعِ والعُشَرِ النارَ، يَسْتَمْطِرونَ بذلك، وقولُ الجوهريِّ: عَلَّقوهُ بِذُنَابَى البَقَرِ، غَلَطٌ، والصوابُ: بأذنابِ (وفي البيتِ الذي اسْتَشْهَدَ به تِسْعَةُ أغْلاطٍ).
وتَسَلَّعَ عَقِبُهُ: تَشَقَّقَ.
وانْسَلَعَ: انْشَقَّ.

• السَّلْفَعُ، كجعفرٍ: الجَريءُ الشُّجاعُ، الواسِعُ الصَّدْرِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 729

والصَّخَّابَةُ البَذِيئَةُ السَّيِّئَةُ الخُلُقِ،
كالسَّلْفَعَةِ، والناقةُ الجَريئَةُ الماضِيةُ، وبلا لامٍ: اسمُ كَلْبَةٍ.

• السَّلْقَعُ، كجعفرٍ: المكانُ الحَزْنُ، أو إتْباعٌ لِبَلْقَعٍ، والظَّليمُ.
والسِّلِنْقاعُ، كجِحِنْبارٍ: البَرْقُ إذا اسْتَطارَ (في الغَيْمِ.
واسْلَنْقَعَ البَرْقُ: اسْتَطارَ)،
وـ الحَصَى: حَمِيَتْ عليه الشمسُ.

• السَّمَيْذَعُ، بفتح السينِ والميم بعدَها مُثَنَّاةٌ تَحْتِيَّةٌ (ومُعْجَمَةٌ مَفْتوحةٌ)، ولا تضمُّ السينُ، فإنه خَطَأ: السَّيِّدُ الكريمُ الشريفُ السَّخِيُّ المُوَطَّأُ الأكنافِ، والشُّجاعُ، والذئبُ، والرجُلُ الخفيفُ في حَوائِجِهِ، والسَّيْفُ، واسمُ رجُلٍ، وبنتُ قَيْسٍ الصحابيَّةُ، وفَرَسُ البراءِ بنِ قَيْسِ بنِ عَتَّابِ.

• السَّمْعُ: حِسُّ الأذُنِ، والأذُنُ، وما وَقَرَ فيها من شيءٍ تَسْمَعُه، والذِّكْرُ المَسْموعُ، ويكسرُ،
كالسَّماعِ، ويكونُ للواحِدِ والجَمْعِ، ج: أسْماعٌ وأسْمُعٌ،
جج: أسامِعُ، سمِع، كَعَلِمَ، سَمْعاً، ويكسرُ، أو بِالفتح: المَصْدَرُ، وبالكسر: الاسمُ، وسَماعاً وسَماعَةً وسَماعِيَةً، وتَسَمَّعَ واسَّمَّعَ.
والسَّمْعَةُ: فَعْلَةٌ من الإِسْماع، وبالكسر: هَيْئَتُه.
وسَمْعَكَ إليَّ، أي: اسْمَعْ مِنِّي.
وقالوا: ذلك سَمْعَ أُذُني، ويكسرُ،
وسَماعَها وسَماعَتَها، أي: إسْماعَها، وإن شِئْتَ قلْتَ: سَمْعاً، قال: ذلك إذا لم تَخْتَصِصْ نَفْسَكَ، وقالوا: أخَذْتُ عنه سَمْعاً وسَماعاً، جاؤوُا بالمَصْدَرِ على غيرِ فِعْلِه،
وقالوا: سَمْعاً وطاعةً؛ على إضْمارِ الفِعْلِ، ويُرْفَعُ، أي: أمْري ذلك، وسَمْعُ أُذُنِي فلاناً يقولُ ذلك وسَمْعَةُ أُذُنِي، ويُكْسَرانِ، وأُذُنٌ سَمْعَةٌ، ويُحَرَّكُ، وكفرحةٍ وشَريفةٍ وشَريفٍ، وسامِعَةٌ وسَمَّاعةٌ وسَموعٌ، وجمعُ الأخيرةِ: سُمُعٌ، بضمتين.
وما فَعَلَهُ رِياءً ولا سَمْعَةً، ويضمُّ ويُحَرَّكُ: وهي ما نُوِّهَ بذِكْرِهِ ليُرَى ويُسْمَعَ.
ورجلٌ سِمْعٌ، بالكسر: يُسْمَعُ، أو يقالُ: هذا امْرُؤٌ ذو سِمْعٍ، بالكسر،
وذو سَماعٍ، وفي الدعاءِ: اللهمَّ سِمْعاً لا بِلْغاً، ويُفْتَحانِ، أي يُسْمَعُ ولا يَبْلُغُ، أو يُسْمَعُ ولا يُحْتاجُ إلى أن يُبَلَّغَ، أو يُسْمَعُ به ولا يَتِمُّ، أو هو كَلامٌ يقولُهُ من يَسْمَعُ خَبَراً لا يُعْجِبُهُ.
والمِسْمَعُ، كمِنْبَرٍ: الأذُنُ،
كالسامِعَةِ،
ج: مَسامِعُ، وعُرْوَةٌ في وسَطِ الغَرْبِ يُجْعَلُ فيها حَبْلٌ لتَعْتَدِلَ الدَّلْوُ، وأبو قَبيلَةٍ، وهم المَسامِعَةُ، والخَشَبَتَانِ تُدخَلانِ في عُرْوَتَيِ الزِنْبيلِ إذا أُخْرِجَ به التُّرابُ من البِئْرِ. وكمَقْعَدٍ: المَوْضِع الذي يُسْمَعُ منه.
وهو مِنِّي بِمَرْأًى وَمَسْمَعٍ: بِحَيْثُ أراهُ وأسْمَعُ كَلامَهُ.
وهو بَيْنَ سَمْعِ الأرْضِ وبَصَرِها: إذا لم يُدْرَ أيْنَ تَوَجَّهَ، أو مَعْناهُ بَيْنَ سَمْعِ أهْلِ الأرْضِ، فَحُذِفَ المُضافُ، أو بِأَرْضٍ خالِيَةٍ ما بها أحَدٌ، أي: لا يَسْمَعُ كلامَهُ أَحدٌ، ولا يُبْصِرُهُ أحَدٌ إلاَّ الأرْضُ القَفْرُ، أو سَمْعُها وبَصَرُها: طولُها وعَرْضُها، ويقالُ: ألْقَى نَفْسَهُ بَيْنَ سَمْعِ الأرْضِ وبَصَرِها: إذا غَرَّرَ بها، وألْقاها حَيْثُ لا يُدْرَى أيْنَ هو، أو حَيْثُ لا يُسْمَعُ صَوْتُ إنْسانٍ، ولا يُرَى بَصَرُ إنْسانٍ. وسَمَّوْا: سَمْعونَ وسَمَاعَةَ، مُخَفَّفَةً، وسِمْعانَ بالكسرِ، وكزُبَيْرٍ.
ودَيْرُ سِمْعانَ، بالكسر: ع بِحَلَبَ،
وع بِحِمْصَ به دُفِنَ عُمَرُ بنُ عبدِ العزيزِ، ومحمدُ بنُ محمدِ بنِ سِمْعانَ، بالكسر، السِّمْعانِيُّ: أبو منصورٍ محدِّثٌ، وبالفتح، (ويكسرُ): الإِمامُ أبو المُظَفَّرِ منصورُ بنُ مُحمدٍ السَّمْعانِيُّ، وابْنُه الحافظُ أبو بكرٍ محمدٌ.
وكأَميرٍ: المُسْمِعُ والسامِعُ، والأسَدُ يَسْمَعُ الحِسَّ من بُعْدٍ.
وأُمُّ السميعِ، وأُمُّ السَّمْعِ: الدِماغُ.
والسَّمَعُ، محركَّةً، أَو كعِنَبٍ: هو ابنُ مالِكِ بنِ زيدِ بنِ سَهْلٍ، أَبو قبيلةٍ من حِمَيْرَ منهم: أَبو رُهْمٍ أَحْزابُ بن أَسيدٍ، وشُفْعَةُ؛ التابِعيَّانِ، ومحمدُ بنُ عَمْرٍو من تابِعي التابعينَ، وعبدُ الرحمنِ بنُ عَيَّاشٍ المُحدِّثُ، أَو يقالُ في النِّسْبَةِ أَيضاً: سِماعِيٌّ، بالكسر.
والسُّمَّعُ، كسُكَّرٍ: الخفيفُ، ويوصَفُ به الغولُ.
والسَّمَعْمَعُ: الصغيرُ الرأسِ أَو اللِّحْيَةِ، والدَاهيةُ، والخفيفُ السريعُ، ويوصَفُ به الذئبُ، والمرأةُ الكالِحَةُ في وجْهِكَ المُوَلْوِلَةُ في أثَرِكَ، والرجلُ الطويلُ الدَّقيقُ. وسِمْعَنَّةٌ نِظْرَنَّةٌ، كقِرْشَبَّةٍ وطُرْطُبَّةٍ، وتُكْسَرُ الفاءُ واللامُ، وفي: ن ظ ر.
ويقالُ فيها: سِمْعَنَةٌ، كخِرْوَعَةٍ، مُخَفَّفَةَ النونِ، أي: مُسْتَمِعَةٌ سَمَّاعةٌ.
والسِمْعُ، بالكسر: الذِكْرُ الجميلُ، ووَلَدُ الذئبِ من الضَّبُعِ، وهي: بهاءٍ، يَزْعُمونَ أنه لا يموتُ حَتْفَ أنْفِهِ، كالحَيَّةِ، وفي عَدْوِهِ أسرَعُ

الجزء: 1 - الصفحة: 730

من الطَّيْرِ، ووَثْبَتُهُ تَزيدُ على ثلاثينَ ذِراعاً، وبلا لامٍ: جَبَلٌ.
وفَعَلْتُه تَسْمِعَتَكَ وتَسْمِعَةً لَكَ، أي: لِتَسْمَعَه.
والسَّماعُ: بَطْنٌ. وكقَطامِ، أَي: اسْمَعْ.
والسُّمَيْعِيَّةُ، كزُبَيْرِيَّةٍ: ة قُرْبَ مَكَّةَ.
وأسْمَعَه: شَتَمَهُ،
وـ الدَّلْوَ: جَعَلَ لها مِسْمَعَاً، وكذا الزِّنْبيل.
والمُسْمِعُ، كمُحْسِنٍ: القَيْدُ، وبهاءٍ: المُغَنِّيَةُ.
والتَّسْميعُ: التَّشْنيعُ والتَّشْهيرُ، وإزَالةُ الخُمولِ بِنَشْرِ الذِّكْرِ، والإِسْماعُ. وكمُعَظَّمٍ: المُقَيَّدُ المُسَوْجَرُ.
واستَمَعَ له، وإليه: أَصْغَى، وتَسامَعَ به الناسُ،
وقولهُ تعالى: {واسْمَعْ غيرَ مُسْمَعٍ}، أَي: غيرَ مَقْبولٍ ما تقولُ، أَو اسْمَعْ لا أُسْمِعْتَ.

• سَمَيْفَعٌ، كسَمَيْذَعٍ (بالفاء)، وقد تُضَمُّ سينُهُ، وحينئذ يجبُ كسْرُ الفاءِ: ابنُ ناكورِ بنِ عَمرِو بنِ يَعْفُرَ أَبو شُرَحْبيلَ، أَو شُراحيلَ، الرئيسُ المُطاعُ المَتْبوعُ، أسْلَمَ فَكَتَبَ إليه النبيُّ، صلى الله عليه وسلم، على يَدِ جَريرٍ البَجَلِيِّ كتاباً، وقُتِلَ بِصِفِّينَ.

• السَّمَلَّعُ، كَهَمَلَّعٍ: الذئبُ، ويقالُ للخبيثِ: إنه لَسَمَلَّعٌ هَمَلَّعٌ.

• السَّنَعُ، محركةً: الجَمالُ.
والأسْنَعُ: الطويلُ، والمُرْتَفِعُ العالِي. وكَسَفِينةٍ: الطريقَةُ في الجبلِ، ج: سَنائعُ، والجَميلَةُ اللَّيِّنَةُ المفَاصِلِ، اللطيفَةُ العِظامِ، وهو سَنيعٌ، وقد سَنَعَ، كَنَصَرَ وَمَنَعَ وكَرُمَ، سَناعَةً وسُنوعاً.
وهذا أسْنَعُ: أفضلُ وأطولُ. وكزبيرٍ: عُقْبَةُ بنُ سُنَيْعٍ في نَسَبِ طُهَيَّةَ من الأشرافِ، وأبوهُ سُنَيْعٌ مشهورٌ بالجَمال المُفْرِطِ، ومن الذين كانوا إذا أرادوا المَوْسِمَ أمَرَتْهُم قُرَيشٌ أن يَتَلَثَّموا مَخَافَةَ فِتْنَةِ النساءِ بهِم.
والسانِعَةُ: الناقةُ الحَسَنَةُ،
كالمِسْناعِ.
والسِّنْعُ، بالكسر: الرُّسْغُ، أو الحَزُّ الذي في مَفْصِلِ الكَفِّ والذِّراعِ، أو السُّلامَى يَصِلُ ما بين الأصابعِ والرُّسْغِ في جَوْفِ الكَفِّ، ج: كقِرَدَةٍ، وأسْناعٌ.
وأَسْنَعَ: اشْتَكاهُ، وطالَ، وحَسُنَ، وجاءَ بأولادٍ مِلاحٍ.
والسَّنْعاءُ: الجارِيَةُ التي لم تُخْفَضْ.

• سُوعٌ، بالضم: قَبيلَةٌ باليمن.
والساعَةُ: جُزْءٌ من أجْزاءِ الجَديدَيْنِ، والوَقْتُ الحاضِرُ، ج: ساعاتٌ وساعٌ، والقيامَةُ، أو الوَقْتُ الذي تقومُ فيه القيامةُ، والهالِكونَ، كالجاعَةِ للجِياعِ.
وساعَةٌ سَوْعاءُ: شديدةٌ.
وسُواعٌ، بالضم والفتح، وقَرَأ به الخَليلُ: صَنَمٌ عُبِدَ في زَمَنِ نوح، عليه الصلاة والسلام، فَدَفَنَه الطوفانُ، فاسْتَثارَهُ إبليسُ، فَعُبِدَ وصارَ لهُذَيْلٍ، وحُجَّ إليه.
وساعَتِ الإِبِلُ، تَسوعُ: تَخَلَّتْ بِلا راعٍ، وهو ضائعٌ سائعٌ.
وبعدَ سَوْعٍ من الليلِ،
وسُواعٍ، كغرابٍ: بعدَ هَدْءٍ. وكغرابٍ، وبُرَحاءَ: المَذْيُ، أو الوَدْيُ، وفي الحديثِ: "في السُّوَعاءِ الوُضوءُ".
وسُعْ سُعْ: أمْرٌ بتَعَهُّدِ سُوَعائِهِ.
وناقةٌ مِسْياعٌ، كمِصْباحٍ: تَدَعُ ولَدَها حتى تأكُلَهُ السِّباعُ، واوِيَّةٌ يائيَّةٌ.
وأساعَهُ: أهْمَلَهُ، وضَيَّعَه.
وأسْوَعَ: انْتَقَلَ من ساعَةٍ إلى سَاعَةٍ، أو تأخَّرَ ساعَةً،
وـ الرجُلُ: انْتَشَرَ ثم مَذَى،
وـ الحِمارُ: أرْسَلَ غُرْمولَهُ.
وهذا مُسَوَّعٌ له، كمعظمٍ: مُسَوَّغٌ له.
وعامَلَهُ مُساوَعَةً: من الساعةِ، كمُياوَمَةً من اليومِ.

• ساعَ الماءُ والشرابُ، يَسيعُ سَيْعاً وسُيوعاً: جَرَى، واضْطَرَبَ على وجْهِ الأرضِ،
وـ الإِبِلُ: تَخَلَّتْ بِلا راعٍ، واوِيَّةٌ يائيَّةٌ.
والسَّيْعُ: الماءُ الجاري على الأرضِ.
وبعدَ سِيعاءَ من الليلِ، بالكسر، وكسِيَرَاءَ: بعدَ قِطْعٍ منه.
والسَّياعُ، كسحابٍ: شجرُ اللُّبانِ، أو شَجَرٌ يُشْبِهُه، والشَّحْمُ تُطْلَى به المَزادَةُ، والطينُ بالتِّبْن يُطَيَّنُ به، وقولُ القَطامِيِّ:
فَلَمَّا أن جَرَى سمنٌ عليها ... كما طَيَّنْتَ بالفَدَن السَّياعا
من بابِ القَلْبِ، أي: كما طَيَّنْتَ بالسَّياعِ الفَدَنَ، وهو القَصْرُ.
والمِسْيَعَةُ، كمِكْنَسَةٍ: خَشَبَةٌ مُمَلَّسَةٌ يُطَيَّنُ بها، تكونُ مع حُذَّاقِ الطَّيَّانينَ.
وناقةٌ مِسْياعٌ، كمِصْباح: تَذْهَبُ في المَرْعَى، أو التي تَحْمِلُ الضَّبَعَةَ، وسُوءَ القِيامِ عليها، أو التي يُسافَرُ عليها ويُعادُ.
والتَّسْييعُ: التَّطْيينُ والتَّدْهينُ بالشَّحْم ونحوِه.

فَصْلُ الشِّيْن
• الشِّبْدِعُ، بالدال المهملةِ، كزِبْرِجٍ: القَرَبُ، واللِّسانُ، والداهيةُ، وتفتحُ دالُه، ج: شَبادِعُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 731

• الشَّبْعُ، بالفتح، وكعِنَبٍ: ضِدُّ الجُوعِ،
شَبعَ، كَسَمِنَ خُبْزاً ولَحماً، ومنهما، وأشْبَعْتُه من الجوعِ.
والشِّبْعُ، بالكسر، وكعِنَبٍ: اسمُ ما أشْبَعَكَ، وهو شَبْعانُ، وشابعٌ سُمِعَ في الشِّعْرِ، ولا يجوزُ في غيرِه، وهي شَبْعَى وشَبْعانَةٌ.
وامرأةٌ شَبْعَى الذِّراعِ: ضَخْمَتُه،
وشَبْعَى الخَلْخالِ والسُّوارِ: تَمْلَؤُهُما سِمَناً.
والشَّبْعانُ: جبلٌ بالبَحْرَيْن، وأُطُمٌ بالمدينة.
والشَّبْعَى، كسَكْرَى: ة بِدِمَشْقَ. وكقُدامةَ: اسمُ زَمْزَمَ.
والشُّباعةُ أيضاً: الفُضالَةُ بعدَ الشِّبَعِ.
وثوبٌ شَبيعُ الغَزْلِ، كأَميرٍ: كثيرُه.
ورجلٌ شَبيعُ العَقْلِ،
ومُشْبَعُه، بفتح الباءِ: وافِرُه، شَبُعَ عَقْلُه، ككُرمَ.
وحَبْلٌ شَبيعٌ: كثيرُ الشَّعَرِ أو الوَبَرِ.
وشُبْعَةٌ من طعامٍ، بالضم: قَدْرُ ما يُشْبَعُ به مَرَّةً.
وأشْبَعَه: وفَّرَه.
وشَبَّعَتْ غَنَمُه تَشبيعاً: قارَبَت الشِّبَعَ، ولم تَشْبَعْ.
والتَّشَبُّعُ: أن يُرِيَ أنه شَبْعانُ، وليس كذلك، والتَّكَثرُ، والأكلُ إِثْرَ الأكلِ.

• شَتِع، كَفرح: جَزِعَ من مَرَضٍ أو جوعٍ.

• الشَّجاعُ، كسحابٍ وكِتابٍ وغُرابٍ وأميرٍ وكَتِفٍ وعِنَبَةٍ وأحمدَ: الشديدُ القَلْبِ عندَ البأسِ، ج: شَجْعَةٌ، مثلثةً، وشَجَعَةٌ، محركةً، وشِجاعٌ، كرِجالٍ، وشُجْعانٌ، بالضم والكسر، وشُجَعاءُ، وهي شُجاعةٌ، مثلثةً، وشَجِعَةٌ، كفرحةٍ وشَريفةٍ، وشَجْعاءُ، ج: شَجائِعُ وشِجاعٌ وشُجُعٌ، بضمتين، أو خاصٌّ بالرِّجال. وقد شَجُعَ، ككَرُمَ. وكغُرابٍ وكتابٍ: الحَيَّةُ، أو الذَّكَرُ منها، أو ضَربٌ منها صَغيرٌ، ج: شِجعانٌ، بالكسر والضم، والصَّفَرُ الذي يكونُ في البَطْنِ. وشُجاعُ بنُ وهْبٍ: صحابِيٌّ.
وبنُو شُجاعةَ، بالضم: بَطْنٌ.
وبنُو شَجْعٍ: بَطْنٌ من كلْبٍ، وبالكسر: بَطْنٌ من كنانَةَ، وهو جَدٌّ للحارِثِ بنِ عَوْفٍ الصحابيِّ.
والشَّجَعُ، محركةً، في الإِبِلِ: سُرْعةُ نَقْلِ القوَائِمِ، جَمَلٌ شَجِعُ القَوائِمِ، ككتفٍ، وناقةٌ شَجْعاءُ وشَجِعَةٌ، كفرِحَةٍ.
والأشْجَعُ: من فيه خِفَّةٌ كالهَوَجِ، والأسَدُ، والدَّهْرُ، والطويلُ، والبَيِّنُ الشَّجَعِ، أي: الطولِ.
والأشاجِعُ: أصولُ الأصابِعِ التي تَتَّصِلُ بعَصَبِ ظاهِرِ الكَفِّ، الواحِدُ كأحمدَ وإصْبَعٍ. وأشْجَعُ بنُ رَيْثِ بنِ غَطَفانَ: أبو قبيلَةٍ.
وشَجَعَه، كمنَعَه: غَلَبَه بالشَّجاعَة، فهو مَشْجوعٌ.
والشُّجْعَةُ، بالضم ويفتحُ: العاجِزُ الضاوي لا فُؤادَ له، وبالفتح: الفَصيلُ تَضَعُهُ أُمُّه كالمُخَبَّلِ.
والشُجُعُ، بضمتين: عُروقُ الشجرِ، ولُجُمٌ كانت في الجاهِلِيَّةِ تُتَّخَذُ من الخَشَبِ. وككتِفٍ: المجْنونُ من الجِمالِ، (وبهاءٍ: المرأة الجَريئَةُ الجسورَةُ في كلامِها،
كالشَّجيعَةِ.
وبنو شِجْعٍ: بالكسر قَبيلَةٌ).
ـ ومَشْجَعَةُ: اسمٌ.
والمُشْجَعُ، كمُجْمَلٍ: المُنْتَهِي جُنوناً.
وشَجَّعَه تَشْجيعاً: قَوَّى قَلْبَه، أُو قال: إنكَ شُجاعٌ.
وتَشَجَّعَ: تَكَلَّفَ الشَّجاعةَ.

• الشَّرْجَعُ، كجعفرٍ: الطويلُ، والنَّعْشُ أو الجَنازَةُ، والسَّريرُ، والناقةُ الطويلَةُ، وخَشَبَةٌ طَويلَةٌ مُرَبَّعَةٌ.
والْمُشَرْجَعُ، بالفتح: المُطَوَّلُ،
وـ من مَطارِقِ الحدّادينَ: ما لا حُروفَ لنواحيهِ، وكذلك من الخَشَبَةِ إذا كانَتْ مُرَبَّعَةً، فأمَرْتَهُ بِنَحْتِ حُروفِها قُلْتَ:
شَرْجِعها.

• الشَّريعَةُ: ما شَرَعَ اللهُ تعالى لعبادِهِ، والظاهرُ المُسْتَقيمُ من المَذاهِبِ،
كالشِّرْعَةِ، بالكسر فيهما، والعَتَبَةُ، ومَوْرِدُ الشارِبَةِ،
كالمَشْرَعَةِ، (وتُضَمُّ راؤُها).
والشِّرْعُ، بالكسر: ع، وشِراكُ النَّعْلِ، وأوتارُ البَرْبَطِ، وبهاءٍ: حِبالَةٌ للقَطا، والوَتَرُ، ويُفْتَحُ، ومِثْلُ الشيءِ،
كالشِّرْعِ، ج: شِرْعٌ أيضاً، ويُفْتَحُ، وشِرَعٌ، كعِنَبٍ،
جج: شِراعٌ. وككِتابٍ: الوَتَرُ ما دامَ مَشْدوداً على القَوْسِ،
وـ من البَعيرِ: عُنُقُهُ، وكالمُلاءَة الواسِعَةِ فَوْقَ خَشَبَةٍ، تُصَفِّقُهُ الرِيحُ فَيَمْضي بالسَّفينَةِ، ج: أشْرِعَةٌ وشُرُعٌ، بضمتين. وكغُرابٍ: رجُلٌ كان يَعْمَلُ الأسِنَّةَ والرِّماحَ،
وـ من النَّبْتِ: المعْتَمُّ.
والشُّراعِيَّةُ، بالضم ويُكسرُ: الناقةُ الطَّويلَةُ العُنُقِ.
وشَرَعَ لهم، كمنَعَ: سَنَّ،
وـ المنْزِلُ: صارَ على طَريقٍ نافِذٍ، وهي دارٌ شارِعَةٌ، ومَنْزِلٌ شارِعٌ،
وـ الدَّوابُّ في الماءِ شَرْعاً وشُروعاً: دَخَلَتْ، وهي إِبلٌ شُروعٌ، بالضم، وشُرَّعٌ، كركَّعٍ،
وـ في الأَمْرِ: خاضَ،
وـ الْحَبْلَ: أنْشَطَه وأدخَلَ قُطْرَيْهِ في العُرْوَةِ،
وـ الإِهابَ: سَلَخَهُ،
وـ الشيءَ: رَفَعه جدّاً،
وـ الرِّماحُ: تَسَدّدَتْ، فهي شارِعَةٌ وشَوارِعُ، وشَرَعْناها وأشْرعْناها فهي مَشْروعَةٌ ومُشْرَعَةٌ.
و"شَرْعُكَ ما بَلَّغَكَ المَحَلَّ"، أي: حَسْبُكَ من الزادِ ما بَلَّغَكَ مَقْصِدَكَ؛ يُضْرَبُ في التَّبَلُّغ باليَسيرِ.
ومَرَرْتُ بِرَجُلٍ شَرْعُكَ من رَجُلٍ، أي: حَسْبكَ، يَسْتَوِي فيه

الجزء: 1 - الصفحة: 732

الواحِدُ والجَميعُ.
والناسُ شَرْعٌ واحِدٌ، ويُحَرَّكُ، أي: باجٌ واحدٌ.
والناسُ في هذا شَرْعٌ، ويُحَرَّكُ، أي: سواءٌ.
وحِيتانٌ شُرَّعٌ، كرُكَّعٍ: رافِعَةٌ رُؤوُسَها.
والشارِعُ: العالِمُ الرَّبَّانِيُّ العامِلُ المُعَلِّمُ، وكلُّ قَريبٍ.
وشارِعٌ: جَبَلٌ بالدَّهْناءِ،
وة.
وشارِعُ الأنْبارِ والْمَيْدانِ: مَحلَّتانِ ببغْدَادَ.
والشَّوارِعُ من النُّجومِ: الدانِيَةُ من المغيبِ. وكأَميرٍ: الشُّجاعُ بَيِّنُ الشَّراعَةٍ، كسحابةٍ، والكَتَّانُ الجَيِّدُ، وكشَدّادٍ: بائِعهُ.
والأشْرَعُ: الأنْفُ الذي امْتَدّتْ أرْنَبَتهُ.
وشُراعةُ، كثُمامةٍ: د لهُذَيْلٍ، ورجلٌ.
والشَّرَعةُ، محرَّكةً: السَّقيفَةُ، ج: أشْراعٌ.
وأشْرَعَ باباً إلى الطريقِ: فَتَحَه،
وـ الطريقَ: بَيَّنه،
كشَرَّعهُ تَشْريعاً.
والتَّشْريعُ: إيرادُ الإِبِلِ شَريعَةً لا يُحْتاجُ مَعَها إلى نَزْعٍ بالعَلَقِ، ولا سَقْيٍ في الحَوْضِ، وفي حَديثِ عَلِيٍّ رضي الله تعالى عنه: أنَّ رَجُلاً سافَرَ في صَحْبٍ له، فَلَمْ يَرْجِعْ بِرُجوعِهِم، فاتُّهِمَ أصْحابُهُ، فَرُفِعُوا إلى شُرَيْحٍ، فَسَألَ أولياءَ المَقْتولِ البَيِّنَةَ، فَلَمَّا عَجَزُوا، ألْزَمَ القَوْمَ الأَيْمانَ، فأَخْبَروا عَلِيّاً بِحُكْم شُرَيْحٍ، فقال:
أوْرَدَها سَعْدٌ وسَعْدٌ مُشْتَمِلْ ... ياسَعْدُ لا تَرْوَى بهذاكَ الإِبِل
ويُرْوَى: ما هكذا تورَدُ يا سَعْدُ الإِبِلُ، ثُمَّ قال: إنَّ أهْوَنَ السَّقْيِ التَّشْريعُ، ثُم فَرَّقَ عَلِيٌّ بَيْنَهُمْ وسأَلَهُمْ، فأَقَرّوا فَقَتَلَهُم، أي: ما فَعَلَهُ شُرَيْحٌ كان هَيِّناً، وكان نَوْلُهُ أنْ يَحْتاطَ ويَسْتَبْرِئَ الحالَ بأَيْسرِ ما يُحْتاطُ بِمثْلِهِ في الدِّماءِ.

• الشِّسْعُ، بالكسر: قبالُ النَّعْلِ،
كالشِّسعَنِّ والشِّسِعِ، بكسرتين، وطَرَفُ المكانِ، وما ضاقَ من الأرضِ، والبَقِيَّةُ من المالِ، وجُلُّهُ، وقَليلُه، ضِدٌّ، وماءَةٌ لبني شَمْخٍ.
وله شِسْعُ مالٍ، أي: قليلٌ منه، أو قِطْعَةٌ من الإِبِلِ والغَنَمِ قليلةٌ.
ورجلٌ شِسْعُ مالٍ: حَسَنُ القيامِ عليه.
وشَسَعَ المَنْزِلُ، كمنَع، شَسْعاً وشُسوعاً: بَعُدَ، فهو شاسِعٌ وشَسوعٌ، ج: شُسْعٌ، بالضم،
وـ النَّعْلَ شَسعاً: جَعَلَ لها شِسْعاً،
كأَشْسَعَها وشَسَّعَها.
وشَسِعَ الفرسُ، كفرحَ: صارَ بين ثَنِيَّتِه ورَباعِيَتِه انْفِراجٌ،
وـ النَّعْلُ: انْقَطَعَ شِسْعُه.
والشاسِعُ: الرجلُ المُنْقَطِعُ الشِّسْعِ.

• شَطِعَ، كفرحَ: جَزِعَ من مَرَضٍ ونحوِه.

• الشَّعْشَعُ، والشَّعْشاعُ، والشَّعْشَعانُ والشَّعْشَعانيُّ: الطويلُ.
والشَّعْشاعُ: الخفيفُ، والحَسَنُ، والمُتَفَرِّقُ، والظِّلُّ غيرُ الكثيفِ.
والشَّعاعُ، كسحابٍ: التَّفْريقُ، وتَفَرُّقُ الدَّمِ وغيرِه، والرأيُ المُتَفَرِّقُ،
وـ من السُّنْبُلِ: سَفاهُ، ويُثَلَّثُ،
وـ من اللَّبَنِ: الضَّياحُ قد أُكْثِر مَاؤُه،
وـ من النُّفوسِ: التي تَفَرَّقَتْ هُمومُها.
وذهَبوا شَعاعاً: مُتَفَرِّقينَ.
وطارَ فُؤادهُ شَعاعاً: تَفَرَّقَتْ هُمومُه.
وشُعاعُ الشمسِ،
وشُعُّها، بضمهما، الذي تَراهُ كأَنه الحِبالُ مُقْبِلَةً عليكَ إذا نَظَرْتَ إليها، أو الذي يَنْتَشِرُ من ضَوئِها، أو الذي تَراهُ مُمتَدّاً كالرِّماحِ بُعَيْدَ الطُّلوعِ وما أشْبَهَهُ، الواحدةُ: بهاءٍ، ج: أشِعَّةٌ وشُعُعٌ، بضمتين، وشعاعٌ بالكسر.
وشَعَّ البعيرُ بَوْلَهُ: فَرَّقَهُ،
كأَشَعَّه،
وـ البَولُ،
أو القومُ يَشِعُّ: تَفَرَّقَ وانْتَشَرَ،
وـ الغارةَ عليهم: صَبَّها.
والشَّعُّ: المتَفَرِّقُ من كلِّ شيءٍ، والعَجَلَةُ،
كالشَّعيعِ، وبالضم، بيتُ العنكبوت.
والشُّعْشُعُ، كهُدْهُدٍ: رجلٌ من عَبْسٍ.
وأشَعَّ الزرعُ: أخرجَ شَعَاعَهُ،
وـ السُّنْبُلُ: اكْتَنَزَ حَبُّهُ،
وـ الشمسُ: نَشَرَتْ شُعاعَها.
وانْشَعَّ الذئبُ في الغَنَمِ: أغارَ.
وشَعْشَعَ الشَّرابَ: مَزَجَهُ،
وـ الثَّريدَةَ: رَفَعَ رأسَها وطَوَّلَهُ، أو أكثَرَ ودَكَها وسَمْنَها،
وـ الشيءَ: خَلَطَ بعضَه ببعضٍ.
وتَشَعْشَعَ الشَّهْرُ: بَقِيَ منه قَليلٌ.

• الشَّعَلَّعُ، كهَمَلَّعٍ،
والشَّعَنْلَعُ، بزيادةِ النونِ: الطويلُ مِنَّا ومن غيرِنا.
وشجرةٌ شَعَلَّعَةٌ، أيضاً: مُتَفَرِّقَةُ الأغصانِ، غيرُ مُلْتَفَّةٍ.

• الشَّفْعُ: خِلافُ الوَتْرِ، وهو الزَّوْجُ، وقد شَفَعَه، كمَنَعَه، ويومُ الأَضْحَى، وقيلَ في قوله تعالى: {والشَّفْعِ والوَتْرِ}: هو الخَلْقُ؛ لقوله تعالى: {ومن كلِّ شَيءٍ

الجزء: 1 - الصفحة: 733

خَلَقْنا زَوْجَيْنِ}، أو هو اللهُ عز وجل لقوله تعالى: {ما يكونُ من نَجْوى ثلاثةٍ إلاَّ هو رابِعُهُم}.
وعَيْنٌ شافِعَةٌ: تَنْظُرُ نَظَرَيْنِ.
وشُفِعَتْ لي الأشْباحُ، بالضم، أي: أرَى الشَّخْصَ شَخْصَيْنِ لِضَعْفِ بَصَرِي وانْتِشارِهِ.
وبنو شافعٍ: من بني المطَّلِبِ بنِ عبدِ مَنافٍ، منهم: الإِمامُ الشافِعِيُّ (رحمه الله تعالى)، ونَظَمَ نَسَبَهُ الرافِعِيُّ فقال:
محمدٌ إِدْريسُ عباسٌ ومِن ... بَعْدِهِمُ عُثْمانُ إِبنُ شافِعْ
وسائِبٌ إِبنُ عُبَيْدٍ سابِعٌ ... عبدُ يَزيدَ ثامِنٌ والتاسِعْ
هاشِمٌ الموْلودُ إِبنُ المُطَّلِبْ ... عبدُ مَنافٍ للجميعِ تابِعْ
وإنه لَيَشْفَعُ عَلَيَّ بالعَداوَة: أي يُعينُ عَلَيَّ، ويُضارُّنِي،
وقوله تعالى: {من يَشْفَعْ شَفاعَةً حَسَنَةً}، أي من يَزِدْ عَمَلاً إلى عَمَلٍ،
و{لا تَنْفَعُها شَفاعَةٌ}: نَفْيٌ للشافِعِ، أي: مالَها شافِعٌ فَتَنْفَعَها شَفاعَتهُ، وكأميرٍ: صاحِبُ الشَّفاعَةِ، وصاحِبُ الشَّفْعَةِ، بالضم، وهي أن تَشْفَعَ فيما تَطْلُبُ،
فَتضُمَّهُ إلى ما عندَكَ فَتَشْفَعَهُ، أي: تزيدَهُ، وعندَ الفقهاءِ: حَقُّ تَمَلُّكِ الشِّقْصِ على شَريكهِ المُتَجَدِّدِ مِلْكُهُ قَهْرَاً بِعِوَضٍ.
وقولُ الشَّعْبِيِّ: الشُّفْعَةُ على رُؤوُسِ الرِّجالِ، أي إذا كانت الدارُ بين جَماعَةٍ مُخْتَلِفِي السِّهامِ، فَباعَ واحدٌ نَصيبَهُ، فيكون ما باعَ لشُرَكائِهِ بينهم سواءً على رُؤوُسِهِم لا على سِهامِهِم.
والشُّفْعَةُ أيضاً: الجُنونُ،
وـ من الضُّحَى: ركْعَتاهُ، ويفتحُ.
والمَشْفوعُ: المَجْنونُ.
وناقةٌ أو شاةٌ شافِعٌ: في بَطْنِها ولَدٌ يَتْبَعُها آخَرُ، سُمِّيَتْ شافِعاً، لأنَّ ولَدَها شَفَعَها أو شَفَعَتْه، (كمنَعَ)، شَفْعاً، أو المَصْدَرُ من ذلك، بالكسر، كالضِّرِّ من الضَّرَّةِ.
والشافِعُ: التَّيْسُ، أو هو من الضَّأنِ، كالتَّيْسِ من المِعْزَى، أو الذي إذا ألْقَحَ ألْقَحَ شَفْعاً لا وِتراً.
وناقةٌ شَفوعٌ، كصَبورٍ: تَجْمَعُ بينِ مِحلَبَيْنِ في حَلْبَةٍ واحدةٍ. وكأميرٍ: جَدُّ عبدِ العزيزِ بنِ عبدِ الملِكِ المُقْرِئ. وكزبيرٍ: أبو صالِحِ بنُ إسحاقَ المُحْتَسِبُ المحدّثُ.
والشَّفائِعُ: ألوانُ الرِّعْيِ يَنْبُتُ اثْنَيْنِ اثْنَيْنِ.
وشَفَّعْتُه فيه تَشْفيعاً حين شَفَعَ، كمنَعَ،
شَفاعَةً: قَبِلْتُ شَفاعَتَهُ.
واسْتَشْفَعَه إلينا: سأله أن يَشْفَعَ.

• الشَّفَلَّعُ: كالشَّعَلَّعِ زِنَةً ومعنىً، أو هذه تَصْحيفٌ، والصوابُ: الشَّعَلَّعُ.

• شَقَعَ في الإِناءِ، كمَنَع: كَرعَ،
وـ فلاناً بعَيْنِه: عانَهُ.

• شَكِعَ، كفرحَ: كثُرَ أنِينُه،
وـ الزَّرْعُ: كثُرَ حَبُّه، وغضِب، وتَوَجَّعَ. وككتِفٍ: البَخيلُ اللَّئيمُ، والوَجِعُ.
وشَكَعَ بَعيرَهُ بِزِمامِهِ، كمنعَ: رَفَعَه.
وأشْكَعَه: أغْضَبَه، أو أمَلَّهُ وأضْجَرَه.
والشُّكاعَةُ، كثُمامَةٍ: شَوْكةٌ تَمْلأُ فَمَ البعيرِ.
والشُّكاعى، كحُبارَى، وقد تفتحُ: من دِقِّ النَّباتِ، ولدِقَّتِهِ يقالُ للمَهْزولِ: كأنه عودُ الشُّكاعَى، الواحدةُ: شُكاعاةٌ، أو لا واحِدَةَ لهِا، وإنما يقالُ: شُكاعَى واحِدَةٌ، وشُكاعَى كثيرَةٌ. وهُما شُكاعَيانِ، وهُنَّ شُكاعَياتٌ، يُشْبِهُ الباذاوَرْدَ وليس به، نافِعٌ من الحُمَّياتِ العَتيقَةِ واللهاةِ الوارِمَةِ، ووَجَعِ الأسنانِ.

• الشَّمَعُ، محركةً وتَسْكينُ الميمِ مُوَلَّدٌ: هذا الذي يُسْتَصْبَحُ به، أو مومُ العَسَلِ، القِطْعَةُ: بهاءٍ، وعبدُ اللهِ ابنُ العَباسِ بنِ جبريلَ، وعثمانُ بنُ محمد (بنِ جبريلَ)، ومحمدُ بنُ بَرَكَةَ، وأحمدُ بنُ محمودٍ البَغْدادِيُّ الشَّمْعِيُّونَ: محدّثونَ، هكذا يَنْطِقونَ به ساكِنَةً، والصوابُ تحريكُه.
وشَمَع، كمنَعَ، شَمْعاً وشُموعاً ومَشْمَعَةً: لَعِبَ ومَزَحَ،
وـ الشيءُ شُموعاً: تَفَرَّقَ. وكصَبورٍ: المَزَّاحَةُ اللَّعوبُ.
ومِسْكٌ مَشْموعٌ: مَخْلوطٌ بالعَنْبَرِ.
وشَمْعونُ الصَّفا: أخُو يوسُفَ، صلوات الله عليهما، ووَالِدُ مارِيَةَ القِبْطِيَّةِ أمِّ إبراهيمَ، وإسحاقُ بنُ إبراهيمَ بنِ عَبَّادِ بنِ شَمْعونَ الدَّيْرِيُّ، وبَكْرانُ بنُ الطَّيِّبِ ابنِ شَمْعونَ: مُحَدِّثانِ، واخْتُلِفَ في شَمْعونَ الصَّحابِيِّ، وبالإِعْجامِ أصَحُّ.
وشَمْعانُ: مُؤْمِنُ آلِ فِرْعَوْنَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 734

وأشْمَعَ السِّراجُ: سَطَعَ نُورُهُ.
وشَمَّعَهُ تَشْميعاً: أَلْعَبَهُ،
وـ الثَّوْبَ: غَمَسَهُ في الشَّمَعِ المُذابِ.

• الشَّناعَةُ: الفَظاعَةُ، شَنُعَ، ككَرُمَ، فهو شَنيعٌ وشَنِعٌ وأشْنَعُ.
ويَوْمٌ أشْنَعُ: كَرِيهٌ، والاسمُ: الشُّنْعَةُ، بالضمِّ. وأشْنَعُ بنُ عَمْرِو بنِ طَريفٍ: أبو حَيٍّ.
وغَيْرَةٌ شَنْعاءُ: قَبيحَةٌ مُفْرِطَةٌ.
وشَنَعَ الخِرْقَةَ، كمَنَعَ: شَعَّثَها حتى تُنْفَشَ،
وـ فُلاناً: اسْتَقْبَحَهُ، وشَتَمَهُ، وفَضَحَهُ.
والشُّنوعُ، بالضمِّ: القُبْحُ.
ورَأَى أمْراً شَنِعَ به، كعَلِمَ، شُنْعاً بالضمِّ، أي: اسْتَشْنَعَهُ.
والمَشْنوعُ: المَشْهورُ.
والشَّنَعْنَعُ، كسَفَرْجَلٍ: المُضْطَرِبُ الخَلْقِ.
وأشْنَعَتِ الناقَةُ: أَسْرَعَتْ.
والتَّشْنيعُ: تَكثيرُ الشَّناعَةِ، والتَّشْميرُ، والانْكِماشُ، والجِدُّ في السَّيْرِ،
كالتَّشَنُّعِ.
وتَشَنَّعَ: تَهَيَّأ للقتالِ،
وـ الفَرَسَ: رَكِبَهُ وعَلاهُ،
وـ السلاحِ: لَبِسَه،
وـ الغارَةَ: بَثَّها،
وـ الثوبُ: تَقَزَّرَ.

• الشُّوعُ، بالضم: شَجَرُ البانِ، أو ثَمَرُهُ، أو يَنْبُتُ في السَّهْلِ والجَبَلِ.
وشَوُعَ رأسُه، ككَرُمَ،
شَوْعاً: اشْعانَّ، قاله أبو عَمْرٍو، والقِياسُ:
شَوِعَ، كفَرِحَ.
والشَّوَعُ، محرَّكةً: انْتشارُ شَعَرِ الرأسِ، وتَفَرُّقُه، وصَلابَتُه حتى كأَنَّهُ شَوْكٌ، وهو أشْوَعُ، وهي شَوْعاءُ، ج: شُوعٌ،
وـ: بَياضُ أحَدِ خَدَّيِ الفَرَسِ، وقاضِي الكوفَةِ سَعيدُ ابنُ عَمْرِو بنِ أشْوَعَ، كأحْمدَ، من الثِقاتِ.
والمِشْواعُ: مِحْراثُ التَّنُّورِ، كَأَنَّه مِنْ: شَيَّعَ النارَ، وأصْلُهُ مشْياعٌ، ولكِنَّهُ كَصِبْيانٍ وصِبْوانٍ.
وشُعْ شُعْ: أمْرٌ بالتَّقَشُّفِ، وتَطْويلِ الشَّعَرِ.
وهذا شَوْعُ هذا،
وشَيْعُ هذا: وُلِدَ بَعْدَهُ، ولم يولَدْ بَيْنَهُما شيءٌ.

• شاعَ يَشيعُ، شَيْعاً وشُيوعاً ومَشاعاً وشَيْعوعَةً، كدَيْمومَةٍ، وشَيَعاناً، محرَّكةً: ذاعَ وفَشا.
وسَهْمٌ شائِعٌ وشاعٌ ومُشاعٌ: غيرُ مَقْسومٍ.
وهذا شَيْعُ هذا: شَوْعُهُ، أو مثْلُهُ.
والشَّيْعُ: المِقْدارُ، ووَلَدُ الأسَدِ.
وآتِيكَ غَداً أو شَيْعَهُ، أي: بَعْدَهُ.
وشَيْعُ الله: اسمٌ، كتَيْمِ اللهِ.
وشَيْعانُ: ع باليَمَنِ.
وشِيْعَةُ الرَّجُلِ، بالكسرِ: أتْباعُهُ وأنْصارُهُ، والفِرْقَةُ على حِدَةٍ، ويَقَعُ على الواحِدِ والاثْنَيْنِ والجَمْعِ، والمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، وقد غَلَبَ هذا الاسمُ على كُلِّ من يَتَوَلَّى عَلِيّاً وأَهْلَ بَيْتِهِ، حتى صارَ اسْماً لَهُم خاصّاً، ج: أشْياعٌ وشِيَعٌ، كعِنَبٍ.
وشِعْتُ بالشيءِ، كبِعْتُ: أذَعْتُهُ وأظْهَرْتُهُ،
كأَشَعْتُهُ،
وـ به،
وـ الإِناءَ: مَلأَتُهُ، فهو مَشِيعٌ.
وشاعَكُمُ السَّلامُ، كمالَ: عَلَيْكُم السَّلامُ، أو تَبِعَكُم، أو لا فَارَقَكُم، أو مَلأَكُم السَّلامُ.
وشاعَكُم اللُّه بالسَّلامِ،
وأشاعَكُم به: أتْبَعَكُم، أي: جَعَلَه صاحِباً لكم وتابِعاً.
والشاعُ: بَوْلُ الجَملِ الهائِجِ، أو المُنْتَشِرُ من بَوْلِ الناقةِ إذا ضَرَبَها الفَحْلُ.
وأشاعَتْ به: رَمَتْهُ مُتَفَرِّقاً.
والشاعَةُ: الزَّوْجَةُ لمُشايَعَتِها الزَّوْجَ، والأَخْبارُ المُنْتَشِرَةُ.
والشِّياعُ، ككِتابٍ: دِقُّ الحَطَبِ تُشَيَّعُ به النارُ، وقد يُفْتَحُ، ومِزْمارُ الراعِي، أو صَوْتُه، والدُّعاةُ، جمعُ داعٍ.
وهُم شُيَعاءُ فيها، كفُقَهاءَ، أي: كلُّ واحِدٍ منهم شَيِّعٌ لِصاحِبِه، ككَيِّسٍ،
وكذا الدارُ شَيِّعَةٌ بينهم، أي: مُشَاعةٌ.
والمَشِيعُ، كمَكيلٍ: الحَقودُ المَمْلوءُ لُؤْماً. وكمكْنَسَةٍ: قُفَّةٌ للمرأةِ لِقُطْنِها ونحوهِ. وكصَبورٍ: الوَقودُ، والضِّرامُ من الحَطَب.
والشَّيْعَةُ، بالفتح: شَجَرَةٌ تَجْرُسُها النَّحْلُ، وعَسَلُها طَيِّبٌ صافٍ، وتُعَبَّقُ بها الثِّيابُ. وأشاعَ بالإِبِلِ: أهابَ بهَا،
وـ الناقةُ ببَوْلِها: رَمَتْ به وقَطَّعَتْهُ.
ورجلٌ مِشْيَاعٌ: كمِذْياعٍ زِنَةً ومعنًى.
وشَيَّعَ بالإِبِلِ: أشاعَ بهَا،
وـ فلاناً: خَرَجَ معه ليُوَدِّعَهُ ويُبَلِّغَهُ مَنْزِلَهُ،
وـ رمضانَ: صامَ بعده سِتَّةَ أيّامٍ،
وـ بالنارِ: أحْرَقَه،
وـ فلاناً: شَجَّعَه وجَرَّأهُ،
وـ الراعِي: نَفَخَ في اليراعِ،
وـ النارَ: ألقَى عليها حَطَباً يُذْكيها به. وكمُعَظَّمٍ: الشُّجاعُ، كأنه شُيِّعَ بغيرِهِ أو بِقُوَّةِ قَلْبِه، والعَجُولُ، و"نَهَى صلى الله عليه وسلم عن المُشَيَّعَةِ في الأضاحِي"، بالفتح، أي: التي تَحْتَاجُ إلى مَنْ يُشَيِّعُها، أي يُتْبِعُها الغَنَمَ لضَعْفها، وبالكسرِ: وهي التي تُشَيِّعُ الغَنَمَ، أي: تَتْبَعُها لعَجَفِها.
وشايَعَه: والاهُ،
وـ بإِبِلِهِ: صاح ودَعاها،
وـ فلاناً: تابَعَه على أمْرٍ.
والمُشايِعُ: اللاحِقُ.
وتَشَيَّعَ: ادَّعى دَعْوَى الشِّيعةِ.
وهما مُتَشايِعانِ في دَارٍ،
ومُتَشاعانِ: شريكانِ. ومحمدُ بنُ مَنْصُورٍ الشِّيعِيُّ، بالكسر: من شِيعةِ المَنْصورِ؛ محدّثٌ.
وهو شِيعُ نِساءٍ، بالكسر، أي: يُشَيِّعُهُنَّ ويُخالِطُهُنّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 735

فَصْلُ الصَّاد
• الإِصْبَعُ، مُثَلَّثَةَ الهَمْزَةِ، ومع كلِّ حركةٍ تُثَلَّثُ الباءُ: تِسْعُ لُغاتٍ، والعاشر أُصْبوعٌ، بالضم: كلُّ ذلك عن كُراعٍ، وقد تُذَكَّرُ، ج: أَصابِعُ وأَصابيعُ.
والإِصْبَعُ، كدِرْهَمٍ: جبلٌ بنَجْدٍ.
وذو الإِصْبَعِ: حُرْثانُ بنُ مُحَرِّثٍ العَدْوانيُّ الحكيمُ الشاعرُ الخطيبُ المُعَمَّرُ، نَهَشَتْ أفْعَى إبهامَ رِجْلِه، فَقَطَعَها، فَلُقِّبَ به، وحِبَّانُ بنُ عبدِ اللهِ التَّغْلَبِيُّ الشاعرُ، وشاعرٌ آخَرُ مُتَأخِّرٌ من مُدَّاحِ الوليد بنِ يزيدَ، وابنُ أَبي الإِصْبَعِ: مُتَأخِّرٌ كتَبَ عنه الحافظُ الدِّمْيَاطِيُّ.
وذو الأصابعِ التَّميمِيُّ، أو الخُزَاعِيُّ، أَو الجُهَنِيُّ: صحابيٌّ.
وعلى ماشِيَتِه إصْبَعٌ، أي: أَثَرٌ حَسَنٌ.
وإِصْبَعُ خَفَّانَ: بناءٌ عظيمٌ قُرْبَ الكُوفة. وذاتُ الإِصْبَعِ: رُضَيْمَةٌ.
وهو مُغِلُّ الإِصْبَعِ: خائِنٌ.
وأَصابعُ الفَتَياتِ: رَيْحانةٌ تُعْرَفُ بالفَرَنْجَمُشْكِ.
وأصابعُ هُرْمُسَ: فُقَّاحُ السُّورِنْجَانِ.
وأصابعُ العَذَارى: صِنْفٌ من العِنَبِ طِوالٌ كالبَلُّوطِ، شُبِّهَ بِبنانِهِنّ.
وأصابعُ صُفْرٌ: أصْلُ نَباتٍ شَكْلُه كالكَفِّ نافِعٌ من الجُنونِ والسُّمومِ.
وأصابعُ فِرْعَوْنَ: شِبْهُ المَراويد في طُول الإِصْبَعِ، يُجْلَبُ من بَحْرِ الحجازِ، مُجَرَّبٌ لإِلْحامِ الجِراحاتِ سَريعاً.
وذاتُ الأصابعِ: ع.
وصَبَعَ به،
وـ عليه، كمنَع: أشارَ نحوَهُ بإصْبَعِهِ مُغْتاباً،
وـ فلاناً على فلانٍ: دَلَّهُ عليه بالإِشارةِ،
وـ الإِناءَ: وَضَعَ عليه إصْبَعَه حتى سالَ عليه ما في إناءٍ آخَرَ،
وـ الدَّجاجةَ: أدْخَلَ فيها إصْبَعَه ليَعْلَمَ أنها تَبيضُ أَمْ لا.
والصَّبْعُ والمَصْبَعَةُ: الكِبْرُ.
والمَصْبوعُ: المُتَكَبِّرُ.

• الصَّتَعُ، محرَّكةً: الْتِواءٌ في رأسِ الظَّلِيم، وصَلابَةٌ، أَو لَطافةٌ في رأسِه، والشابُّ القويُّ، وحِمارُ الوَحْشِ.
وصتَعَهُ، كمنَعه: صَرَعَهُ.
والتَّصَتُّعُ: التَّرَدُّدُ في الأمرِ مَجيئاً وذَهاباً، أَو أَن يجيءَ وحْدَه لا شيءَ مَعَهُ، أو أن يَجِيءَ عُرْياناً، أو أن يَذْهَبَ مَرَّةً ويَعودَ أُخْرَى.
والصُّنْتُعُ، كقُنْفُذٍ: الحِمارُ الصغيرُ الرأسِ، وسيُعَادُ إن شاء الله تعالى.

• الصَّدْعُ: الشَّقُّ في شيءٍ صُلْبٍ، والفِرْقَةُ من الشيء، سُمِّيَتْ بالمَصْدَرِ، والرجلُ الخفيفُ اللحمِ، ويُحَرَّكُ، ونباتُ الأرضِ.
والناسُ عليهم صَدْعٌ واحدٌ، أي: مُجْتَمِعونَ بالعَداوة، وبالكسر: الجَماعةُ من الناسِ، والشُّقَّةُ من الشيء، وبهاءٍ: الصِّرْمَةُ من الإِبِلِ، والفِرْقَةُ من الغَنَمِ، والنِّصْفُ من الشيء المَشْقوقِ نِصْفَينِ، كالصَّديعِ، فيهما،
وقوله تعالى: {فاصْدَعْ بما تُؤْمَرُ}، أي شُقَّ جماعاتِهِم بالتَّوْحيد، أو اجْهَرْ بالقُرْآن، أو أظهِرْ، أو احْكُمْ بالحَقِّ وافْصِلْ بالأمْرِ، أو اقْصِدْ بما تُؤْمَرُ، أو افْرُقْ به بين الحقِّ والباطِلِ.
وصَدَعَهُ، كمنَعَهُ: شقَّهُ، أو شَقَّهُ نِصْفَيْن، أو شَقَّهُ ولم يَفْتَرِقْ.
وـ فلاناً: قَصَدَهُ لِكَرَمِهِ،
وـ بالحق: تَكَلَّمَ به جِهَاراً،
وـ بالأمر: أصابَ به موضِعَهُ، وجاهَرَ به،
وـ إليه صُدُوعاً: مال،
وـ عنه: صَرَفَهُ،
وـ الفَلاةَ: قَطَعَها.
وبينهم صَدَعاتٌ في الرأيِ والهَوَى، محركةً، أي: تَفَرُّقٌ.
وجبلٌ صادِعٌ: ذاهِبٌ في الأرضِ طُولاً، وكذلك سَيْلٌ، ووادٍ.
والصُّبْحُ الصادِعُ: المُشْرِقُ.
والمَصادِعُ: طُرُقٌ سَهْلَةٌ في غِلَظٍ من الأرضِ، الواحِدُ: كمَقْعَدٍ، والمشَاقِصُ، الواحِدُ: كمِنْبَرٍ.
وخَطيبٌ مِصْدَعٌ، كمِنْبَرٍ: بَليغٌ.
والصَّدَعُ، محركةً، من الأَوْعالِ والظِّباءِ والحُمُرِ والإِبِلِ: الفَتِيُّ الشابُّ القويُّ، وتُسَكَّنُ الدالُ، أو الشيءُ بين الشَّيْئَيْنِ من أيِّ نَوْعٍ كان، بين الطَّويلِ والقصيرِ، والفتيِّ والمُسِنِّ، والسَّمينِ والمَهْزولِ، والعظيمِ والصَّغيرِ،
وـ من الحديدِ: صَدَأْهُ. وكأَميرٍ: الصُّبْحُ، ورُقْعَةٌ جديدةٌ في ثَوْبٍ خَلَقٍ، وكُلُّ نِصْفٍ من ثَوْبٍ أو شيءٍ يُشَقُّ نِصْفَيْنِ، ج: ككُتُبٍ، واللَّبَنُ الحَليبُ وضَعْتَهُ فَبَرَدَ، فَعَلَتْهُ الدُّوَايَةُ، والفَتِيُّ من الأَوْعالِ، والمَرْبُوعُ الخَلْقِ، وثوبٌ يُلْبَسُ تحتَ الدِّرْعِ. وكغرابٍ: وجَعُ الرَّأسِ، وصُدِّعَ، بالضم، تَصْديعاً، ويَجُوزُ في الشِّعْرِ صُدِعَ، كعُنِيَ، فَهو مَصْدُوعٌ.
والمُصَدِّعُ، كمحدِّثٍ: سيفُ زُهَيْرِ بنِ جَذِيمَةَ،
وع.
وتَصَدَّعَ: تَفَرَّقَ،
كاصَّدَّعَ،
وـ الأرضُ بفُلانٍ: إذا تَغَيَّبَ فيها فارّاً. وانْصَدَعَ: انْشَقَّ،
كَتَصَدَّعَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 736

• الصَّرْعُ، ويكسرُ: الطَّرْحُ على الأرْضِ،
كالمَصْرَعِ، كمَقعدٍ، وهو مَوْضِعهُ أيضاً، وقد صَرَعهُ، كمَنَعه.
والصِّرْعَةُ، بالكسر: للنَّوْعِ، ومنه المَثَلُ: "سُوءُ الاسْتمساكِ خيرٌ من حُسنِ الصِّرْعَةِ"، ويُرْوَى بالفتح بمعنَى المَرَّةِ، وبالضم: من يَصْرَعهُ الناسُ كثيراً. وكهُمَزةٍ: من يَصْرَعُهُم،
كالصِّرِّيع والصُّرَّاعة، كسِكِّينٍ ودُرَّاعَةٍ. وكأميرٍ: المَصْروعُ، ج: صَرْعَى، والقوسُ لم يُنْحَتْ منها شيءٌ، أو التي جَفَّ عُودُها على الشَّجَرِ، وكذلك السوطُ، والقَضيبُ من الشَّجَرِ يَنْهَصِرُ إلى الأرضِ فَيَسْقُطُ عليها، وأصْلُهُ في الشَّجَرَةِ، فَيَبْقَى ساقِطاً في الظِّلِّ لا تُصيبُهُ الشمسُ فيكونُ ألْيَنَ من الفَرْعِ وأطْيَبَ رِيحاً، ويُسْتاكُ به، ج: صُرعٌ.
والصَّرْعُ: عِلَّةٌ تَمْنَعُ الأعضاءَ النَّفيسَةَ من أفعالِها مَنْعاً غيرَ تامٍّ، وسبَبهُ سُدَّةٌ تَعْرِضُ في بعضِ بُطونِ الدِّماغِ، وفي مَجاري الأعْصابِ المحرِّكةِ للأعْضاءِ من خِلْطٍ غَليظٍ أو لَزجٍ كثيرٍ، فَتَمْتَنِعُ الرُّوحُ عن السُّلُوكِ فيها سُلُوكاً طَبِيعِيّاً، فَتَتَشَنَّجُ الأعضاءُ.
والصَّرْعُ: المِثلُ، ويكسرُ، والضَّرْبُ، والفَنُّ من الشيءِ، ج: أصْرُعٌ وصُرُوعٌ. وكصَبورٍ: الكثيرُ الصِّراعِ للناس، ج: ككُتُبٍ.
وهو ذُو صَرْعَيْنِ: ذُو لَوْنَيْنِ.
وتَرَكْتُهُم صَرْعَيْنِ: يَنْتَقِلونَ من حالٍ إلى حالٍ.
والصَّرْعَةُ: الحالَةُ.
وهو صَرْعُ كذا، أي: حِذاءَهُ.
والصَّرْعانِ: إبِلانِ تَرِد إحداهُما حينَ تَصْدُرُ الأخْرَى لكثْرَتِها، والليلُ والنَّهارُ، أو الغَداةُ والعَشِيُّ، من غُدْوَةٍ إلى الزَّوالِ: صَرْعٌ، وإلى الغُروبِ آخَرُ، ويقالُ:
أتَيْتُه صَرْعَيِ النهارِ، أي: غُدْوَةً وعَشِيَّةً. وما أدْرِي هو على أيُّ صِرْعَيْ أمْرِهِ، بالكسر، أي: لم يَتَبَيَّنْ لي أمْرُهُ.
والصِّرْعُ، بالكسر: قُوَّةُ الحَبْلِ، ج: صُروعٌ،
وـ: المُصارِعُ، يقالُ:
هُما صِرْعانِ، أي: مُصْطَرِعانِ. وأبو قَيْسِ بنُ صَرَّاعٍ، كشدادٍ: رجُلٌ من بني عِجْلٍ.
والمِصْراعانِ من الأبوابِ، والشِّعْرِ: ما كانت قافيَتانِ في بيتٍ، وبابانِ مَنْصوبانِ يَنْضَمَّانِ جَميعاً، مَدْخَلُهُما في الوَسَطِ منهما.
وصَرَّعَ الشِّعْرَ، والبابَ: جَعَلَهُ ذا مِصْراعَيْنِ،
كصَرَعه، كمنَعه،
وـ فلاناً: صَرَعهُ شديداً.

• الصَّرْقَعَةُ: الفَرْقَعَةُ.
وصِرْقاعةُ المِقْلاعةِ، بالكسر: طَرَفُها الذي يُصَوِّتُ.

• المِصْطَعُ، كمِنْبرٍ: البَليغُ الفَصيحُ.

• الصَّعْصعُ: المُتفرِّقُ، وطائرٌ أبْرَشُ يأخُذُ الجَنادِبَ، ويُضَمُّ، ج: صَعاصِعُ.
والصَّعْصَعَةُ: التَّفْريقُ، والفَرَقُ، والتحريكُ، وتَرْويَةُ الرأسِ بالدُّهْنِ، ونَبْتٌ يُسْتَمْشَى به.
وصَعْصَعَةُ بنُ مُعاوِيَة: أبو قبيلةٍ من هَوازِنَ،
وعبدُ الرحمنِ ابنُ عبدِ اللهِ بنِ عبدِ الرحمنِ بنِ أبي صَعْصَعَةَ: تابعيٌّ، شيخُ مالِكٍ وابنِ عُيَيْنَةَ، وقَلَبَ اسْمَهُ بعضُهم فقال: عبدُ اللهِ بنُ عبدِ الرحمنِ.
وذَهَبوا صَعاصِعَ: نادَّةً مُتَفَرِّقةً.
وتَصَعْصَعَ: تَحَرَّكَ، وتَفَرَّقَ، وجَبُنَ، وذَلَّ، وخَضَعَ،
وـ صُفُوفُهُم: زالتْ عن مَواقِفِها،
وـ بهم الدَّهْرُ: أبادَهُم وشَتَّتَهُمْ.

• صَفَعَهُ، (كمنَعه): ضرَبَ قَفاهُ بِجُمْعِ كَفِّه لا شَديداً، أو هو أن يَبْسُطَ كَفَّهُ فَيَضْرِبَ، أو الصَّفْعُ مُوَلَّدَةٌ.
ورجلٌ صَفعانُ ومَصْفَعانِيٌّ: يُصْفَعُ.
والصَّوْفَعَةُ: أعْلَى العِمامةِ والكُمَّةِ، ويقالُ: ضَرَبَهُ على صَوْفَعَتِهِ، أو تصحيفٌ، والصوابُ بالقاف.

• صَقَعَهُ، كمنَعه: ضَرَبَهُ، أو على رأسِه،
كصَوْقَعَهُ،
وـ الديكُ صَقْعاً وصَقيعاً وصُقاعاً، بالضم: صاحَ،
وـ بِكَيٍّ: وَسَمَهُ به على وجْهِهِ أو رأسِه،
وـ به الأرضَ: صَرَعهُ،
وـ الحِمارُ بِضَرْطَةٍ: جاءَ بها مُنْتَشِرَةً رَطْبَةً،
وـ فلانٌ: ذَهَبَ، أو عَدَلَ عن الطريقِ، أو عن طريقِ الخيرِ والكَرَمِ.
وصَقَعَتْه الصاقِعَةُ: صَعَقَتْه الصاعِقَةُ، فَصَقِعَ هو كفرح.
وصَهْ صاقِعُ، أيِ: اسْكُتْ يا كَذَّابُ. وكأميرٍ: نَوْعٌ من الزَّنابِيرِ، والساقِطُ من السماءِ بالليل كَأَنه ثَلْجٌ، وقد صُقِعَتِ الأرضُ وأُصْقِعَتْ، بضمهما،
وأَصْقَعَها الصَّقيعُ.
والصُّقْعُ، بالضم: الناحيةُ، وبهاءٍ: بَياضٌ في وَسَطِ رُؤوُسِ الخيلِ والطيرِ وغيرِها، وهو أصْقَعُ، وهي صَقْعاءُ.
والصَّقَعُ، محركةً: المَصْدَرُ لذلك، وانْهِيارُ الرَّكِيَّةِ، وشِبْه غَمٍّ يأخُذُ بالنَّفْسِ لِشِدّةِ الحَرِّ. وكمنْبَرٍ: البَليغُ، أو العالي الصوتِ، أو مَنْ لا يُرْتَجُ عليه في كلامِه ولا يَتَتَعْتَعُ.
والصَّقْعاءُ: الشمسُ.
والأصْقَعُ: طائرٌ، وهو الصُّفارِيَّةُ. وككتابٍ: البُرْقُعُ، وشيءٌ يُشَدُّ به أنْفُ الناقةِ، وخِرْقَةٌ تَقِي الخِمارَ من الدُّهْنِ،
كالصَّوْقَعَةِ، وحديدةٌ في مَوْضِعِ الحَكَمَةِ من اللِّجَامِ، وسِمَةٌ على قَذالِ البعيرِ.
والصَّقَعِيُّ، محرَّكةً: أوَّلُ النِتاجِ حينَ تَصْقَعُ فيه الشمسُ

الجزء: 1 - الصفحة: 737

رُؤوُسَ البَهْمِ، والحُوارُ الذي يُنْتَجُ في الصَّقيعِ، وهو من خيرِ النِتاجِ.
والصَّوْقَعَةُ، كجَوهَرَةٍ: العِمامةُ، ووَقْبَةُ الثَّرِيدِ، ووَسَطُ الرأسِ، ومَوْضِعُ الحَرْبِ الذي فيه ضَرْبٌ كثيرٌ.
وذو الصَّوْقَعَةِ: وادٍ لرَبيعةَ.
وصَقَّعَ لزيدٍ تَصْقيعاً: حَلَفَ له على شيءٍ.
وأصْقَعَ: دَخَلَ في الصَّقيع.

• الصَّلَعُ، محرَّكةً: انْحِسارُ شَعَرِ مُقَدَّمِ الرأسِ لنُقْصانِ مادَّةِ الشَّعَرِ في تِلْكَ البُقْعَةِ وقُصُورِها عنها، واسْتِيلاءِ الجَفَافِ عليها، ولِتَطامُنِ الدِماغِ عَمَّا يُماسُّهُ من القِحْفِ، فلا يَسْقيهِ سَقْيَهُ إيَّاهُ وهو مُلاقٍ، صَلِعَ، كَفَرِحَ، وهو أصْلَعُ، وهي صَلْعاءُ، ج: صُلْعٌ وصُلْعانٌ، بِضَمِّهِمَا.
ومَوْضِعُ الصَّلَعِ: الصَّلَعَةُ، محرَّكةً أيضاً، ويضَمُّ.
وصَيْلَعٌ، كصَيقلٍ: جَبَلٌ أو ع.
وجَبَلٌ صَلِيعٌ، كأميرٍ: ما عليه نَبْتٌ.
والأَصْلَعُ، والصَّوْلَعُ: السِّنانُ المَجْلُوُّ.
والأُصَيْلِعُ: الذَّكَرُ، وحَيَّةٌ دَقيقةُ العُنُقِ رَأْسُها كَبُنْدُقَةٍ.
والصَّلْعاءُ: كُلُّ خِطَّةٍ مَشْهُورَةٍ، والداهِيَةُ، والأرْضُ، أو الرَّمْلَةُ لا نَبَاتَ فيهما.
وصَلْعاءُ النَّعامِ: ع بِدِيارِ بَنِي كلابٍ أو غَطَفَانَ بين النُّقْرَةِ والمُغِيثَةِ له يومٌ.
والصُّلَيْعاءُ، كالْحُمَيْراءِ: ع والسَّوْءَةُ البارِزَةُ المَكْشوفَةُ، أو الداهِيَةُ الشَّديدَةُ، ومنه قولُ عائشةَ لمُعَاوِيَةَ: "ما شَهِدَتِ الشُّهودُ، ولكن رَكِبْتَ الصُّلَيْعَاءَ"، تَعْنِي في ادِّعائِهِ زِياداً، وعَمَلِهِ بِخِلافِ الحَديثِ الصحيحِ: "الوَلَدُ للفِراشِ، وللعاهِرِ الحجَرُ"، وسُمَيَّةُ لم تَكُنْ لأَبِي سُفْيانَ فِراشاً.
والصُّلَيْعِيَّةُ: ماءَةٌ. وكرُمَّانٍ، أو سُكَّرٍ: الصَّخْرُ العَريضُ الشَّديدُ، الواحِدُ: بهاءٍ. وكسُكَّرٍ: المَوْضِعُ لا يُنْبِتُ شَيْئاً.
وصِلاعُ الشمسِ، ككِتابٍ: حَرُّها.
وصَلَّعَ تَصْليعاً: أعْذَرَ،
وـ الحَيَّةُ: بَرَزَتْ لا تُرابَ عليها،
وـ فُلانٌ: وضَعَ يَدَهُ مُسْتَوِيَةً مَبْسوطَةً فَسَلَحَ.
وانْصَلَعَتِ الشمسُ: بَزَغَتْ، أو تَكَبَّدَتْ وسَطَ السماءِ، أو خَرَجَتْ من الغَيْمِ،
كَتَصَلَّعَتْ.

• صَلْفَعَ عِلاوَتَهُ: ضَرَبَ عُنُقَهُ،
وـ رَأْسَهُ: حَلَقَهُ،
وـ فُلانٌ: أَفْلَسَ،

• كـ صَلْقَعَ في الكُلِّ.
وصَوْتٌ صَلَنْقَعُ، كَسَمَنْدَلٍ: شَديدٌ.
وصَلْقَعَهُ: شَدَّدَهُ.
وصَلْقَعٌ بَلْقَعٌ: خالٍ. وكَسَمَنْدَلٍ: الماضي، الجَريءُ، الشَّديدُ،
ويُقال للطَّريقِ: صَلَنْقَعٌ بَلَنْقَعٌ.

• هو صَلْمَعَةُ بنُ قَلْمَعَةَ، أي: لا يُعْرَفُ.
وصَلْمَعَهُ: قَلَعَهُ،
وـ رَأْسَهُ: حَلَقَهُ،
وـ الشيءَ: مَلَّسَهُ،
وـ فُلانٌ: أفْلَسَ.

• الأصْمَعُ: الصَّغيرُ الأُذُنِ، والسَّيْفُ القاطِعُ، والمُتَرَقِّي أشْرَفَ المَواضِعِ، والسادِرُ، والكَعْبُ اللطيفُ المُسْتَوي، والنَّبْتُ خَرَجَ له ثَمَرٌ ولم يَنْفَتِقْ، والريشُ القَشِيبُ اللطيفُ، أو أفْضَلُ الرِيش، ج: صُمْعانٌ، بالضّمِ.
والأصْمَعُ: القَلْبُ الذَّكيُّ المُتَيَقِّظُ،
والأصمَعانِ: هُوَ، والرأيُ الحازِمُ، وعبدُ الملِكِ بنُ قُرَيْبِ بنِ عبد الملِكِ ابنِ عليِّ بنِ أصْمَعَ، أبو سَعيدٍ الأَصْمَعِيُّ، ويُكْنَى أبا القُنْدَيْنِ أيضاً.
والصَّمْعاءُ: الصغيرةُ الأُذُنِ، والأُذُنُ الصغيرَةُ اللطيفَةُ المُنْضَمَّةُ إلى الرأسِ، والسالِفَةُ، والمُدَمْلَكُ المُدَقَّقُ من النَّباتِ، أو البُهْمَى إذا ارْتَفَعَتْ قبلَ أن تَتَفَقَّأَ، أو كُلُّ بُرْعومَةٍ مُجْتَمِعَةٍ لم تَنْفَتِحْ بعدُ، ج: صُمْعٌ.
ويقالُ للكلابِ: صُمْعُ الكُعوبِ، أي صِغَارُها.
والصَّوْمَعَةُ، كجَوْهرةٍ: بَيْتٌ للنَّصارى،
كالصَّوْمَعِ، لِدِقَّةٍ في رأسِها، والعُقابُ لارْتِفاعِها، والبُرْنُسُ، وذُِرْوَةُ الثَّريدِ.
وصَمِعَ، كَفرحَ: رَكِبَ رأسَه غيرَ مُكتَرِثٍ،
وـ في كلامِهِ: أخْطَأ.
وصَمَعَهُ بالعَصا، كمنَع: ضَرَبَه،
وـ القومَ: مَرَّ بهم فَحَبَسَهم بالكلام.
وصَمَّعَ على رأيِه تَصميعاً: صَمَّمَ.
وظَبْيٌ مُصَمَّعٌ، كمعظمٍ: مُؤَلَّلٌ.
وثَريدةٌ مُصَمَّعَةٌ، ومُصَوْمَعَةٌ: مُدَقَّقَةُ الرأسِ.
وصَوْمَعَها: دَقَّقَ رأسَها،
وـ الشيءَ: جَمَعَه.
وبَقَراتٌ مُصَمَّعاتٌ، أي: عِطاشٌ، مُلْتَزِقاتٌ، فيهنَّ ضُمْرٌ.
وسَهْمٌ مُتَصَمِّعٌ: ابْتَلَّتْ قُذَذُه من الدَّمِ وغيرِهِ فانْضَمَّتْ.
وانْصَمَعَ في غَضَبِه: مضَى.

• الصَّنْبَعَةُ: انقِباضُ البَخيلِ عندَ المَسْألَةِ، وقد رأيْتُهُ يُصَنْبِعُ لُؤْماً.
ورجلٌ مُصَنْبَعُ الرأسِ، بالفتح، ومُصَعْنَبُه: إلى الطُّولِ ما هو.
وصُنَيْبِعاتٌ، مُصَغَّرُ صُنْبُعَةٍ، كقُنْفُذَةٍ: ع.

• الصُّنْتُعُ، كقُنْفُذٍ: النَّعامُ الصُّلْبُ الرأسِ، وكذا الحِمارُ، أو الناتِئُ الوَجْنَتَيْنِ والحاجِبَيْنِ، العظيمُ الجَبْهَةِ، أو الرَّقيقُ الخَدِّ، ضِدٌّ، والمُحَرَّفُ،
كالمُصَنْتَعِ.

• الصِّنْدِعةُ، بالكسر: حَرفٌ حديدٌ مُنْفَردٌ من الجبلِ.

• صَنَعَ إليه مَعْروفاً، كمنَع، صُنعاً، بالضم، وصَنَعَ به صَنيعاً

الجزء: 1 - الصفحة: 738

قبيحاً: فَعَلَهُ،
وـ الشيءَ صَنْعاً بالفتح والضم: عَمِلَهُ، وما أحسَنَ صُنْعَ اللهِ، بالضم، وصَنيعَ اللهِ عندَكَ.
والصِّناعةُ، ككتابةٍ: حِرْفَةُ الصانِعِ،
وعَمَلُه: الصَّنْعَةُ.
وصَنْعَةُ الفرسِ: حُسْنُ القِيامِ عليه، صَنَعْتُ فَرَسِي صَنْعاً وصَنْعَةً.
والصَّنِيعُ: ذلك الفرسُ، والسيفُ الصَّقِيلُ المُجَرَّبُ، والسَّهْمُ كذلك، وفرسُ باعِثِ بنِ حُوَيْصٍ الطائِيِّ، والطعامُ، والإِحْسَانُ،
كالصَّنِيعَةِ، ج: صنائِعُ.
وهو صَنِيعِي وصَنيعَتي، أي:
اصْطَنَعْتُه ورَبَّيْتُه وخَرَّجْتُه.
وصُنِعَتِ الجاريةُ، كعُنِيَ: أُحْسِنَ إليها حتى سَمِنَتْ،
كصُنِّعَتْ، بالضم، تَصْنِيعاً،
أو اصْنَعِ الفرسَ، بالتخفيف،
وصَنِّعِ الجاريةَ، بالتشديد، أي: أحْسِنْ إليها وسَمِّنْها، لأن تَصْنِيعَ الجاريةِ لا يكونُ إلا بأشياءَ كثيرةٍ وعِلاجٍ.
وصُنْعٌ، بالضم: جبلٌ بِدِيارِ سُلَيْمٍ.
ورجلٌ صِنْعُ اليدَينِ، بالكسر وبالتحريك،
وصَنيعُ اليدَينِ،
وصنَاعُهُما: حاذِقٌ في الصَّنْعَةِ من قومٍ صُنْعَى الأَيْدِي، بضمةٍ وبضمتينِ وبفتحتينِ وبِكَسْرَةٍ، وأصْناعِ الأيْدي، وحُكِيَ: رِجالٌ ونِسْوَةٌ صُنُعٌ، بضمتين، ورجلٌ صَنَعُ اللسانِ، محركةً،
ولسانٌ صَنَعٌ: يقالُ للشاعِرِ، ولكلِّ بَليغٍ.
وامرأةٌ صَناعُ اليدينِ، كسحابٍ: حاذِقةٌ، ماهِرةٌ بعَمَلِ اليدينِ، وامرأتانِ صَناعانِ، ونِسْوَةٌ صُنُعٌ، ككُتُبٍ.
والصَّناعُ الحِمْصِيُّ، كسحابٍ: (رجلٌ من حِمْصَ) له حِكايةٌ مع دِعْبِلِ بنِ عليٍّ.
وصَنْعاءُ: د باليمن كثيرةُ الأشجارِ والمِياهِ تُشْبِهُ دِمَشْقَ،
وة ببابِ دِمَشْقَ، والنِّسْبَةُ إليها صَنْعائيٌّ، أو إليهما صَنْعانِيٌّ.
وصَنْعَةُ: ة باليمن،
والصِّنْعُ، بالكَسر: السَّفُّودُ، وما صُنِعَ من سُفْرَةٍ أو غيرِها، والخَيَّاطُ، أو الدَّقِيقُ اليدينِ، والشَّوَّاءُ، والثوبُ، والعِمامةُ،
ومَصْنَعَةُ الماءِ، ج: أصْناعٌ،
وع، ويُضافُ إلى قَساً، وبالفتح: دُوَيْبَّةٌ أو طائرٌ،
كالصَّوْنَعِ، فيهما.
والصَّنَّاعةُ، مُشدَّدةً، وكسحابٍ: خَشَبٌ يُتَّخَذُ في الماءِ ليُحْبَسَ به الماءُ ويُمْسِكُهُ حيناً.
والمَصْنَعَةُ: الدَّعْوَةُ يُدْعَى إليها الإِخْوانُ،
واصْطَنَعَ: اتَّخَذَها، وكالْحَوضِ يُجْمَعُ فيها ماءُ المَطَرِ، وتُضَمُّ نونُها،
كالمَصْنَعِ،
والمصانِعُ: الجَمْعُ، والقُرَى، والمَبانِي من القُصورِ والحُصونِ.
وأصْنَعَ: أعانَ آخَر،
وـ الأَخْرَقُ: تَعَلَّمَ وأحكَمَ.
واصْطَنَعَ عندَه صَنيعَةً: اتَّخَذَها.
والتَّصَنُّعُ: تَكَلُّفُ حُسْنِ السَّمْتِ، والتَّزَيُّنُ.
والمُصانَعَةُ: الرِّشْوَةُ، والمُداراةُ، والمُداهَنَةُ،
وـ في الفرسِ: أن لا يُعْطِيَ جَميعَ ما عِندَه من السَّيْرِ، وله صَوْنٌ يَصونُهُ، فهو يُصانِعُكَ بِبَذلِهِ سَيْره.
{واصْطَنَعْتُكَ لِنَفْسي}: اخْتَرْتُكَ لخاصَّةِ أمْرٍ أسْتَكفيكهُ.
واصْطَنَعَ خَاتماً: أمرَ أَن يُصْنَعَ له.

• الصاعُ والصُّواعُ، بالكسر وبالضم،
والصَّوْعُ، ويضمُّ: الذي يُكالُ به، وتَدُورُ عليه أحكامُ المُسْلمينَ، وقُرِئَ بِهِنَّ، أو الصاعُ غيرُ الصِّواعِ، (ويُؤَنَّثُ، وهو) أربعةُ أمْدادٍ، كلُّ مُدٍّ رِطْلٌ وثُلُثٌ، والرِّطْلُ في: م ك ك، قال الداوُودِيُّ: مِعْيارُه الذي لا يَخْتَلِفُ: أربعُ حَفَناتٍ بكَفَّيِ الرَّجُلِ الذي ليس بعَظيمِ الكَفَّيْنِ ولا صَغيرِهِما، إذْ ليس كُلُّ مَكانٍ يوجَدُ فيه صاعُ النبي، صلى الله عليه وسلم. انْتَهَى. وجَرَّبْت ذلك فَوَجَدْتُه صحيحاً، ج: أصْوُعٌ وأصْؤُعٌ وأصْواعٌ وصُوعٌ، بالضم، وصِيعانٌ،
أو هذا جَمْعُ صُواعٍ: وهو الجامُ يُشْرَبُ فيه.
والصاعُ: المُطْمَئِنُّ من الأرضِ،
كالصاعَةِ، والصَّوْلَجَانُ، وموضِعٌ يُكْنَسُ ثم يُلْعَبُ فيه، ومَوْضِعُ صَدْرِ النَّعامِ إذا وضَعَتْهُ بالأرض.
والصاعَةُ: الموضِعُ تُهَيِّئُه المرأةُ لِنَدْفِ القُطْنِ.
وقد صَوَّعَتِ المَوْضِعَ تَصويعاً،
وصُعْتُه أصُوعُه: كِلْتُه بالصاع، وفَرَّقْتُه، وخَوَّفْتُه، وأفْزَعْتُه،
وـ الأَقْرانَ وغيرَهُم: أتَيْتُهم من نَواحيهِم،
وـ النَّحْلُ: تَبعَ بعضُها بعضاً.
وصَوْعَةُ: هَضْبَةٌ م. وكصُرَدٍ: اللُّمَعُ من النَّبْتِ.
وصَوَّعَتِ الريحُ النَّباتَ: هَيَّجَتْه،
وـ الشيءَ: حَدَّدَ رأسَه ودَوَّرَهُ من جَوانِبِهِ،
وـ الحِمارُ: عَدَلَ أُتُنَهُ يَمْنَةً ويَسْرَةً.
وتَصَوَّعَ النَّبتُ: هاجَ،
وـ الشَّعَرُ: تَشَقَّقَ وتَقَبَّضَ، أو انْتَشَرَ وتَمَرَّطَ،
وـ القومُ: تَفَرَّقُوا وتَباعَدُوا جميعاً.
وانْصاعَ: انْفَتَلَ راجِعاً مُسْرِعاً.

الجزء: 1 - الصفحة: 739

• تَصَيَّعَ الماءُ: اضْطَرَبَ على الأرضِ،
وـ النَّبْتُ: هاجَ.
وصِعْتُه أَصِيعُهُ: فَرَّقْتُه،
وـ القومَ: حَمَلْتُ بعضَهم على بعضٍ.
وانْصاعَ: انْفَتَلَ، يائِيَّةٌ واوِيَّةٌ.

فَصْلُ الضَّاد
• الضَّبْعُ: العَضُدُ كُلُّها وأوسَطُها بِلَحْمِها، أو الإِبْطُ، أو ما بينَ الإِبْطِ إلى نِصْفِ العَضُدِ من أعلاهُ.
والمَضْبَعَةُ: اللَّحْمَةُ تحتَ الإِبْطِ من قُدُمٍ.
وضَبَعَه، كمنَعَهُ: مَدَّ إليه ضَبْعَهُ للضَّرْب،
وـ القومُ الطَّريقَ لنا: جَعَلُوا لنا منه قِسْماً،
وـ فلانٌ: جارَ وظَلَمَ،
وـ على فلانٍ: مَدَّ ضَبْعَيْه لِلدُّعاءِ عليه،
وـ يَدَه إليه بالسيف: مَدَّها به،
وـ الخَيْلُ والإِبلُ ضَبْعاً وضُبوعاً وضَبَعَاناً، محركةً: مَدَّتْ أضْباعَها في سَيْرِها،
كضَبَّعَتْ تَضْبيعاً، وهي ناقَةٌ ضابِعٌ،
وـ البَعيرُ: أسْرَعَ، أو مَشَى فَحَرَّكَ ضَبْعَيهِ،
وـ الخَيْلُ: ضَبَحَتْ،
وـ القومُ للصُّلْحِ: مالُوا إليه،
وـ الشيءَ: أسْهَموهُ.
وفَرَسٌ ضابِعٌ: شديدُ الجَرْيِ، أو كثيرهُ، أو يَتْبَعُ أحَدَ شِقَّيْهِ ويَثْنِي عُنُقَه،
أو الضَّبْعُ: جَرْيٌ فوقَ التَّقْريبِ، وكُلُّ أكَمَةٍ سَوْداءَ مُسْتَطِيلَةٍ قَليلاً.
وذَهَبَ به ضَبْعاً لَبْعاً: باطِلاً.
والضَّبْعانِ، مُثَنًّى: ع، وهو ضَبْعانِيٌّ، ومن أهلِ الضَّبْعَيْنِ.
وضُباعَةُ، كثُمامَةٍ: جَبَلٌ، وبِنتُ زُفَرَ بنِ الحارثِ التي أشارَتْ على أبيها بِتَخْلِيَةِ القُطامِيِّ، والمَنِّ عليه، وكان أسيراً له، فَخَلاَّهُ وأعطاهُ مئَةَ ناقةٍ فقال:
قِفِي قَبْلَ التَّفَرُّقِ يا ضُباعَا ... فَلا يَكُ مَوْقِفٌ مِنْكِ الوَدَاعَا
أرادَ: يا ضُباعَةُ، فَرَخَّمَ، أي: قِفِي وَدِّعِينا إنْ عَزَمْتِ على فُرْقَتِنا، فلا كان مِنْكِ الوَداعُ لَنا في مَوْقِفٍ، وبنتُ عامِرِ بنِ قُشَيْرٍ، وهي ضُباعَةُ الكُبْرَى،
وـ منَ الصَّحابيَّاتِ: بنتُ الزُّبَيْرِ بنِ عبدِ المُطَّلِبِ، وبنتُ عامِرِ بنِ قُرْطٍ، وبنتُ عِمْرانَ بنِ حُصَيْنٍ.
وضَبِعَتِ الناقةُ، كفرحَ، ضَبَعاً وضَبَعَةً، محرَّكَتَيْن: أرادَتِ الفَحْلَ،
كأَضْبَعَتْ واسْتَضْبَعَتْ، فهي ضَبِعَةٌ، كَفرِحَةٍ، ج: ضِباعٌ، وكحَبَالَى، وقد تُسْتَعْمَلُ في النِّساءِ.
والضَّبُعُ، بضم الباءِ وسُكونِها، مُؤَنَّثَةٌ، ج: أضْبُعٌ وضِباعٌ وضُبُعٌ، بضمتين وبضَمَّةٍ، ومَضْبَعَةٌ، والذَّكَرُ: ضِبْعانٌ، بالكسر، والأنْثَى: ضِبْعانَةٌ، وضَبُعَةٌ، عن ابنِ عَبَّادٍ، وتُجْمَعُ على الضَّبْعِ، أو لا يقالُ ضَبُعَةٌ،
ج: ضَباعِينُ وضِباعٌ وضِبْعاناتٌ، بكسرهما: وهي سَبُعٌ كالذِّئْبِ إلا إذا جَرَى كأنه أعْرَجُ، فَلِذا سُمِّيَ الضَّبُعُ: العَرْجاءَ، ومَنْ أمْسَكَ بيَدِهِ حَنْظَلَةً فَرَّتْ منه الضِّباعُ، ومَنْ أمْسَكَ أسْنَانَها مَعَه لم تَنْبَحْ عليه الكِلابُ، وجِلْدُها إن شُدَّ على بَطْنِ حامِلٍ لم تُسْقِطْ، وإن جُلِّدَ به مِكْيالٌ، وكِيلَ به البَذْرُ، أمِنَ الزَّرْعُ من آفاتِهِ، والاكْتِحالُ بِمَرارَتِها يُحِدُّ البَصَرَ.
وسَيْلٌ جارُّ الضَّبُعِ، أي: يُخْرِجُها من وِجارِها. وإنما قيلَ: دَلْجَةُ الضَّبُعِ، لأنها تَدورُ إلى نِصفِ الليلِ.
والضَّبُعُ، كرجُلٍ: السَّنَةُ المُجْدِبَةُ،
وبِلا لامٍ: ع، أو رابيَةٌ. وككتابٍ: كواكِبُ كثيرَةٌ أسْفَلَ من بَناتِ نَعْشٍ.
وبَطْنُ الضِّباع: ع.
وهي في ضُبْعِ فلانٍ، مُثَلَّثَةً، أي: في كَنَفِهِ وناحِيَتِهِ.
وضَبيعَةُ، كسَفِينَةٍ: ة باليمامة. وكجُهَيْنَةَ: مَحَلَّةٌ بالبَصْرَة، وابنُ ربيعَةَ بنِ نِزارٍ، وابنُ أسَدِ بنِ رَبيعَةَ، وابنُ قَيْسِ بنِ ثَعْلَبَةَ، وابنُ عِجْلِ بنِ لُجَيْمٍ.
وحِمارٌ مَضْبوعٌ: أكَلَتْهُ الضَّبُعُ.
وضَبَّعَ تَضْبيعاً: جَبُنَ،
وـ فلاناً: حالَ بَيْنَهُ وبينَ المَرْمِيِّ الذي قَصَدَ رَمْيَه.
وناقةٌ مُضَبَّعَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ: تَقَدَّمَ صَدْرُها، وتَراجَعَ عَضُداها.
واضْطِباعُ المُحْرِمِ: أن يُدْخِلَ الرِداءَ من تَحْتِ إبْطِهِ الأَيْمَنِ، ويَرُدَّ طَرَفَه على يَسَارِهِ، ويُبْديَ مَنْكِبَهُ الأَيْمَنَ، ويُغَطِّيَ الأيْسَرَ؛ سُمِّيَ به لإِبداءِ أحَدِ الضَّبْعَيْنِ. وقولُ الجَوْهَرِيِّ: وضِبْعانُ أمْدَرُ، أي: مُنْتَفِخُ الجَنْبَيْنِ إلى آخِرِه، مَوْضِعُهُ: م د ر، وإنما أَثْبَتَه هُنا سَهْواً، والله تعالى أعلم.

• الضَّوْتَعُ، كجوهرٍ: دُوَيْبَّةٌ، أو طَائِرٌ،
كالضَّتْعِ بالفتحِ، والرجُلُ الأحْمَقُ، أو الصَّوابُ فيه: الضَّوْكَعَةُ.

• الضَّجْعُ: غاسولٌ للثياب، الواحِدَةُ: بهاءٍ، ونَباتٌ كالضَّغابيسِ، إلاَّ أنه أغْلَظُ مُرَبَّعُ القُضْبانِ، يُعْصَرُ ماؤُه في اللَّبَنِ الرائِبِ فَيَطِيبُ، جَيِّدٌ للباءَةِ.
وكعِنَبٍ: ع.
وضَجَع، كَمَنَعَ، ضَجْعاً وضُجوعاً: وضَعَ جَنْبَه بالأرضِ،
كانْضَجَعَ، واضْطَجَعَ واضَّجَعَ، والْطَجَعَ، والمَضْجَعُ، كمَقْعَدٍ:

الجزء: 1 - الصفحة: 740

مَوْضِعُهُ،
كالمُضْطَجَعِ، ود فيه بُروثٌ بيضٌ لِبَنِي أبي بَكْرِ بنِ كِلابٍ، ويقالُ له: المَضاجِعُ. وكَصَبورٍ: القِرْبَةُ تَميلُ بالمُسْتَقِي ثِقَلاً، ورَحَبَةٌ لهم، والدَّلْوُ الواسِعَةُ، والمرأةُ المُخالِفَةُ للزَّوْجِ، والضَّعيفُ الرأي،
كالمَضْجوعِ، والسَّحابَةُ البَطِيئَةُ لكثْرَةِ مائِها، والناقةُ تَرْعَى ناحِيَةً، والبِئْرُ الدَّحُولُ، أي: ذاتُ تَلَجُّفٍ، وبضمِ الضادِ: حَيٌّ من بَنِي عامِرٍ.
والضِّجْعَةُ، بالكسر: الكَسَلُ، وهَيْئَةُ الاضْطجاعِ، وبالتَّحْرِيكِ: اسْمُ الجِنْسِ، وبالفتحِ: الرَّقْدَةُ، وبالضمِّ: الوَهْنُ في الرَّأي، ويُفْتَحُ، والمَرَضُ، ومن يُضْجِعُهُ الناسُ كثيراً.
وضَجيعُكَ: مُضاجِعُكَ.
والضاجِعُ: وادٍ بأسْفَلِ حَرَّةِ بنِي سُلَيْمٍ، ومُنْحَنَى الوادِي، ج: ضواجِعُ،
وـ: الأحْمَقُ، والنَّجْمُ المائِلُ للمَغيبِ. وقد ضَجَعَ، كَمَنَع، وضَجَّعَ،
والضَّواجِعُ: الجَمْعُ، والهِضابُ،
وع.
ومَضاجِعُ الغَيْثِ: مَساقِطُهُ.
وَرَجُلٌ ضاجِعٌ، وضُجْعَةٌ، بالضمِّ، وكهُمَزَةٍ،
وضُجْعِيَّةٌ، وضُجْعِيٌّ، بكسرِهِما وضمِّهِما: كثيرُ الاضْطجاعِ، كَسْلانُ، أوْ لازِمٌ للبَيْتِ لا يَكادُ يَخْرُجُ، ولا يَنْهَضُ لمَكْرُمَةٍ، أو عاجِزٌ مُقيمٌ.
والضاجِعَةُ: الغَنَمُ الكثيرَةُ،
كالضَّجْعاءِ، ومَصَبُّ الوادِي، والمُمْتَلِئَةُ من الدِّلاءِ حتى تَميلَ في ارْتِفاعِها من البِئْرِ لِثِقَلِها.
وضِجْعُ فُلانٍ إلَيَّ، بالكسرِ، أي: مَيْلُهُ.
وأضْجَعُ الثَّنايَا: مائِلُها.
والأَضْجَعُ: المُخالِفُ لاِمْرَأتِهِ.
وأَضْجَعْتُهُ: وضَعْتُ جَنْبَهُ بالأرْضِ،
وـ الشيءَ: خَفَضْتُهُ،
وـ جُوَالِقَهُ: كان مُمْتَلِئاً فَفَرَّغَهُ.
والإِضْجاعُ في القَوافي: كالإِكْفاءِ، أو كالإِقْوَاءِ،
وـ في الحَرَكَاتِ: كالإِمَالَةِ والخَفْضِ.
والاضْطِجاعُ في السُّجُودِ: أنْ يَتَضامَّ، ويُلْصِقَ صَدْرَهُ بالأرْضِ.
وتَضَجَّعَ في الأمْرِ: تَقَعَّدَ،
وـ السَّحابُ: أرَبَّ بالمَكانِ.
وضَجَّعَ في الأمْرِ تَضْجيعاً: قَصَّرَ،
وـ الشمسُ: دَنَتْ للمَغيبِ.

• الضَّرْجَعُ، كجَعْفَرٍ: النَّمِرُ.

• الضَّرْعُ: م، لِلظِلْفِ والخُفِّ، أو للشَّاءِ والبَقَرِ ونَحْوِهِما، وأمَّا للناقَةِ: فَخِلْفٌ، ج: ضُرُوعٌ.
وشاةٌ وامْرَأةٌ ضَرْعاءُ وضَريعٌ وضَريعَةٌ: عَظِيمَتُهُ.
وضَرْعاءُ: ة.
والضُّرُوعُ، بالضمِّ: عِنَبٌ أبْيَضُ كِبارُ الحَبِّ.
والضَّريعُ، كأميرٍ: الشِّبْرِقُ، أو يَبيسُهُ، أو نَباتٌ رَطْبُهُ يُسَمَّى شِبْرِقاً، ويابِسُهُ ضَريعاً، لا تَقْرَبُه دابَّةٌ لخُبْثِهِ،
وـ: السُّلاَّءُ، والعَوْسَجُ الرَّطْبُ، أو نَباتٌ في الماءِ الآجِنِ، له عُروقٌ لا تَصِلُ إلى الأرضِ، أو شيءٌ في جَهَنَّمَ، أَمَرُّ من الصَّبِرِ، وأنْتَنُ من الجِيفَةِ، وأحَرُّ من النارِ، ونَباتٌ مُنْتِنٌ يَرْمي به البَحْرُ، ويَبيسُ كلِّ شجرةٍ، والخَمْرُ أو رَقِيقُها، والجِلْدَةُ على العَظْمِ تَحْتَ اللحمِ.
وضَرَعَ إليه، ويُثَلَّثُ، ضَرَعاً، محركةً، وضَرَاعَةً: خَضَعَ، وذَلَّ، واسْتَكَانَ، أو كفرحَ ومَنَعَ: تَذَلَّلَ، فهو ضارِعٌ وضَرِعٌ، ككتِفٍ، وضَرُوعٌ وضَرَعَةٌ، محركةً. وككَرُمَ: ضَعُفَ،
فهو ضَرَعٌ، محركةً، من قومٍ ضَرَعٍ، محركةً أيضاً.
ومُهْرٌ ضَرَعٌ، محركةً: لم يَقْوَ على العَدْوِ.
والضارِعُ، والضَّرَعُ، محركةً: الصغيرُ من كلِّ شيءٍ، أو الصغيرُ السِّنِّ الضعيفُ. وككتِفٍ: الضعيفُ.
وضَرَعَ به فرسُه، كَمنع: أذَلَّهُ،
وـ السَّبُعُ من الشيء ضُرُوعاً: دَنا،
وـ الشمسُ: غابَتْ، أو دَنَتْ للمَغِيبِ،
كضَرَّعَتْ.
وتَضْرُعُ، كَتَنْصُرُ: ع.
والضِّرْعُ، بالكسر: المِثْلُ، وقُوَّةُ الحَبْلِ، ج: ضُرُوعٌ.
وأضْرَعَ له مالاً: بَذَلَه له،
وـ فلاناً: أَذَلَّهُ،
وـ الشاةُ: نَزَلَ لَبَنُها قُبَيْلَ النِّتاجِ.
و"الحُمَّى أضْرَعَتْنِي للنَّوْمِ": يُضْرَبُ في الذُّلِّ عندَ الحاجةِ.
والتَّضْرِيعُ: التَّقَرُّبُ في رَوَغانٍ،
كالتَّضَرُّعِ.
وضَرَّعَ الرُّبَّ تَضْريعاً: طَبَخَهُ فلم يُتِمَّ طَبْخَهُ،
وـ القِدْرُ: حانَ أن تُدْرِكَ.
وتَضَرَّعَ إلى الله تعالى: ابْتَهَلَ، وتَذَلَّلَ، أو تَعَرَّضَ بطَلَبِ الحاجةِ،
وـ الظِّلُّ: قَلَصَ.
وضارَعَه: شابَهَه.
وتُضارِعُ، بضم المُثَنَّاةِ فَوْقُ والراءِ، وبضمها وكسرِ الراءِ، وبفتحها وضم الراءِ، عن"المُوْعَبِ": جبلٌ بنَجْدٍ، ومنه الحديثُ: "إذا سالَ تُضارِعُ فهو عامُ خِصْبٍ".
والمُسْتَضْرِعُ: الضارِعُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 741

• الضَّعضاعُ: الضعيفُ من كلِّ شيءٍ، والرجلُ بِلا رَأيٍ وحَزْمِ،
كالضَّعْضَعِ.
وضُعاضِعٌ، بالضم: جُبَيلٌ صغيرٌ عندَه حِبْسٌ كبيرٌ يَجْتَمِعُ فيه الماءُ.
والضَّعُّ: تأديبُ الناقةِ والجَمَلِ إذا كانا قَضيبينِ، أو هو أن يقولَ له: ضَعْ، لِيَتَأَدَّبَ.
وضَعْضَعَه: هَدَمَه حتى الأرضِ.
وَتَضَعْضَعَ: خَضَعَ، وذَلَّ، وافْتَقَرَ.

• الضِّفْدَِعُ، كزِبْرِجٍ وجعفرٍ وجُنْدَبٍ ودِرْهَمٍ، وهذا أقَلُّ، أو مَردودٌ: دابةٌ نَهْرِيَّةٌ، ولَحْمُها مَطْبُوخاً بزَيتٍ ومِلْحٍ، تِرْياقٌ للهَوامِّ، وبَرِّيَّةٌ، وشَحْمُها عَجيبٌ لِقَلْعِ الأسْنانِ، الواحدةُ: بهاءٍ، ج: ضَفادِعُ وضَفادِي.
ونَقَّتْ ضَفادِعُ بَطْنِه: جاعَ.
وضَفْدَعَ الماءُ: صارتْ فيه الضَّفادِعُ. وكزِبْرِجٍ: عَظْمٌ في جَوْفِ الحافِرِ من الفرسِ.

• ضَفَعَ، كمَنَع: جَعَسَ، وحَبَقَ.
والضَّفْعُ: نَجْوُ الفِيلِ.
والضَّفْعانةُ: ثَمَرَةُ السَّعْدانَةِ ذاتُ الشَّوْكِ، مُسْتَديرَةٌ كأَنَّها فَلْكَةٌ، لا تَراها إذا هَاجَ السَّعْدانُ وانْتَثَرَ ثَمَرُه إلاَّ مُسْتَلْقِيَةً، قد كَشَرَتْ عن شَوْكِها وانْتَصَّتْ لقَدَمِ من يَطَؤُها.

• ضَوْكَعَ في مَشْيِهِ: أعْيا.
وتَضَوْكَعَ من الحَفاءِ: ثَقُلَ.
والضَّوْكَعَةُ، كجَوْهَرَةٍ: الرجلُ الكثيرُ اللَّحْمِ، الأحْمَقُ الثَّقيلُ، الواني الضعيفُ الرأي، والمرأةُ التي تَتَمايَلُ في جَنْبَيْها تُفْرِغُ المَشْيَ.

• الضِّلَعُ، كعنبٍ وجِذْعٍ: م، مُؤَنَّثَةٌ، ج: أضْلُعٌ وضُلوعٌ وأضْلاعٌ، وهم كذا عليَّ ضِلَعٌ جائرةٌ.
والضَّلُوعُ: ما انْحَنَى من الأرضِ، أو الطريقُ من الحَرَّةِ. وكعِنَبٍ: الجُبَيْلُ المُنْفَرِدُ، أو الجبلُ الذَّلِيلُ المُسْتَدِقُّ، ومنه الحديثُ: "كأَنَّكُمْ يا أعْداءَ الله بهذه الضِّلَعِ الحَمْراءِ مُقَتَّلِينَ"،
وع بالطائِفِ، والعُودُ، أو الذي فيه عِرَضٌ واعْوِجاجٌ تَشْبيهٌ بِضِلَعِ الحَيوانِ.
ويومُ الضِّلَعَيْنِ، مُثَنًّى: من أيامِهِم.
وضِلَعُ بني الشَّيْصَبانِ،
وـ القَتْلَى،
وـ بَني مالِكٍ،
وـ الرِّجامِ: مَواضِعُ.
وضِلَعُ الخَلْفِ: كَيَّةٌ وراءَ ضِلَعِ الخَلْفِ.
وضِلَعٌ من البِطِّيخِ: حُزَّةٌ منه. وكعِنَبَةٍ: سَمَكةٌ صغيرَةٌ خَضْراءُ قَصيرَةُ العَظْمِ.
وضَلَعَ، كَمَنَع: مالَ وجَنِفَ، وجارَ،
وـ فلاناً: ضَرَبَهُ في ضِلَعِهِ.
وضَلِعَ السَّيْفُ، كفَرِحَ: اعْوَجَّ.
والضالِعُ: الجائِرُ.
وضَلْعُكَ معه، أي: مَيْلُكَ وهَواكَ.
و" لا تَنْقُشِ الشَّوْكَةَ بالشَّوْكَةِ فإنّ ضَلْعَها مَعَهَا": يُضْرَبُ للرجُلِ يُخاصِمُ آخَرَ ـ قيلَ: القِياسُ تحريكُه، لأنهم يقولونَ:
ضَلِعَ مَعَ فلانٍ، كَفرِحَ، ولكنهم خَفَّفُوا ـ فيقولُ: اجْعَلْ بَيْني وبينَكَ فلاناً؛ لرجُلٍ يَهْوَى هَواهُ.
والضَّلَعُ، محرَّكةً: الاعْوِجاجُ خِلْقَةً، ويُسَكَّنُ، ومنه: لأُقِيمَنَّ ضَلَعَكَ، بالوَجْهَيْنِ، أو هو في البَعِيرِ بِمَنْزِلَة الغَمْز في الدَّوابِّ، ضَلِعَ، كفرِحَ، فهو ضَلِعٌ، فإن لم يكنْ خِلْقَةً فهو ضالِعٌ، وقد ضَلَعَ، كَمَنَع،
وـ: القُوَّةُ، واحتمالُ الثَّقيلِ،
وـ من الدَّيْنِ: ثِقَلُهُ حتى يَمِيلَ صاحِبه عن الاسْتواءِ.
والضَّلاعَةُ: القُوَّةُ، وشِدَّةُ الأضْلاعِ، ضَلُعَ، كَكَرُمَ، فهو ضَليعٌ، ج: ضُلْعٌ، بالضم.
وفَرَسٌ ضَليعٌ: تامُّ الخَلْقِ، مُجْفَرٌ، غَليظُ الألْواح، كثيرُ العَصَبِ.
ورجُلٌ ضَلِيعُ الفَمِ: عَظيمُهُ، أو واسعُهُ، أو عَظيمُ الأسْنانِ مُتَرَاصِفُها. والعَرَبُ تَحْمَدُ سَعَةَ الفَمِ، وتَذُمُّ صِغَرَهُ.
ورجُلٌ أضْلَعُ: شَديدٌ غَليظٌ، أو سِنُّهُ شَبيهَةٌ بالضِلَعِ، ج: ضُلْعٌ، بالضم.
والضَّوْلَعُ: المائِلُ بالهَوَى.
والمَضْلوعَةُ: القوسُ التي في عُودِها عَطَفٌ وتَقَوُّمٌ، وشاكَلَ سائرُها كَبِدَها،
كالضَّليعِ، والمَضْلوعَةِ.
وأضْلَعَه: أمالَهُ.
وحملٌ مُضْلِعٌ، كمُحْسِنٍ: مُثْقِلٌ.
وهو مُضْلِعٌ لهذا الأمْرِ،
ومُضْطَلِعٌ، أي: قَوِيٌّ عليه.
ودابَّةٌ مُضْلِعٌ: لا تَقْوَى أضْلاعُها على الحَمْلِ.
وتَضْلِيعُ الثوبِ: جَعْلُ وَشْيِهِ على هَيْئَةِ الأضْلاعِ. وكمُعَظَّمٍ: الثوبُ نُسِجَ بَعْضُه وتُرِكَ بعضُه، والمُسَيَّرُ المُخَطَّطُ. وكمَنَعَ،
وتَضَلَّعَ: امْتَلأَ شِبَعَاً أو رِيّاً حتى بَلَغَ الماءُ أضْلاعَه.

• ضَلْفَعٌ، كجَعْفَرٍ: ع،
والضَّلْفَعُ أيضاً: المرأةُ الواسِعَةُ الهَنِ،
كالضَّلْفَعَة.
وضَلْفَعَ رأْسه: حَلَقَهُ.

• ضاعَهُ ضَوْعاً: حَرَّكَهُ، وأقْلَقَهُ، وأفْزَعَه، وشاقَّهُ،
وـ السَّفَرُ الدابَّةَ: هَزَلَها،
وـ الطَّائِرُ فَرْخَهُ: زَقَّهُ،
وـ المِسْكُ: تَحَرَّكَ فانْتَشَرَتْ رائِحَتُه،
كَتَضَوَّعَ، وكذلك الشيءُ المُنْتِنُ،
وـ الرِيحُ

الجزء: 1 - الصفحة: 742

الغُصْنَ: مَيَّلَتْهُ،
وـ الصَّبِيُّ: تَضَوَّرَ من البُكاءِ،
كَتَضَوَّعَ.
والضُّوَعُ، كصُرَدٍ وعِنَبٍ: طائِرٌ من طَيْرِ الليلِ، أو الكَرَوانُ، أو ذَكَرُ البُومِ، أو طائِرٌ أسْوَدُ كالغُرابِ طَيِّبُ اللحمِ، ج: أضْواعٌ وضِيعانٌ،
والضُّواعُ، كغُرابٍ: صَوْتُهُ، وكَشدَّادٍ: الثَّعْلَبُ.
والضَّوائِعُ: الضَّوامِرُ من الإِبِلِ.
وانْضاعَ الفَرْخُ، أو الصَّبِيُّ: تَضَوَّرَ، أو بَسَطَ جَناحَيْهِ إلى أُمِّهِ لِتَزُقَّهُ،
كتَضَوَّعَ، فيهما.

• ضاعَ يَضيعُ ضَيْعاً، ويُكْسَرُ، وضَيْعَةً وضَياعاً، (بالفتح): هَلَكَ (وَتَلِفَ،
وـ الشيءُ: صارَ مُهْمَلاً).
والضَّياعُ أيضاً: العِيالُ، أو ضُيَّعُهُم، وضَرْبٌ من الطِّيبِ، وبالكسرِ: جَمْعُ ضَائِعٍ.
وماتَ ضَياعاً، كسحابٍ،
وضِيَعاً، كعِنَبٍ،
وضِيعاً وضِيعَةً، بكسرهما، أي: غَيْرَ مُفْتَقَدٍ.
والضَّيْعَةُ: العقَارُ، والأرضُ المُغِلَّةُ، والتَّصْغيرُ: ضُيَيْعَةٌ، ولا تَقُلْ: ضُوَيْعَةٌ، ج: كعِنَبٍ ورِجالٍ، وضَيْعاتٌ،
وـ: حِرْفَةُ الرجُلِ، وصِناعَتُهُ وتِجارَتُهُ.
وهو بِدارِ مَضِيعَةٍ، كَمَعيشَةٍ ومَهْلَكَةٍ، أي بِدارِ ضَياعٍ.
ورَجُلٌ مِضْياعٌ للمالِ: مُضَيِّعٌ له.
وأضاعَ: فَشَتْ ضِياعُهُ، وكثُرَتْ،
وـ الشيءَ: أهْمَلَهُ وأَهْلَكَهُ،
كضَيَّعَهُ، وفي المَثَلِ:
"الصَّيْفِ ضَيَّعْتِ اللَّبَنَ"، بكسر التاءِ ولو خُوطِبَ به المُذَكَّرُ أو الجَمْعُ، لأنَّهُ خُوطِبَتْ به امْرَأةٌ كانَتْ تَحْتَ مُوسِرٍ، فَكَرِهَتْهُ فَطَلَّقَها، فَتَزَوَّجَها مُمْلِقٌ، فَبَعَثَتْ إلى الأوَّلِ تَسْتَمِيحُهُ، فقال ذلك لها، أو: طَلَّقَ الأسْوَدُ بنُ هُرْمُزَ امْرَأَتَهُ العَنُودَ الشَّنيئَةَ رغْبَةً عنها إلى جَميلَةٍ من قَوْمِهِ، ثم جرى بينَهُما ما أدَّى إلى المُفارَقَةِ، فَتَتَبَّعَتْ نَفْسُهُ العَنُودَ، فَراسَلَهَا، فأجابَتْهُ بقولها:
أتَرَكْتَنِي حتى إذا ... عُلِّقْتَ أبْيَضَ كالشَّطَنْ
أنْشَأتَ تَطْلُبُ وَصْلَنا ... في الصَّيْفِ ضَيَّعْتَ اللَّبَنْ
(وعلى هذا، التاءُ مَفْتوحَةٌ).
وتَضَيَّعَ المِسْكُ: فاحَ. وعُثْمانُ بنُ بلج الضَّائعُ: محدّثٌ، وابنُ الضّائِعِ: من نُحاةِ المَغْرِبِ.

فَصْلُ الطّاء
• الطَّبْعُ، والطَّبيعَةُ، والطِّباعُ، ككتابٍ: السَّجِيَّةُ جُبِلَ عليها الإِنسانُ، أو الطِّباعُ، ككتابٍ: ما رُكِّبَ فِينا من المَطْعَمِ والمَشْرَبِ وغَيْرِ ذلك من الأخْلاقِ التي لا تُزايِلُنا،
كالطَّابِعِ، كصاحِبٍ.
وطَبَعَ عليه، كمَنَعَ: خَتَمَ،
وـ السيفَ،
وـ الدِّرْهَمَ،
وـ الجَرَّةَ من الطِّينِ: عَمِلَها،
وـ الدَّلْوَ: مَلأَها،
كطَبَّعها،
وـ قَفاهُ: مَكَّنَ اليَدَ منها ضَرْباً.
والطَّبْعُ: المِثالُ والصِّيغَةُ، تقولُ: اضْرِبْهُ على طَبْعِ هذا،
وـ: الخَتْمُ، وهو التَّأثيرُ في الطِّينِ ونَحْوِهِ، وبالكسر: مَغِيضُ الماءِ، ومِلْءُ الكَيْلِ والسِّقاءِ، ونَهْرٌ بِعَيْنِهِ، والنَّهْرُ، والصَّدَأُ، والدَّنَسُ، ويُحَرَّكُ، ج: أطْباعٌ، أو بالتحريك: الوَسَخُ الشديدُ من الصَّدَإِ، والشَّيْنُ والعَيْبُ.
والطَابَعُ، وتكسر الباءُ: مِيسَمُ الفَرائِضِ.
وهذا طُبْعانُ الأميرِ، بالضم: طِينُهُ الذي يَخْتِمُ به. وكشَدَّادٍ: السَّيَّافُ. وككِتابَةٍ: حِرْفَتُهُ.
وطُبِعَ على الشيءِ، بالضم: جُبِلَ،
وـ فُلانٌ: دُنِّسَ وشينَ.
وفلانٌ يَطْبَعُ: إذا لم يكنْ له نَفاذٌ في مَكارِمِ الأُمُورِ، كما يَطْبَعُ السيفُ إذا كثُر الصَّدَأُ عليه.
وهو طَبِعٌ طَمِعٌ، ككتِفٍ: دَنِيءُ الخُلُقِ لَئِيمُهُ، دَنِسٌ لا يَسْتَحْيِي من سَوْأةٍ. وكَتَنُّورٍ: دُوَيْبَّةٌ ذاتُ سَمٍّ، أو من جِنْسِ القِرْدانِ لعَضَّتِهِ أَلَمٌ شديدٌ. وكسِكِّيتٍ: لُبُّ الطَّلْع.
وناقَةٌ مُطَبَّعَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ: مُثْقَلَةٌ بالْحِمْل.
والتَّطْبيعُ: التَّنْجيسُ.
وتَطَبَّعَ بِطباعِهِ: تَخَلَّقَ بأخْلاقِهِ،
وـ الإِناءُ: امْتَلأَ.

• طرْسَعَ: عَدَا عَدْواً شديداً من الفَزَعِ.

• الطَّزِعُ، ككتِفٍ وأميرٍ: من لا غَيْرةَ لَه ولا غَناءَ عِنْدَهُ، وقد طَزِعَ، كفرحَ: لُغَةٌ في طَسِعَ. وكمنَعَ: نَكَحَ،
وـ الجُنْدِيُّ: قَعَدَ ولم يَغْزُ.

• طَسَعَ، كَمَنَعَ: نَكَحَ،
وـ في البلادِ: ذَهَبَ.
والطَّيْسَعُ: الموضِعُ الواسِعُ، والرجُلُ الحَريصُ.
والطَّسِعُ، كفَرِحٍ وأمِيرٍ: الطَّزِعُ. وقد طَسِعَ، كفرحَ،
وهادٍ مِطْسَعٌ، كمِنْبَرٍ: حاذِقٌ.

• الطَّعُّ: اللَّحْسُ.
والطَّعْطَعُ، كفَدْفَدٍ: المُطْمَئِنُّ من الأرضِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 743

والطَّعْطَعَةُ: حِكايَةُ صَوْتِ اللاطِعِ والناطِعِ، وهو أنْ يُلْصِقَ لِسانَهُ بالغار الأَعْلَى، ثم يَنْطِعَ من طِيبِ شيءٍ أكَلَهُ، فَيُسمِعَكَ من بينِ الغارِ واللسانِ صَوْتاً.

• طَلَعَ الكَوْكَبُ والشمسُ، طُلوعاً ومَطْلَعاً ومَطْلِعاً: ظَهَرَ،
كأَطْلَعَ، وهما للمَوضِعِ أيضاً،
وـ على الأمْرِ طُلوعاً: عَلِمَهُ،
كاطَّلَعَهُ، على افْتَعَلَهُ،
وتَطَلَّعَهُ.
وطَلَعَ فُلانٌ عَلَيْنا، كمنَعَ ونَصَرَ: أتَانَا،
كاطَّلَعَ،
وـ عنْهُمْ: غابَ، ضِدٌّ،
وـ سنُّ الصَّبِيِّ: بَدَت شَباتُها،
وـ أرضَهُمْ: بَلغَهَا،
وـ النَّخْلُ: خَرَجَ طَلْعُهُ،
كأَطْلَعَ، وطَلَّعَ،
وـ بِلادَهُ: قَصَدَها،
وـ الجبَلَ: عَلاهُ،
كطَلِعَ بالكسر.
وحَيَّا اللهُ طَلْعَتَهُ: رُؤْيَتَهُ، أو وجْهَهُ.
والطالِعُ: السهمُ يَقَعُ وراءَ الهَدَفِ، والهِلالُ.
ورجُلٌ طَلاَّعُ الثَّنايَا والأَنْجُدِ، كشدادٍ: مُجَرِّبٌ لِلْأُمُورِ، رَكَّابٌ لَها، يَعْلُوها ويَقْهَرُها بِمَعْرِفَتِهِ وتَجَارِبِهِ وجَوْدَةِ رأيِهِ، والذي يَؤُمُّ مَعالِيَ الأُمُورِ.
والطَّلْعُ: المقْدارُ، تقولُ: الجَيْشُ طَلْعُ ألْفٍ،
وـ من النَّخْلِ: شيءٌ يَخْرُجُ كأنه نَعْلانِ مُطْبَقانِ، والحَمْلُ بينهما مَنْضودٌ، والطَّرَفُ مُحدَّدٌ، أو ما يَبْدُو من ثَمَرَتِهِ في أوَّلِ ظُهُورِها، وقِشْرُه يُسَمَّى: الكُفُرَّى، وما في داخِلِهِ: الإِغْريضُ لبيَاضِهِ، وبالكسر: الاسمُ من الاطِّلاعِ، ومنه: اطَّلِعْ طِلْعَ العَدُوِّ، والمكانُ المُشْرِفُ الذي يُطَّلَعُ منه، والناحِيَةُ، ويفتحُ فيهما، وكلُّ مُطْمَئِّنٍ من الأرضِ أو ذاتِ رَبْوةٍ، والحَيَّةُ.
وأطْلَعْتهُ طِلْعَ أمرِي، بالكسر: أَبْثَثْتُه سِرِّي.
وطِلاعُ الشيءِ، ككتابٍ: مِلْؤُهُ، ج: طُلْعٌ، بالضم،
ونَفْسٌ طُلَعَةٌ، كهُمَزَةٍ: تُكْثِرُ التَّطَلُّعَ إلى الشيءِ.
وامرأةٌ طُلَعَةٌ خُبَأَةٌ، كهمزةٍ فيهما: تَطْلُعُ مَرَّةً، وتَخْتَبِئُ أُخْرَى.
وطُوَيْلِعٌ، كقُنَيفِذٍ: عَلَمٌ، وماءٌ لبني تَميمٍ بناحِيَةِ الصَّمَّانِ، أو رَكيَّةٌ عادِيَّةٌ بناحِيَةِ الشَّواجِنِ، عَذْبَةُ الماءِ، قَريبَةُ الرِّشاءِ.
والطَّوْلَعُ، كجَوْهَرٍ،
والطُّلَعاءُ، كالفُقَهاءِ: القَيْءُ.
وطَليعَةُ الجَيْشِ: من يُبْعَثُ ليَطَّلِعَ
طِلْعَ العَدُوِّ، للْوَاحِد والجَميعِ، ج: طَلاِئعُ.
وأطْلَعَ: قَاءَ،
وـ إليه مَعْروفاً: أسْدَى،
وـ الرَّامي: جازَ سَهْمُه من فَوقِ الغَرَضِ،
وـ فلاناً: أعْجَلَهُ،
وـ على سِرِّهِ: أظهَرَهُ.
ونَخْلَةٌ مُطْلِعَةٌ، كمُحْسِنَةٍ: طالَتِ النَّخِيلَ.
وطَلَّعَ كَيْلَهُ تَطْلِيعاً: مَلأَهُ.
واطَّلَعَ على باطِنِهِ، كافْتَعَلَ: ظَهَرَ،
وـ هذه الأرضَ: بَلَغَها.
والمُطَّلَعُ، للمَفْعول: المَأْتَى، وموضِعُ الاطِّلاعِ من إشْرافٍ إلى انحِدارٍ، وقولُ عُمَرَ، رضي الله تعالى عنه: لافْتَدَيْتُ به من هَوْلِ المُطَّلَعِ: تَشْبيهٌ لما يُشْرَفُ عليه من أمْرِ الآخِرَةِ بذلك، وفي الحديثِ: "مانَزَلَ من القرآنِ آيَةٌ إِلاَّ لَها ظَهْرٌ وبَطْنٌ، ولكُلِّ حَرْفٍ حَدٌّ، ولكلِّ حَدٍّ مُطَّلَع"، أي: مَصْعَدٌ يُصْعَدُ إليه من مَعْرِفَةِ علْمِهِ، وبكسرِ اللامِ: القَوِيُّ العَالي القَاهِرُ.
وطالَعَهُ طِلاعاً ومُطالَعَةً: اطَّلَعَ عليه،
وـ بالحالِ: عَرَضَها.
وتَطَلَّعَ إلى وُرُودِهِ: اسْتَشْرَفَ،
وـ في مَشْيِهِ: زَافَ،
وـ المِكْيالُ: امْتَلأَ. وقَوْلُهُم: عافىَ اللَّهُ مَنْ لَمْ يَتَطَلَّع في فَمِكَ، أي: لَمْ يَتَعَقَّبْ كلامَكَ.
واسْتَطْلَعَهُ: ذَهَبَ به،
وـ رَأْيَ فُلانٍ: نَظَرَ ما عِنْدَهُ، وما الذي يَبْرُزُ إليه من أمْرِهِ،
وقولُهُ تَعالى: {هَلْ أنْتُمْ مُطَّلِعونَ فاطَّلَعَ}، أي: هَلْ أنْتُمْ تُحِبُّونَ أنْ تَطَّلِعُوا فَتَعْلَمُوا أيْنَ مَنْزِلَتُكُم من مَنْزِلَةِ الجَهَنَّمِيِّينَ، فاطَّلَعَ المُسْلِمُ فَرَأى قَرينهُ في سَواءِ الجَحيمِ،
وقَرَأ جَماعاتٌ: {مُطْلِعُونَ}، كمُحْسِنُونَ، {فأُطْلِعَ}.

• طَمِعَ فيه، وبه، كفرِحَ، طَمَعاً وطَماعاً وطَماعِيَةً: حَرِصَ عليه، فهو طامِعٌ وطَمِعٌ، كخَجِلٍ، ورجلٍ، ج: طَمِعُونَ وطُمَعاءُ وطَماعَى وأطْماعٌ.
وطَمُعَ، ككَرُمَ: صارَ كثيرَهُ.
وأطْمَعَهُ: أوقَعَه فيه.
والطَّمَعُ، محرَّكةً: رِزْقُ الجُنْدِ، ج: أطْماعٌ،
أو أطْماعُهُم: أوقاتُ قَبْضِ أرْزاقِهِم.
وامرأةٌ مِطْماعٌ: تُطْمِعُ ولا تُمكِّنُ. وكمَقْعَدٍ: ما يُطْمَعُ فيه، وبهاءٍ: ما طَمِعْتَ من أجْلهِ.

• طاع له يَطُوعُ ويَطاعُ: انْقادَ
(كانْطاعَ)،
وـ له المَرْتَعُ: أَمْكَنَهُ،
كأَطاعَه.
وهو طَوْعُ يَدَيْكَ: مُنْقادٌ لكَ.
وفرسٌ طَوْعُ العِنانِ: سَلِسٌ.
والمِطْواعُ: المُطيعُ.
والطاعُ: الطائِعُ،
كالطَّيِّعِ، ككَيِّسٍ، ج: طُوَّعٌ، كرُكَّعٍ.
وطَوْعَةُ، وطاعةُ: من

الجزء: 1 - الصفحة: 744

أعْلامِهِنَّ، وحَمِيدُ بنُ طاعةَ: شاعرٌ، وابنُ طَوْعةَ الفَزارِيُّ، والشَّيْبانيُّ: شاعرانِ،
والطَّواعِيَةُ: الطاعةُ.
والشُّحُّ المُطاعُ: هو أن يُطِيعَهُ صاحِبُه في مَنْعِ الحُقوقِ.
وأطاعَ الشجرُ: أدْرَكَ ثَمَرُهُ، وأمْكَنَ أن يُجْتَنَى.
وقولهُ تعالى: {فَطَوَّعَتْ له نَفْسُه}: تابَعَتْه وطاوَعَتْه، أو شَجَّعَتْه وأعانَتْه وأجابَته إليه.
واسْتَطاعَ: أطاقَ، ويقالُ: اسْطاعَ، ويَحْذِفونَ التاءَ اسْتِثْقالاً لها مع الطاءِ، ويَكْرَهونَ إِدْغامَ التاءِ فيها فَتُحَرَّكُ السينُ، وهي لا تُحَرَّكُ أبَداً، وقَرَأ حَمْزَةُ، غيرَ خَلاَّدٍ: {فما اسْطَّاعوا}، بالإِدْغامِ، فَجَمَعَ بين الساكِنَيْنِ، وبعضُ العَرَبِ يقولُ: اسْتاعَ يَسْتِيعُ، وبعضٌ يقولُ: أسْطاعَ يُسْطِيعُ، بقَطْع الهَمْزَةِ، بمعنى أطاعَ يُطيعُ، ويقالُ: تَطاوَعَ لهذا الأمرِ حتى يَسْتَطيعَهُ.
وصَلاةُ التَّطَوُّعِ: النافِلَةُ،
وكلُّ مُتَنَفِّلِ خيرٍ: مُتَطَوِّعٌ.
وطاوَعَ: وافَقَ.

• طاعَ يَطيعُ: لغةٌ في يَطُوعُ.

فَصْلُ الظّاء
• ظَلَعَ البعيرُ، كمَنع: غَمَزَ في مَشْيِه،
وـ الأرضُ بأهْلها: ضاقتْ بِهِم لكَثْرَتِهِم،
وـ الكَلْبَةُ: اسْتَجْعَلَتْ.
والظالعُ: المُتَّهَمُ، والمائِلُ، للمُذَكَّرِ والمُؤنَّثِ، أَو هي: بهاءٍ،
وفي المَثَلِ"لا يَرْبَعُ على ظَلْعِكَ مَن ليس يَحْزُنُه أَمرُكَ"، أي لا يَهْتَمُّ لِشَأْنِكَ، أو لا يُقيمُ عليكَ في حالِ ضَعْفِكَ إلا مَن يَحْزُنُه حالُكَ، مِن: رَبَعَ: أقامَ.
و"ارْبَعْ على ظَلْعِكَ" أي: إنَّكَ ضعيفٌ فانْتَهِ عَمَّا لا تُطيقُه، و"ارْقَ على ظَلْعِكَ" أَي: تَكَلَّفْ ما تُطيقُ، ويقالُ: ارْقَأْ، مَهْموزاً، أي: أَصْلِحْ أَمْرَكَ أَوَّلاً، أَو تَكَلَّفْ ما تُطيقُ، لأنّ الراقيَ في سُلَّمٍ إذا كان ظالعاً يَرْفُقُ بنفْسِه، أَي: لا تُجاوِزْ حَدَّكَ في وعِيدِكَ، وابْصر نَقْصَكَ وعَجْزَكَ عنه، والمعنى: اسْكُتْ على ما فِيكَ من العَيْبِ، ويقالُ: "قِ على ظَلْعِكَ": إذا كانَ بالرَّجُل عَيْبٌ، فأرَدْتَ زَجْرَهُ لئَلاَّ يُذْكَرَ ذلك منه، ويقالُ: "ارْقِ على ظَلْعِكَ"، بكسر القافِ، أمْرٌ من الرُّقْيَةِ، كأنَّهُ قال: لا ظَلَعَ بي أرْقِيهِ وأُداويهِ، وفي مَثَلٍ آخَرَ: "ارْقَ على ظَلْعِكَ أن يُهاضا".
(والظُّلاعُ)، كغرابٍ: داءٌ في قَوائمِ الدابَّةِ لا مِنْ سَيْرٍ ولا تَعَبٍ.
و"لا أنامُ حتى يَنامَ ظَالِعُ الكِلابِ"، أي: لا أنامُ إلا إذا هَدَأَتِ الكِلابُ، لأَنَّ ظالِعَها لا يَقْدِر أنْ يُعاظِلَ مع صِحاحِها، فَيَنْتَظِرُ حتى إذا لم يَبْقَ غَيْرُهُ سَفَدَ حينئذ ثم نامَ، أو الظالعُ: الكَلْبُ الصارفُ، وهو لا يَنَامُ، فيُضْربُ للمُهْتَمِّ بأمْرِهِ الذي لا يُغْفِلُهُ،
أو الظالِعُ: الكَلْبَةُ الصارِفَةُ، والذُّكُورُ تَتْبَعُها ولا تَدَعُها تَنامُ. وكصُرَدٍ: جَبَلٌ لبني سُلَيْمِ.

فَصْلُ العَيْن
• العَفَرْجَعُ، كسَفَرْجَلٍ: السَّيِّئُ الخُلُقِ.

• العَكَوْكَعُ، كَسفَرْجَلٍ: القصيرُ.
والعَكَنْكَعُ، كسَمَنْدَلٍ: الغُولُ الذَّكَرُ،
كالكَعَنْكَع.

• عَلْعَ، كأَيْنَ، وعَلْ عَلْ بِزِيادَةِ لامٍ: زَجْرٌ للغَنَمِ والإِبِلِ.

• العُهْخُعُ، كقُنْفُذٍ: شجرةٌ يُتَداوَى بها وبِوَرَقِها، وسُئِلَ أعْرابِيٌّ عن ناقَتِهِ، فقال: تَرَكْتُها تَرْعَى العُهْخُعَ. وقيلَ: إنَّما هو الخُعْخُعُ، وأمَّا ما وقَعَ في بعضِ كُتُبِ المَعانِي: تَرْعَى العُهْعُخَ، بتقديم العينِ، فَغَلَطٌ.

• العَوْعاءُ: الغَوْغاءُ.

• عَيَّعَ القومُ تَعْييعاً: عَيُوا عن أمْرٍ قَصَدوهُ.
وفي كُتُبِ التَّصْريِفِ: عاعَيْتُ عِيعاءٌ، ولم يُفَسِّرُوهُ، وقال الأَخْفَشُ: لا نَظيرَ لها سِوى حاحَيْتُ وهاهَيْتُ.

فَصْلُ الفَاء
• فَجَعَهُ، كَمَنَعَهُ: أَوْجَعَهُ،
كفَجَّعَهُ،
أو الفَجْعُ: أن يُوجَع الإِنسانُ بشيءٍ يَكْرُمُ عليه فَيُعْدَمَهُ، وقد فُجِعَ بمالِهِ، كعُنِيَ، ونَزَلَتْ به فاجِعَةٌ.
ومَوْتٌ فاجِعٌ وفَجُوعٌ، كصَبُورٍ: يَفْجَعُ

الجزء: 1 - الصفحة: 745

الناسَ بالدَّواهي.
والفاجِعُ: غُرابُ البَيْنِ.
وامرأةٌ فاجِعٌ، أي: ذاتُ فَجيعَةٍ، وهي الرَّزِيَّةُ.
وتَفَجَّعَ: تَوَجَّعَ للمُصيبَة.
والفُجَاعُ، كغُرابٍ: جَدُّ سَمْلَقَةَ.

• الفَدَعُ، محركةً: اعْوِجاجُ الرُّسْغِ من اليَدِ أو الرِّجْلِ حتى يَنْقَلِبَ الكَفُّ أو القدَمُ إلى إِنْسيِّها، أو هو المشيُ على ظَهْرِ القَدَمِ، أو ارْتِفاعُ أَخْمَصِ القَدَمِ؛ حتى لو وَطِئَ الأَفْدَعُ عُصْفُوراً ما آذاهُ، أو هو عِوَجٌ في المَفاصِلِ، كأَنَّها قد زالَتْ عن مَواضِعِها، وأكثَرُ ما يكونُ في الأَرْساغِ خِلْقَةً، أو زَيْغٌ بين القَدَمِ وبين عَظْمِ الساقِ، ومنه: حديثُ ابنِ عُمَرَ: أنَّ يَهودَ خَيْبَرَ دَفَعُوهُ من بَيْتٍ، فَفَدِعَتْ قَدَمُهُ،
وـ في البعيرِ: أنْ تَراهُ يَطَأُ على أُمِّ قِرْدانِهِ، فَيَشْخَصُ صَدْرُ خُفِّهِ. جَمَلٌ أفْدَعُ، وناقَةٌ فَدْعاءُ.
والتَّفْديعُ: أن تَجْعَلَهُ أفْدَعَ.

• الفُرْدوعَةُ، كعُصْفورَةٍ: زاوِيَةُ الجَبَلِ، عن العُزَيْزِيِّ، وقيلَ: صَوابُهُ بالقاف.

• الفُرْزُعُ، كقُنْفُذٍ: حَبُّ القُطْنِ، وبهاءٍ: القِطْعَةُ من الكَلأَِ، وبِلا لامٍ: أحَدُ أنْسار لُقْمانَ الثمانِيَةِ.
وتَفَرْزَعَ الكَلَأُ: صارَ فَرازِعَ.

• فَرْعُ كلِّ شيءٍ: أعلاهُ،
وـ من القومِ: شَريفُهُم، والمالُ الطائلُ المُعَدُّ، ووَهِمَ الجوهريُّ فحرَّكَهُ، قال الشُّوَيْعِرُ:
فَمَنَّ واسْتَبْقَى ولم يَعْتَصِرْ ... من فَرْعِه مالاً ولم يَكْسِرِ
وـ: الشَّعَرُ التامُّ، والقَوْسُ عُمِلَتْ من طَرَفِ القَضيبِ، والقَوْسُ الغَيْرُ المَشْقُوقةِ، أو الفَرْعُ من خيرِ القِسِيِّ، ويقالُ: قَوْسٌ فَرْعٌ وفَرْعةٌ،
وـ من المرأةِ: شَعَرُها،
ج: فُرُوعٌ، ومَجْرَى الماءِ إلى الشِّعْبِ، ج: فِراعٌ،
وـ من الأُذُنِ: فَرْعُه، وبالضم:
ع من أضْخَمِ أعْراضِ المدينةِ، وفَرْعٌ: يَتَفَرَّعُ من كَبْكَبٍ بعرَفاتٍ، ويفتحُ، وماءٌ بعيْنِه، وجمعُ الأَفْرَعِ، لِضِدِّ الأَصْلَعِ،
كالفُرْعانِ، بالضم، وبالتحريك: أوَّلُ ولَدٍ تُنْتِجُهُ الناقةُ أو الغَنَمُ، كانوا يَذْبَحُونَه لألِهَتِهِم، ومنه: "لا فَرَعَ"، أو كانوا إذا تَمَّتْ إبِلُ واحدٍ مئَةً، قَدَّمَ بَكْرَهُ فَنَحَرَه لصَنَمِه، وكان المُسْلمونَ يَفْعَلونَه في صَدْرِ الإِسلامِ، ثم نُسِخَ، ج: فُرُعٌ، بضمتين،
وـ: القِسْمُ،
وع بين البَصْرَةِ والكُوفةِ، ومَصْدَرُ الأَفْرَعِ والفَرْعاءِ للتامِّ الشَّعَرِ، وكان أبو بكرٍ رضي الله تعالى عنه أفْرَعَ، وعُمَرُ أصْلَعَ،
وـ: القَمْلُ، ويُسَكَّنُ،
والفَرَعَةُ: واحدتُها، وتُسَكَّنُ، وجِلْدَةٌ تُزادُ في القِرْبَةِ إذا لم تَكُنْ وفْراءَ تامَّةً.
وفَرَعَ، كمنَع: صَعِد، ونَزَلَ، ضِدٌّ،
وـ البِكْرَ: افْتَضَّها،
كافْتَرعَها،
وـ رأسَه بالعَصا: عَلاهُ بها،
وـ القومَ فَرْعاً وفُرُوعاً: عَلاهم بالشَّرَف أو بالجمال،
وـ الفَرَسَ باللِّجام: قَدَعَه وكبحَه،
وـ بينَهم: حَجَزَ، وكَفَّ، وأصْلَحَ.
والفارِعُ: المُرْتَفِعُ، الهَيِّئُ الحَسَنُ، والمُسْتَفِلُ، ضِدٌّ، وحِصْنٌ بالمدينة،
وة بِوادي السَّراةِ قربَ سايَةَ،
وع بالطائف.
والفَرَعةُ، محركةً: أعْوانُ السُّلْطانِ، جمعُ فارِعٍ.
والفَوارِعُ: تِلاعٌ مُشْرِفاتُ المَسايِلِ،
وع. وكجُهَيْنَةَ: فُرَيْعَةُ بنتُ أبي أُمامةَ، وبنتُ رافعٍ، وبنتُ عُمَرَ، وبنتُ قَيْسٍ، وبنتُ مالِكِ بنِ الدَّخْشَمِ، وبنتُ مُعَوِّذٍ. وفارعةُ بنتُ أبي سُفْيانَ، وبنتُ أبي الصَّلْتِ الثَّقَفِيَّةُ، وبنتُ مالكِ بنِ سِنانٍ، أو هي كجُهَيْنَةَ: صحابيَّاتٌ، وحَسَّانُ بنُ ثابتٍ يُعْرَفُ بابنِ الفُرَيْعَةِ، كجُهَيْنَةَ: وهي أُمُّه. وتَميمُ بنُ فِرَعٍ، كعِنَبٍ: تابعيٌّ.
وأفْرَعَ في الجَبَلِ: انْحَدَرَ،
كفَرَّعَ، تَفْريعاً،
وـ بِهِم: نَزَلَ.
وـ الفَرَعةَ: نَحَرَها،
وـ الإِبِلُ: نُتِجَتِ الفَرَعَ،
وـ القومُ: فَعَلَتْ إبِلُهُم ذلك، وانْتَجَعُوا في أوَّلِ الناسِ،
وـ أهْلَهُ: كفَلَهُم،
وـ اللِّجامُ الفَرَسَ: أدْمَى فاهُ،
وـ الحديثَ،
وـ الشيءَ: ابْتَدَأه،
كاسْتَفْرَعَهُ،
وـ الأرضَ: جَوَّلَ فيها فَعَرَفَ خَبَرَها،
وـ فلانٌ العَرُوسَ: فَرَغَ من غِشْيانِها،
وـ المرأةُ: رَأتِ الدَّمَ عندَ الوِلادةِ، أو في أوَّلِ ما حاضَتْ،
وـ الضَّبُعُ الغَنَم: أفْسَدَتْ، وأدْمَتْ.
وأفْرِع بسَيِّدِ بني فلانٍ، بالضم: أخَذوه.
وفَرَّعَ

الجزء: 1 - الصفحة: 746

تَفْريعاً: انْحَدَرَ، وصَعِدَ، ضِدٌّ،
وـ: ذَبَحَ الفَرَعَ كاسْتَفْرَعَ،
وـ من هذا الأصْلِ مَسائِلَ: جَعَلَها فُرُوعَه فَتَفَرَّعَتْ.
وتَفَرَّعَ القومَ: رَكِبَهُم وعَلاهُم، أو تَزَوَّجَ سَيِّدَةَ نِسائِهِم،
وـ الأغْصانُ: كثُرَتْ.
وفَرْوَعٌ، كجَدْوَلٍ: ع.
والفَيْفَرَعُ، كفَيْفَعَل: شجَرٌ.
وكزبيرٍ: لَقَبُ ثَعْلَبةَ بن معاوِيَةَ، ولُغَةٌ في فِرْعَونَ، أو ضَرُورَةُ شِعْرٍ في قولِ أُمَيَّةَ بن أبي الصَّلْتِ:
حَيِّ داوُدَ وابنَ عادٍ ومُوسَى ... وفُرَيْعٌ بُنْيانُهُ بالثِّقَالِ
وفُرْعانُ بنُ الأَعْرَفِ، بالضم: أحدُ بنِي النَزَّالِ قال لنَفْسِه وهو يَجُودُ بها: اخْرُجِي لَكَاعِ، وفُرْعانُ بنُ الأعْرَفِ: أحَدُ بَنِي مُرَّةَ، شاعِرٌ لِصٌّ، وعبدُ اللهِ بنُ لَهِيعَةَ ابنِ فُرْعانَ: قاضي مِصْرَ، محدِّثٌ.
والمَفارِعُ: الذين يَكُفُّونَ بينَ الناسِ، الواحِدُ: كمِنْبَرٍ، وفي الحديث: "لا يؤُمَّنَّكُمُ الأَفْرَعُ" أي: المُوَسْوِسُ.

• فَرْقَعَ: عَدَا شَديداً،
وـ فلاناً: لَوَى عُنُقَه،
وـ الأَصابعَ: نَقَّضَها فَتَفَرْقَعَتْ، وافْرَنْقَعَتْ.
والفِرْقاعُ، بالكسر: الضَّرَطُ.
والفُرْقُعَةُ، كقُنْفُذَةٍ: الاسْت.
والافْرِنْقاعُ: الفَرْقَعَةُ،
وـ عن الشيءِ: الانْكِشافُ عنه، والتَّنَحِّي.

• الفِرْنِعُ، كزِبْرِجٍ وقُنْفُذٍ: القَمْلُ الوَسَطُ.

• الفَزْعُ بنُ عبدِ اللهِ بنِ ربيعةَ بنِ جَنْدَلٍ، وآخَرُ في كَلْبٍ، وآخَرُ في خُزاعَةَ،
وابنُ الفَزْعِ، ويُكْسَرُ: الذي صَلَبَهُ المَنْصورُ، وكان خَرَجَ مع إبراهيمَ بنِ عبدِ الله بنِ حَسَنٍ، وبالكسر: ابنُ المُجَشِّرِ من بني عادَاةَ، وبالتحريكِ: الذُّعْرُ، والفَرَقُ، ج: أفْزاعٌ مع كَوْنِهِ مَصْدَراً، والفِعْلُ: كفَرِحَ ومَنَعَ، فَزْعاً، ويُكْسَرُ ويُحَرَّكُ، والاسْتغاثَةُ، والإِغاثَةُ، ضِدٌّ، فَزِعَ إليه، ومنه كفرِحَ،
ولا تَقُلْ: فَزَعَهُ.
أو فَزِعَ إليهم، كفَرِحَ: اسْتَغاثَهُم.
وفَزَعَهُم، كَمَنَعَ وفَرِحَ: أغاثَهُم ونَصَرَهُم،
كأَفْزَعَهُم، أو كَفَرِحَ: انْتَصَرَ،
وـ إليه: لَجَأَ،
وـ من نَوْمِهِ: هَبَّ.
وأفْزَعْتُهُ: نَبَّهْتُهُ. وكمَقْعَدٍ ومَرْحَلَةٍ: المَلْجَأُ، وكِلاهُما للواحِدِ والجَمْعِ، والمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، أو كَمرْحَلَةٍ: مَنْ يُفْزَعُ منه، أو من أجْلِهِ.
والفَزَّاعَةُ، مُشَدَّدَةً: الرَّجُلُ يُفَزِّعُ الناسَ كثيراً. وكهُمَزَةٍ: مَنْ يَفْزَعُ منهم، وبالضمِ: مَنْ يُفْزَعُ منه. وكزُبَيْرٍ وشَدَّادٍ: اسمانِ.
وأفْزَعَهُ: أخافَهُ،
كفَزَّعَهُ، وأغاثَهُ،
وـ عنه: كشَفَ الفَزَعَ. وكمُعظَّمٍ: الشُّجاعُ، والجَبانَ، ضِدٌ.
وفُزِّعَ عنه، بالضمِّ، تَفْزيعاً: كُشِفَ عنه الخَوْفُ.
والمُفازِعُ: الفَزِعُ.

• فَشَعَتِ الذُّرَةُ، كمَنَعَ: يَبِسَ أطْرافُها.

• فَصَعَ الرُّطَبَةَ، كَمَنَعَ: عَصَرَها، أو أخْرَجَهَا من قِشْرِها،
وـ الشيءَ: دَلَكَهُ بإصْبَعِهِ لِيَلينَ فَيَنْفَتِحَ عَمَّا فيه،
وـ لِي بكذا: أعْطانِيهِ،
وـ الصَّبِيُّ: كَشَرَ قُلْفَتَهُ عن كَمَرَتِهِ،
كافْتَصَعَ،
وـ الدابَّةُ: أبْدَتْ حَياءَها مَرَّةً، وأخْفَتْهُ أُخْرَى،
وـ عِمامَتَهُ: حَسَرَها عن رأسِهِ،
وـ له بمالٍ: أعْطاهُ،
كفَصَّعَ.
والفُصْعَةُ، بالضمِّ: قُلْفَتُهُ إذا اتَّسَعَتْ حتى تخْرُجَ حَشَفَتُهُ.
وغُلامٌ أفْصَعُ: بَادِي القُلْفَةِ.
وافْتَصَعَ منه حَقَّهُ: أخَذَهُ كُلَّهُ بقَهْرٍ.
والفَصْعاءُ: الفأْرَةُ.
والفَصْعانُ: المَكْشُوفُ الرَّأْسِ أبَداً حَرارَةً والْتِهاباً.
وفَصَّعَ تَفْصيعاً: ضَرَطَ أو فَسا.

• فَضَعَ، كَمَنَع: جَعَس وحَبَقَ.

• فَظُعَ الأمْرُ، ككَرُمَ: اشْتَدَّتْ شَناعَتُهُ، وجاوَزَ المِقْدارَ في ذلك،
كأَفْظَعَ.
وأفْظَعَهُ واسْتَفْظَعَه وتَفَظَّعَه: وجدَه فَظِيعاً.
وأُفْظِعَ، بالضم: نَزَل به أمرٌ عظيمٌ. وكأميرٍ: الماءُ العَذْبُ، أو الزُّلالُ.
وفَظِعَ الأمرُ، كفرِحَ: اسْتَعْظَمَه، ولم يَثِقْ بأن يُطِيقَه،
وـ الإِناءُ: امْتَلأ،
وـ بالأمر: ضاقَ به ذَرْعاً.

• الفَعْفَعُ، كفَدْفَدٍ: الجَدْيُ، والرجلُ الخفيفُ،
كالفُعافِعِ، بالضم، والسريعُ، وزَجْرُ الغَنَمِ،
كالفَعْفَعَةِ.
وقد فَعْفَعَ: إذا قال لها: فَعْ فَعْ.
والفَعْفَعِيُّ والفَعْفَعانيُّ: الجَبانُ،
كالفَعْفاعِ،
وـ: الراعِي، والقَصَّابُ،
كالفَعْفَعانِ والفَيْفَعِيِّ والفُعافِعِ، بالضم.
وتَفَعْفَعَ: أسْرَعَ.

• الفَقْعُ، ويكسرُ: البَيْضاءُ الرِّخْوَةُ من الكَمْأَةِ، ج: كَعِنَبَةٍ، ويقالُ للذَّليلِ: هو "أَذَلُّ من فَقْعٍ بِقَرْقَرَةٍ"، لأَنه لا يَمتنعُ على من اجْتَناهُ، أو لأَنه يُوطَأُ بالأَرْجُل.
وفَقَعَ، كمنع: سَرَقَ، وضَرَطَ. وكمنَع ونَصَرَ، فَقْعاً وفُقوعاً: اشْتَدَّتْ صُفْرَتُه، أو خَلَصَتْ،
وـ الفَواقِعُ فلاناً: دَهَكَتْه،
وـ الغُلامُ: تَرَعْرَعَ،
وـ فلانٌ: ماتَ من الحَرِّ.
وأصْفَرُ أو أحمرُ فاقِعٌ وفُقاعيٌّ، بالضم: مُبالَغَةٌ.
وكفرحَ: احْمَرَّ، أو كلُّ ناصِعِ اللَّوْنِ: فاقِعٌ،

الجزء: 1 - الصفحة: 747

من بَياضٍ وغيرِه.
وأبيضُ فِقِّيعٌ، كسِكِّيتٍ: شديدٌ، وكسِكِّيتٍ أيضاً: الأبيضُ من الحَمامِ. وكأميرٍ: الأحمرُ.
والفاقِعةُ: الداهيةُ. وكرُمَّانٍ: هذا الذي يُشْرَبُ، سُمِّيَ بِه لِما يَرْتَفِعُ في رأسِه من الزَّبَدِ، ونباتٌ إذا يَبِسَ صَلُبَ فصارَ كأَنه قُرُونٌ.
والفَقاقيعُ: نُفَّاخاتُ الماءِ.
وإنه لَفَقَّاعٌ، كشَدَّادٍ: شديدٌ خبيثٌ، ويقالُ للرجلِ الأحمرِ:
فُقاعُ، بالضم، كرُباعَ، أو بالفتح، كَثَمانٍ، أو كأميرٍ.
والإِفْقاعُ: سُوءُ الحالِ.
وفَقْرٌ مُفْقِعٌ، كمُحْسِنٍ: مُدْقِعٌ.
والتَّفْقيعُ: التَّشَدُّقُ في الكلامِ، والفَرْقَعَةُ، وأن تَضْرِبَ الوَرْدَةَ بالكَفِّ فَتُفَقِّعَ وتُصَوِّتَ، وتَحْميرُ الأديمِ.
والمُفَقِّعَةُ، كَمُحَدِّثةٍ: طائرٌ أسْوَدُ أبيضُ أصْلِ الذَّنَبِ. وكمعظَّمٍ: الخُفُّ المُخَرْطَمُ.
وتَفاقَعَتْ عَيْنَاهُ: ابْيَضَّتا.
وانْفَقَعَ: انْشَقَّ.
ونباتٌ مُتَفَقِّعٌ: إذا يَبِسَ صَلُبَ.
والأفْقَعُ: الشديدُ البياضِ، ج: فُقْعٌ، بالضم.

• فَكِعَ، كَسَمِع، فَكْعاً وفُكوعاً: أطْرَقَ من حُزْنٍ أو غَضَبٍ. وذهَبَ فما يُدْرَى أين فَكَعَ، كمنَع: أين غَدا.

• فَلَعَه، كمنَعه: شَقَّه، أو قَطَعَه،
كفَلَّعَه فانْفَلَعَ وتَفَلَّعَ.
والفَلْعُ، ويكسرُ: الشَّقُّ في القَدَمِ وغيرها، ج: فُلوعٌ.
والفالِعَةُ: الداهيةُ، ج: فَوالِعُ.
والفِلْعَةُ، بالكسرِ: القِطْعَةُ من السَّنامِ.
ولَعَنَ اللَّهُ فِلْعَتَها: شَتْمٌ.
ومَزادةٌ مُفَلَّعَةٌ، كمعظَّمةٍ: خُرِزَتْ من قِطَعِ الجُلودِ.
وسيفٌ فَلوعٌ، كصَبورٍ: قَطَّاعٌ، ج: فُلْعٌ، بالضم.

• فَنِعَ، كفرحَ: كثُرَ مالُه ونَما، فهو فَنِعٌ، ككتِفٍ وأميرٍ.
والفَنَعُ، محركةً: الخيرُ والكَرَمُ، والفَضْلُ، والزيادةُ، وحسْنُ الذِّكْرِ،
وـ من المِسْكِ: ذَكاءُ رِيحِهِ، وكمِنبرٍ: الحَسَنُ الذِّكْرِ.

• الفُنْقُعُ، كقُنْفُذٍ: الفَأْرَةُ، وقد تُقَدَّمُ القافُ، وبهاءٍ: الاسْتُ، ويفتحُ. وكجعفرٍ: الموتُ.

• الفَوْعةُ من الطيبِ: رائِحَتُه.
وـ من السَّمِّ: حُمَتُه وحْدُّه،
وـ من النهارِ والليلِ: أوَّلُهُما.

• فَيْعُ الأمرِ، وفَيْعَتهُ: أوَّلُهُ.

فَصْلُ القَاف
• قَبَعَ القُنْفُذُ، كمنَع، قُبوعاً: أدْخَلَ رأسَهُ في جِلْدِهِ،
وـ الرجُلُ في قَميصِهِ، وتَخَلَّفَ عن أصحابِهِ،
وـ في الأرضِ: ذَهَبَ،
وـ الخِنْزيرُ قَبْعاً وقِباعاً، بالكسر: نَخَرَ،
وـ الرجُلُ قَبْعاً: انْبَهَرَ،
وـ المَزادَةَ: ثَنَى فَمها إلى داخِلٍ فَشَرِبَ منها، أو أدخَلَ خُرْبَتَها في فيه فَشَرِبَ،
كاقْتَبَعَ، فإذا قَلَبَ رأسَها إلى خارِجها قيلَ: قَمَعَهُ، بالميم. وكشَدَّادٍ: الخِنْزِيرُ الجَبانُ. وكغرابٍ: الرجُلُ الأَحْمَقُ، ومِكْيالٌ ضخمٌ، ولَقَبُ الحَارِثِ بنِ عبدِ اللَّهِ والي البَصرةِ، لأنه اتَّخَذَ ذلك المِكيالَ لَهم، أو لأنهم أتَوْهُ بِمِكيالٍ لهم حينَ ولِيَهم، فقال: إن مِكْيالَكُم هذا لَقُباعٌ، وابنُ ضَبَّةَ: جاهِلِيٌّ، كان أحْمَقَ أهلِ زَمانِهِ، والمرأةُ الواسِعَةُ، والقُنْفُذُ،
كالقُبَعِ، كصُرَدٍ.
وامرأةٌ قُبَعَةٌ طُلَعَةٌ، كهُمَزةٍ: تَقْبَعُ مَرَّةً وتَطْلُعُ أُخْرَى.
والقُبَعَةُ أيضاً: طُوَيْئِرٌ أصْغَرُ من العُصْفورِ.
ويا ابنَ قُبَعَةَ وقابِعاءَ: وصْفٌ بالحُمْقِ، وبِلا هاءٍ: دُوَيْبَّةٌ بَحْرِيَّةٌ.
وخَيْلٌ قَوابعُ: بَقِيَتْ مَسْبوقَةً خَلْفَ السابِقِ.
وقبيعَةُ السيف، كسفينةٍ: ما على طَرَفِ مَقْبِضِه من فِضَّةٍ أو حَديدٍ،
وـ من الخِنْزِيرِ: نُخْرَةُ أنْفِهِ، أو هو كسِكِّينَةٍ، وكجَوْهرٍ: قَبيعةُ السيفِ، وطائِرٌ أحْمَرُ الرِّجْلَيْنِ
وع بِعَقيقِ المدينةِ، وبهاءٍ: دُوَيْبَّةٌ.
والقَبْعُ: الصِّياحُ، وصَوْتُ الفيلِ، وأن تُطَأطِئَ رأسَكَ في السُّجودِ، وبالضم: الشَّبُّورُ.
والقثباعِيُّ، كغُرابِيٍّ: الرجُلُ العظيمُ الرأسِ.
والقُبَّعَة، كقُبَّرَةٍ: خِرْقَةٌ كالبُرْنُسِ، ولا تَقُلْ: قُنْبَعَةٌ.
وانْقَبَعَ الطائِرُ في وَكْرِهِ: دَخَلَ.

• القِتْعُ، بالكسر: خَلِيَّةُ النَّحْلِ في غارٍ غيرِ ذي غَوْرٍ، وبالتحريك: دُودٌ حُمْرٌ تأكُلُ الخَشَبَ، الواحدةُ: بهاءٍ، أو الأَرَضَةُ.
والمُقاتَعَةُ: المُقاتَلَةُ.
والقَتَعَةُ، محركةً: الذَّليلُ.
وقَتَعَ، كمنَع قُتُوعاً: ذَلَّ، وهو أقْتَعُ منه.

• القُثْعُ بالضم: الشَّبُّورُ، وليس بتَصْحِيف قُبْعٍ بالمُوَحَّدَة، ولا قُنْعٍ بالنون.

الجزء: 1 - الصفحة: 748

• قَدَعَهُ، كمنعه: كفَّهُ،
كأقْدَعَهُ،
وـ فَرَسَه: كبَحَه،
وـ الشيءَ: أمضاهُ،
وـ الفَحْلَ: ضَرَبَ أنْفَهُ بالرُّمْح، وذلك إذا كان غير كَريمٍ،
وـ عينُهُ، كفرحَ: ضَعُفَتْ،
وـ لِيَ الخمسونَ: دَنَتْ. وكصَبورٍ: المَقْدوعُ، الكافُّ عن الصَّوتِ، والفَرَسُ المُحْتاجُ إلى القَدْعِ لِيَكُفَّ بعضَ جَرْيِهِ، والمُنْصَبُّ على الشيءِ، والذَّلِيلُ الذي يُقْدَعُ،
وامرأةٌ قَدِعَةٌ، كفرِحةٍ: قَليلَةُ الكلامِ حَيِيَّةٌ،
وكذا فَرَسٌ قَدِعٌ: هَيُوبٌ.
وماءٌ قَدِعٌ: لا يُشْرَبُ مُلُوحةً.
ورجُلٌ قَدِعٌ: كثيرُ البُكاءِ.
واقْدَعْ من هذا الشَّرابِ: اشْرَبْهُ قِطَعاً قِطَعاً.
والقِدْعَةُ، بالكسر: المِجْوَلُ، وهي الدُّرَّاعَةُ القصيرَةُ. وكمِكْنَسَةٍ: العَصا.
وشيءٌ مُقَدَّعٌ، كمُعَظَّمٍ: مُغَضَّنٌ.
والتَّقادُعُ: التَّتابُعُ في الشيءِ، والتَّهافُتُ، كأن كلَّ واحِد يَدْفَعُ صاحِبَه، أي: يَسْبِقُه، والتَّكافُّ، والموتُ بعضٌ في إثْرِ بعضٍ، والتَّطاعُنُ.
وتَقَدَّعَ له بالشَّر: اسْتَعَدَّ.

• قَذَعَهُ، كمنعه: رَماهُ بالفُحْش وسُوءِ القَوْلِ،
كأَقْذَعَهُ،
وـ بالعَصا: ضَرَبَهُ.
والقَذَعُ، محركةً: الخَنا والفُحْشُ، والقَذَرُ.
وقَذَّعَ ثوبَهُ تَقْذِيعاً: قَذَّرَهُ.
وتَقَذَّعَ له بالشَّر: اسْتَعَدَّ.
وقاذَعَهُ: فاحَشَه وشاتَمَه.

• اقْرَنْبَعَ: تَقَبَّضَ، أو من البَرْدِ في مجلِسِه أو مَسِيرِه.
ورجلٌ قِرِنْباعٌ، كسِرِطْراطٍ: مُنْقَبِضٌ بَخيلٌ.

• القَرْثَعُ، كجعفرٍ: المرأةُ الجَرِيئَةُ القليلةُ الحَياءِ، والبَلْهاءُ، والظَّلِيمُ، والأسَدُ، ودُوَيْبَّةٌ بَحْريَّةٌ لها صَدَفَةٌ، والدَّنِيءُ، والمرأةُ تَكْحُلُ إحْدَى عَيْنيها فقط، وتَلْبَسُ دِرْعَها مَقْلوباً، ووبَرٌ صِغارٌ يكونُ على الدَّوابِّ،
كالقَرْثَعَةِ، وبِلا لامٍ: رَجُلٌ من تَغْلِبَ، ثم مِنْ أوْسٍ، كان من أشَدِّ الناسِ سُؤالاً، فقيلَ: "أسألُ من قَرْثَعٍ"، وتابِعِيٌّ ضَبِّيٌّ. وأمُّ قَرْثَعٍ: صَحابِيَّةٌ.
وهْو قَرْثَعَةُ مَال، أو كزِبرِجَةٍ، أي: يُحْسِنُ رِعْيَتَهُ، ويَصْلُحُ على يديه.
وتَقَرْثَعَ: اجْتَمَعَ،
وـ الضائِنَةُ: تَنَفَّشَتْ.

• القِرْدَِعُ، كزِبْرِجٍ ودِرْهَمٍ: قملٌ للإِبِلِ والدَّجاجِ.
والقَرْدَعةُ: الذُّلُّ. وكزِبْرِجَةٍ: العُنُقُ. وقد أخَذَ بِقِرْدِعَتِه. وكعُصفورٍ: النملة الصغيرةُ. وكعُصفورةٍ: الزاوِيةُ تكونُ في شِعْبِ جبلٍ.

• القَرْذَعُ، كجعفرٍ: المرأةُ البَلْهاءُ،
كالقَرْثَعِ.

• القِرْشِعُ، بالكسر: حَرٌّ يَجِدُه الرجلُ في صَدْرِهِ وحَلْقِه، وشيءٌ أبيضُ كالمِلْحِ يَظْهَرُ بالجَسَد.
والمُقْرَنْشِعُ: المُنْتَصِبُ المُسْتَبْشِرُ، والمُتَهَيِّئُ للشَّرِّ.
واقْرَنْشَعَ: ابْرَنْشَقَ، ورفع رأسَه، وتَحَرَّكَ وتَنَشَّطَ.

• قَرْصَعٌ، كجعفرٍ: لئيمٌ كان باليَمن، ومنه: "ألأم من قَرْصَعٍ"، أو من ابنِ القَرْصَعِ، وهو أيضاً الأَيْرُ القصيرُ المُعَجَّرُ.
وقَرْصَعَ: انْقَبَضَ، واسْتَخْفَى، وأكَل أكلاً ضعيفاً، وأكَلَ وحْدَه لُؤْماً،
وـ الكتابَ: قَرْمَطَه،
وـ المرأةُ: مَشَتْ مِشْيَةٌ قبيحةً،
وـ في بيتِه: جَلَسَ وتَقَبَّضَ.
واقْرَنْصَعَ: تَزَمَّل في ثِيابِهِ.

• القِرْطَعُ، كزِبْرِجٍ ودِرهمٍ: قَمْلُ الإِبِلِ، كالْقِرْدِعِ.

• قَرَعَ البابَ، كمَنَعَ: دقَّهُ، وفي المثَلِ: "من قَرَعَ باباً وَلجَّ ولَجَ"،
وـ رأسَه بالعَصا: ضربَهُ،
وـ الشارِبُ جَبْهَتَه بالإِناء: اشْتَفَّ ما فيه،
وـ الفَحْلُ الناقَةَ قَرْعاً وقِراعاً، بالكسر،
وـ الثَّوْرُ قِراعاً: ضَرَبا،
وـ فلانٌ سِنَّهُ: حَرَقَهُ نَدَماً.
وقَرَعَهُم، كنَصَرَ: غَلَبَهُم بالقُرْعة.
و"إن العَصا قُرِعَتْ لذي الحِلْمِ"، أي إنَّ الحَليمَ إذا نُبِّهَ انْتَبَهَ. وأوَّلُ مَن قُرِعَتْ له العَصا: عامِرُ بنُ الظَّرِبِ، أو قيسُ بنُ خالِدٍ، أو عَمْرُو بنُ حُمَمَةَ، أو عَمْرُو بنُ مالكٍ، لمَّا طَعَنَ عامِرٌ في السّنِّ، أو بَلَغَ ثَلاثَ مئَةِ سنةٍ، أنْكَرَ من عَقْلِه شيئاً، فقال لبَنِيه: إذا رأيْتُموني خَرَجْتُ من كلامِي وأخَذْتُ في غيرِه، فاقْرَعُوا لي المِجَنَّ بالعَصا.
والمَقْرُوعُ: المُخْتارُ للفِحْلَةِ، والسَّيِّدُ، ولَقَبُ عبد شَمْسِ بنِ سعدٍ،
وـ بعيرُ ـ: وُسِمَ بالقَرْعة، بالفتح: لِسمَةٍ لهم على أيْبَسِ الساقِ،
وبعيرٌ ـ: وُسِمَ بالقُرْعَةِ، بالضم: لسِمَةٍ على وَسَطِ أنْفِهِ.
والقَرْعُ: حَمْلُ اليَقْطِينِ، واحدتُه: بهاءٍ، والشاهُ بنُ قَرْعٍ: روى عن الفُضَيلِ بنِ عياضٍ، وبالضم: أودِيَةٌ بالشأْمِ. وكزُفَرَ: قَلْعَةٌ باليَمن، وبالتحريك: السَّبَقُ، والنَّدَبُ، أي: الخَطَرُ يُسْتَبَقُ عليه.
(والقُرْعةُ، بالضم: م، وخِيارُ المالِ، والجِرابُ، أو الواسعُ الصغيرُ، ج: قُرَعٌ، وبالتحريك: الحَجَفَةُ والجِرابُ، وتَحْريكُهُ أفصحُ)، وبَثْرٌ أبيضُ يَخْرُجُ

الجزء: 1 - الصفحة: 749

بالفِصال، ودَواؤُه المِلْحُ وجُبَابُ ألْبانِ الإِبِلِ، والحَجَفَةُ والجِرابُ الصغيرُ أو الواسِعُ الأَسْفَلِ، يُلْقَى فيه الطَّعامُ، والمُراحُ الخالي من الإِبِلِ. وكأميرٍ: الفَصِيلُ، ج: كسَكْرَى، وفَحْلُ الإِبِلِ لأَنَّهُ مُقْتَرَعٌ لِلفِحْلَةِ، أي مُخْتارٌ، والمُقارِعُ، والغالِبُ، والمَغْلُوبُ، وسيفُ عُمَيْرَةَ بنِ هاجِرٍ، والسَّيِّدُ،
كالقِرِّيعِ، كسِكِّيتٍ، ومحدِّثٌ روى عن عِكْرِمَةَ، (ووهِم الذَّهَبِيُّ، فَضَبَطَهُ بالضم). وكزبيرٍ: أبو بَطنٍ من تَميمٍ، رَهْطِ بَني أنْفِ الناقَةِ، وجَدٌّ لأبي الكَنُودِ ثَعْلَبَةَ الحَمْراوِيِّ الصَحابِيِّ، (واسْمُ أبي زِيادٍ الصَحابِيِّ).
وقَرِعَ، كفرِح: قُمِرَ في النِّضالِ، وذَهَبَ شَعَرُ رأسِه، وهو أقْرَعُ، وهي قَرْعاءُ، ج: قُرْعٌ وقُرْعانٌ، بضمِّهما، وذلك الموضِعُ قَرَعَةٌ، محركةً،
وـ فُلانٌ: قَبِلَ المَشُورَةَ، فهو قَرِعٌ، ككتِفٍ،
وـ الفِناءُ: خَلا من الغاشِيَةِ، قَرْعاً، ويُحَرَّكُ،
وـ الحَجُّ: خَلَتْ أيامُهُ من الناسِ. وككتِفٍ: من لا يَنامُ، والفاسِدُ من الأَظْفارِ.
والأقْرَعانِ: الأقْرَعُ بنُ حابِسٍ الصحابِيُّ، وأخُوهُ مَرْثَدٌ.
وألْفٌ أقْرَعُ: تامٌّ.
ومكانٌ، وتُرْسٌ أقْرَعُ: صُلْبٌ، ج: قُرْعٌ، بالضم.
وعُودٌ أقْرَعُ: قُرِعَ من لِحائِهِ.
وقِدْحٌ أقْرَعُ: حُكَّ بالحَصَى حتى بَدَتْ سَفاسِقُهُ، أي: طَرائِقُهُ.
والأقْرَعُ: السيفُ الجَيِّدُ الحَدِيدِ،
وـ من الحَيَّاتِ: المُتمَعِّطُ شَعَرُ رأسهِ لِكَثْرَةِ سُمِّهِ.
ورِياضٌ قُرْعٌ، بالضم: بِلا كَلأٍَ.
والقَرْعاءُ: مَنْهَلٌ بطَرِيقِ مَكَّةَ بين القَادِسِيَّةِ والعَقَبَةِ، ورَوْضَةٌ رَعَتْها الماشِيَةُ، والشديدَةُ، والداهيةُ، وساحَةُ الدَّارِ، وأعْلَى الطَّرِيقِ، والفاسِدَةُ من الأصابعِ.
والقارِعَةُ: القِيامَةُ، وسَرِيَّةٌ للنبيِّ، صلى الله عليه وسلم، قيل: ومنه: {تُصيبُهُم بما صَنَعوا قارِعَةٌ}، أو معناها: داهيةٌ تَفْجَؤُهُم.
وقَوارِعُ القرآنِ: الآياتُ التي من قَرَأها أمِنَ من الشياطينِ والإِنْسِ والجِنِّ، كأَنها تَقْرَعُ الشيطانَ،
ونَعُوذُ بالله من قَوارِعِ فلانٍ، أي: من قَوارِصِ لِسانِهِ. وكصَبورٍ: الرَّكِيَّةُ القليلَةُ الماءِ، أي: التي تُحْفَرُ في الجَبَلِ من أعلاها إلى أسْفَلِها.
والقَريعَةُ، كَسفينَةٍ: خِيارُ المالِ، وناقةٌ يُكثِرُ الفَحْلُ ضِرَابَها، ويُبْطِئُ لِقاحُها، وسَقْفُ البَيْتِ. وكشَدَّادٍ: طائِرٌ يَقْرَعُ العُودَ الصُّلْبَ بِمِنْقارِهِ فَيدخُلُ فيه، ج: قَرَّاعاتٌ، وفَرَسُ غَزَالَةَ السَّكونِيِّ، والصُّلْبُ الشديدُ، وبهاءٍ: الاسْتُ، واليَسيرُ من الكَلأَِ.
وقَرْعونُ، كحَمْدونٍ: ة بين بَعْلَبَكَّ ودِمَشْقَ. وكَمِنْبَرٍ: وِعاءٌ يُجْمَعُ فيه التمرُ، وبهاءٍ: السَّوْطُ، وكُلُّ ما قَرَعْتَ به.
والمِقْراعُ بالكسر: الناقَةُ تُلْقَحُ في أَوَّلِ قَرْعَةٍ يَقْرَعُها الفَحْلُ، وفأسٌ يُكسرُ بها الحجارَةُ،
وأقْرَعَه: أعطاهُ خِيارَ المالِ، أو فَحْلاً يَقْرَعُ إبِلَهُ،
وـ إلى الحَقِّ: رجَعَ، وذَلَّ، وامْتَنَعَ، ضِدٌّ، وكَفَّ،
كانْقَرَعَ فيهما، وأطاقَ ولم يَقْبَلِ المَشُورَةَ،
وـ فلاناً: كفَّهُ،
وـ بينهم: ضَرَبَ القُرْعَةَ،
وـ المُسافِرُ: دَنَا من مَنْزِلِهِ،
وـ الدابَّةَ: كَبَحَها بِلِجَامِهَا،
وـ دارَهُ آجُرّاً: فَرَشَهَا به،
وـ الشَّرُّ: دَامَ،
وـ الغائِصُ والمائِحُ: انْتَهَيَا إلى الأرضِ،
وـ الحَميرُ: صَكَّ بعضُها بعضاً بحَوافِرِها.
والمُقْرَعُ، كمُحْكَمٍ: الذي قد أُقْرِعَ فَرَفَعَ رأْسَه. وكمُحَدِّثةٍ: الشديدةُ.
والتَّقْريعُ: التَّعْنيفُ والتَّثْريبُ، ومُعَالَجَةُ الفَصيلِ من القَرَعِ، وإنْزاءُ الفَحْل.
وقَرَّعَ القومَ تَقْريعاً: أقْلَقَهُم،
وـ الحَلوبَةُ رأسَ فَصِيلِها: وذلك إذا كانت كثيرَة اللَّبَنِ، فإذا رَضِعَ الفَصِيلُ خِلْفاً قَطَرَ اللَّبَنُ من الخِلْفِ الآخَرِ، فَقَرَعَ رأسَه قَرْعاً.
واسْتَقْرَعَهُ: طَلَبَ منه فَحْلاً،
وـ الناقةُ: أرادتِ الفَحْلَ،
وـ الحافِرُ: اشْتَدَّ،
وـ الكَرِشُ: ذَهَبَ خَمَلُها.
والاقْتِراعُ: الاخْتيارُ، وإيقادُ النارِ.
وضَرْبُ القُرْعةِ، كالتَّقارُعِ.
والمُقارَعَةُ: المُساهَمَةُ، وأن تأخُذَ الناقةَ الصَّعْبَةَ فَتُرْبِضَها للفَحْلِ فَيَبْسُرَها، وأن يَقْرَعَ الأبْطالُ بعضُهم بعضاً.
وبِتُّ أتَقَرَّعُ، وأنْقَرِعُ، أي: أتَقَلَّبُ لا أنامُ. (وعُمَرُ بنُ محمدِ بنِ قُرْعَةَ، بالضم: محدِّثٌ مُؤَدِّبٌ).

• تَقَرْفَعَ: تَقَبَّضَ، كتَقَرْعَفَ.
واقْرُنْفِعَ عليه، مبنيّاً للمفعولِ: أُغْمِيَ عليه ثم أفاقَ.

• قَزَعَ الظَّبْيُ قُزُوعاً، كمنَعَ: أسْرَعَ، وخَفَّ، وأبْطَأ، ضِدٌّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 750

والقَزَعُ، محرَّكةً: قِطَعٌ من السحابِ، الواحدةُ: بهاءٍ، وفي كلامِ عليٍّ، رضي الله تعالى عنه: كما يَجْتَمِعُ قَزَعُ الخَريفِ، لا في الحديثِ، كما تَوَهَّمَ الجوهريُّ،
وـ: صِغارُ الإِبِلِ، وأن يُحْلَقَ رأسُ الصبيِّ، وتُتْرَكَ مَواضِعُ منه مُتَفَرِّقَةً غيرَ مَحْلوقةٍ، تشبيهاً بقَزَعِ السحابِ،
وـ من الصوفِ: ما يَتحاتُّ ويتناتَفُ في الربيعِ، وغُثاءُ الوادي، ولُغامُ الجَملِ على نُخْرَتِهِ، وبهاءٍ" ولَدُ الزِّنا، وبلا لامٍ: عَلَمٌ، ويُسكَّنُ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ فِتْيانَ، والربيعُ بنُ قُزَيْعٍ التابعيُّ.
وكَبْشٌ أقْزَعُ: تَناتَفَ صوفُهُ في الربيعِ؛ ذَهَبَ بَعضٌ وبَقِيَ بعضٌ.
وما عندَه قَزَعَةٌ، محرَّكةً: شيءٌ من الثيابِ. وما عليه قِزاعٌ، ككتابٍ: قِطْعَةُ خِرْقَةٍ. وكشَرِيفَةٍ وقُبَّرَةٍ: الخُصْلَةُ من الشَّعَرِ تُتْرَكُ على رأسِ الصبيِّ، وهي كالذَّوائبِ في نَواحِي الرأسِ، أو القليلُ من الشَّعَرِ في وَسَطِ الرأسِ خاصَّةً،
كالقُنْزُعَةِ، ويُذْكَرُ في: ق ن ز ع.
وقُلِّدْتُم قَلائِدَ قَوْزَعٍ: طُوِّقْتُم أطْواقاً لا تُفارِقُكُم أبداً.
وأقْزَعَ له في المَنْطِقِ: تَعَدَّى في القول.
والتَّقْزيعُ: الحُضْرُ الشديدُ، وتَجْريدُ الشَّخْصِ لأمرٍ مُعَيَّنٍ، وإرْسالُ الرَّسولِ. وكمُعَظَّمٍ: السريعُ الخفيفُ، والبشيرُ الذي جُرِّدَ للبِشارةِ،
وـ من الخيلِ: ما تُنْتَفُ ناصِيَتُه حتى تَرِقَّ، والخفيفُ الناصيَةِ خِلْقَةً، ومَن ليس على رأسِه إلاَّ شَعَراتٌ مُتَفَرِّقاتٌ تَطايرُ في الريح.
وتَقَزَّعَ الفَرَسُ: تَهَيأَ للرَكْضِ.
وقَزَّعهُ تَقْزيعاً: هَيَّأه لذلك،
وـ رأسَه: حَلَقَه وَبقِيتْ منه بَقايا في نَواحيهِ، وكلُّ مَن جَرَّدْتَهُ لشيءٍ ولم تَشْغَلْهُ بغيرِه،
فقد قَزَّعْتَهُ.
ومَقْزوعٌ: اسمٌ.

• القَشْعُ، بالفتح: الفَرْوُ الخَلَقُ، القِطْعَةُ منه: بهاءٍ، وكُناسةُ الحَمَّامِ، ويُثَلَّثُ، والأحمقُ لأنَّ عَقْلَه قد تَقَشَّعَ عنه، وريشُ النَّعامِ، والنُّخامةُ تُرْمَى،
كالقِشْعَةِ، بالكسر. وكثُمامةٍ: بيتٌ من جِلْدٍ، ج: قُشوعٌ، والنِطَعُ، أو قِطْعَةٌ من نِطَعٍ خَلَقٍ، والقِرْبَةُ اليابِسَةُ، والرَّجُلُ المُنْقَشِعُ لَحْمُهُ كِبَراً، وهي: بهاءٍ، الحِرْباءُ، والسَّحابُ الذاهِبُ المُنْقَشِعُ عن وجهِ السماءِ، ويُكْسَرُ، والزِّنْبيلُ، وذَكَرُ الضِّباعِ، وما جَمَدَ من الماءِ رَقيقاً على شيءٍ، وما تَقَلَّفَ من يابِسِ الطينِ، والقِطْعَةُ منه: قَشْعَةٌ، وما تَقْشَعُ من وجهِ الأرضِ بيَدِكَ ثُم تَرْمِي به، والجِلْدُ اليابِسُ، ج: كعِنَبٍ.
وقَشَعَ القومَ، كَمَنَعَ: فَرَّقَهُم فأقْشَعوا، نادِرٌ،
وـ الريحُ السَّحابَ: كشَفَتْهُ،
كأَقْشَعَتْهُ، فأَقْشَعَ وانْقَشَعَ وتَقَشَّعَ،
وـ الناقَةَ: حَلَبَهَا.
والقَشْعَةُ: الكَشوثاءُ، والعَجوزُ، وبالكسرِ والفتحِ: القِطْعَةُ من السَّحابِ تَبْقَى بعد انْقِشاعِ الغَيْمِ، والقِطْعَةُ من الجِلْدِ اليابِسِ، جَمْعُ المَكْسورِ: كعِنَبٍ، والمَفْتوحِ: كجِبالٍ.
وشاةٌ قَشِعَةٌ، كفرِحَةٍ: غَثَّةٌ.
والقَشِعُ، ككتِفٍ: اليابِسُ، والرجُلُ لا يَثْبُتُ على أمرٍ.
وما عليه قِشَاعٌ كقِزاعٍ زِنَةً ومَعْنىً. وكغُرابٍ: صَوْتُ الضَّبُعِ الأُنْثَى.
وقَشِعَ، كسمِعَ: جَفَّ.
وكَلأَ قَشيعٌ، كأميرٍ: مُتَفَرِّقٌ.
وهو أقْشَعُ منه: أشْرَفُ.
وأقْشَعوا: تَفَرَّقُوا،
وـ عن الماءِ: أقْلعوا.

• القَصْعَةُ: الصَّحْفَةُ، ج: قَصَعاتٌ، محركةً، وكعِنَبٍ وجبالٍ، (ومنه: الفَضْلُ بنُ محمدٍ القِصَاعِيُّ المحدِّثُ).
والقُصَيْعَةُ، كجُهَيْنَةَ: تَصغيرُها، وقَرْيَتانِ بمصر، إحداهُما بالشَّرقيَّة، والأخْرَى بالسَّمَنُّودِيَّة.
وقَصَعَ، كمنع: ابْتَلَعَ جُرَعَ الماءِ،
وـ الناقةُ بِجِرَّتِها: رَدَّتْها إلى جَوْفِها، أو مَضَغَتْها، أو هو بعدَ الدَّسْعِ، وقبل المَضْغِ، أو هو أن تَمْلأَ بها فَاهَا، أو شِدَّةُ المَضْغِ،
وـ البيتَ: لَزِمَهُ،
وـ الماءُ عَطَشَه: سكَّنَهُ،
كقَصَّعَه، فيهما،
وـ الجُرْحُ بالدَّمِ: شَرِقَ به وامْتَلأَ،
وـ القَمْلَةَ بالظُّفْرِ: قَتَلَهَا،
وـ فلاناً: صَغَّرَهُ وحَقَّرَه،
وـ اللهُ شَبَابَهُ: أكْداهُ،
وـ الغُلامَ، أو هامَتَه: ضَرَبَهُ بِبُسْطِ كفِّه على رأسِه، قيلَ والذي يُفْعَلُ به ذلك لا يَشِبُّ.
وغُلامٌ مَقْصوعٌ وقَصيعٌ وقَصِعٌ: كَادِي الشَّبابِ، وهي: بهاءٍ وقد قَصُعَ، ككَرُمَ وفَرِحَ، قَصَاعَةً وقَصَعاً.
والقُصْعَةُ، بالضم: غُلْفَةُ الصَّبِيِّ إذا اتَّسَعَتْ حتى تَخْرُجَ حَشَفَتُه، ج: كصُرَدٍ.
والقُصْعَةُ أيضاً،

الجزء: 1 - الصفحة: 751

وكهمزةٍ وثُؤَباءَ وحُمَيراءَ وثُمامَة ونافِقاءَ: جُحْرٌ لليَرْبُوعِ يَدْخُلُه، ج: قَوَاصِع، شَبَّهُوا فاعِلاءَ بفاعِلَةٍ.
وتَقْصيعُهُ: إخراجُه تُرابَ قاصِعائِهِ.
وقَصَّعَ الزَّرعُ تَقْصيعاً: خرجَ من الأرضِ،
وـ القومُ من نَقْبِ الجَبَلِ: طَلَعُوا،
وـ في ثَوبِهِ: تَلَفَّفَ.
وسَيْفٌ مُقَصَّعٌ، كمُعَظَّمٍ: قَطَّاعٌ.
وتَقَصَّعَ الدُّمَّل بالصَّديد: امتَلأَ منه.
والقَصَنْصَعُ، كَسَمَنْدَلٍ: القصيرُ المُتَداخِلُ.

• القُضاعَةُ، بالضم: كَلْبَةُ الماءِ، وغُبارُ الدقيقِ، وما يَتَحَتَّتُ من أصْلِ الحائِطِ،
كالقُضاعِ، فيهما، والفَهْدُ، وبه لُقِّبَ عَمْرُو بنُ مالِكِ بنِ حِمْيَر: قُضاعَةَ، أبو حَيٍّ باليمن، أو لانْقضاعِهِ عن قَومِهِ،
أو من قَضَعَهُ، كمَنَعَ: قَهَرَه، منهم: القاضي أبو عبدِ الله محمدُ بنُ سَلامَةَ.
والقَضْعُ والقُضاعُ بالضم،
والتَّقْضيعُ: وجَعٌ في بَطْنِ الإِنسانِ، وتَقْطيعٌ فيه.
وانْقَضَعَ عنه: بَعُدَ.
وتَقَضَّعَ: تَقَطَّعَ، وتَفَرَّقَ.

• قَطَعَهُ، كمَنعه، قَطْعاً ومَقْطَعاً وتِقِطَّاعاً، بكسرتينِ مُشَدَّدةَ الطاءِ: أبانَهُ،
وـ النَّهْرُ قَطْعاً وقُطوعاً: عَبَرَهُ أو شَقَّه،
وـ فلاناً بالقَطيع: ضَرَبَهُ به،
وـ بالحُجَّة: بَكَّتَه،
كأَقْطَعَه،
وـ لسانَه: أسْكَتَه بإحسانِه إليه،
وـ ماءُ الرَّكِيَّة قُطوعاً وقَطاعاً، بالفتح والكسر: ذَهَبَ،
كانْقَطَع، وأقْطَعَ،
وـ الطيرُ قُطوعاً وقَطاعاً، ويكسرُ: خَرَجَتْ من بلاد البَرْدِ إلى الحَرِّ، فهي قَواطِعُ ذَواهِبُ أو رَواجِعُ،
وـ رَحِمَهُ قَطْعاً وقَطيعَةً، فهو رجلٌ قُطَعٌ، كصُرَدٍ وهُمَزَةٍ: هَجَرَهَا، وعَقَّها.
وبينَهما رَحِمٌ قَطْعاءُ: إذا لم تُوصَلْ،
وـ فلانٌ الحَبْلَ: اخْتَنَقَ، ومنه قوله تعالى: {ثم ليَقْطَعْ}، أي: ليَخْتَنِقْ،
وـ الحَوْضَ: مَلأَهُ إلى نِصْفِه ثم قَطَعَ عنه الماءَ،
وـ عُنُقَ دابَّتِه: باعَها.
وقَطَعَنِي الثَّوْبُ: كفانِي لتَقْطِيعِي،
كقَطَّعَنِي وأقْطَعَنِي. وكفرِحَ وكرُمَ، قَطاعةً: لم يَقْدِرْ على الكلامِ،
وـ لسانُهُ: ذهَبَتْ سَلاطَتُهُ،
وقَطِعَتِ اليدُ، كفرحَ، قَطَعاً وقَطعَةً وقُطْعاً، بالضم: انْقَطَعَتْ بداءٍ عَرَضَ لها.
والأقْطوعةُ، بالضم: شيءٌ تَبْعَثُه الجاريةُ إلى أُخْرَى عَلامَةَ أنها صارَمَتْها.
ولَبَنٌ قاطِعٌ: حامِضٌ.
وقُطِعَ بزيدٍ، كعُنِيَ، فهو مقْطوعٌ به: عَجَزَ عن سَفَرِه بأيِّ سَبَبٍ كان، أو حِيلَ بينَه وبين ما يُؤَمِّلُه.
والمَقْطوعُ: شِعْرٌ في آخرِهِ وَتِدٌ، فأُسْقِطَ ساكِنُه، وسُكِّنَ مُتَحَرِّكهُ.
وناقةٌ قَطوعٌ، كصبورٍ: يُسْرِعُ انْقِطاعُ لَبَنِها.
وقُطَّاعُ الطريقِ: اللُّصوصُ،
كالقُطْعِ، بالضم. وككتِفٍ: من يَنْقَطِعُ صَوْتُه. وكمِحْرابٍ: من لا يَثْبُتُ على مُؤاخاةٍ، وبئرٌ يَنْقَطِعُ ماؤُها سريعاً. وكأميرٍ: الطائفةُ من الغَنَمِ والنَّعَم،
ج: الأَقْطاعُ والقُطْعانُ، بالضم، والقِطاعُ، بالكسر، والأَقاطِيعُ على غيرِ قِياسٍ،
وـ: السَّوْطُ المُنْقَطِعُ طَرَفُه، والنَّظيرُ، والمِثْلُ، ج: قُطَعاءُ، والقضِيبُ تُبْرَى منه السِّهامُ، ج: قُطْعانٌ، بالضم، وأقْطِعَةٌ وقِطاعٌ وأقْطُعٌ وأقاطِعُ وقُطُعٌ، بضمتين،
وـ: ما تَقَطَّعَ من الشجرِ،
كالقِطْعِ، بالكسر، والكثيرُ الاحْتِراقِ.
وهو قَطيعُ القِيامِ، أي: مُنْقَطِعٌ، مَقْطوعُ القِيامِ ضَعْفاً أو سِمَناً،
وامرأةٌ قَطيعُ الكلامِ: غيرُ سَلِيطةٍ، وقد قَطُعَتْ، ككَرُمَ،
وهو قَطيعُهُ: شَبيهُه في خُلُقِه وقَدِّه.
والقَطيعةُ، كشرِيفةٍ: الهِجْرانُ،
كالقَطْعِ، ومَحالُّ ببَغْدادَ أقْطَعَها المنصورُ أُناساً من أعْيانِ دَوْلَتِه، لِيَعْمُرُوها ويَسْكُنوها، وهي: قَطيعةُ إسحاقَ الأزْرَقِ،
وـ أمِّ جعفرٍ زُبَيْدَةَ بنتِ جعفرِ بنِ المنصورِ، ومنها: إسحاقُ بنُ محمدِ بنِ إسحاقَ المحدِّثُ،
وـ بني جِدارٍ، بَطْنٍ من الخَزْرَجِ، وقد يُنْسَبُ إلى هذه القَطيعةِ جِدارِيٌّ،
وـ الدقيقِ، ومنها: أحمدُ ابنُ جعفرِ بنِ حَمْدانَ المُحَدِّثُ، وقَطيعَتَا الرَّبيعِ بنِ يونُسَ الخَارِجَةُ والدَّاخِلَةُ، ومنها: إسماعيلُ بنُ إبراهيمَ ابنِ يَعْمُرَ المُحَدِّثُ،
وـ رَيْسانَةَ،
وـ زُهَيْرٍ،
وـ العَجَمِ بَيْنَ بابِ الحَلْبَةِ وبابِ الأَزَجِ، منها: أحمدُ ابنُ عُمَرَ، وابْنُهُ مُحمدٌ الحافِظانِ،
وـ العَكِّيِّ،
وـ عيسى بنِ عَليٍّ عمِّ المَنْصورِ، ومنها: إبراهيمُ بنُ محمدِ بنِ الهَيْثَمِ،
وـ الفُقَهاءِ، وهذه بالكَرْخ، منها: إبراهيمُ بنُ منصورٍ المحدِّثُ،
وـ أبي النَّجْمِ،
وـ النصارَى.
ومَقْطَعُ الرَّمْلِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 752

كَمَقْعَدٍ: حيثُ لا رمْلَ خَلْفَه، ج: مَقاطِعُ.
ومَقاطِعُ الأوْدِيَةِ: مآخيرُها،
وـ من الأنْهارِ: حيثُ يُعْبَرُ فيه منها،
وـ من القرآنِ: مَواضِعُ الوُقُوفِ. وكَمَقْعَدٍ: مَوْضِعُ القَطْعِ،
كالقُطْعَةِ، بالضم، ويُحَرَّكُ.
ومَقْطَعُ الحَقِّ: مَوْضِعُ الْتِقاءِ الحُكْمِ فيه، ومَقْطَعُ الحَقِّ أيضاً: ما يُقْطَعُ به الباطِلُ. وكمِنْبَرٍ: ما يُقْطَعُ به الشيءُ.
والقِطْعُ، بالكسر: نَصْلٌ صَغيرٌ عَريضٌ، ج: أقْطُعٌ وأقطاعٌ وقِطاعٌ،
وـ: ظُلْمَةُ آخِرِ الليلِ، أو القِطْعَةُ منه،
كالقِطَع، كعِنَبٍ، أو من أوَّلِهِ إلى ثُلُثِهِ، والرَّديءُ من السِّهامِ، والبِساطُ، أو النُّمْرُقَةُ، أو طِنْفِسَةٌ يَجْعَلُها الراكِبُ تَحْتَهُ وتُغَطِّي كَتِفَيِ البعيرِ، ج: قُطوعٌ وأقْطاعٌ.
وثوبٌ قِطْعٌ وأقْطاعٌ: مَقْطوعٌ. وبالضم: البُهْرُ، وانقِطاعُ النَّفَسِ، قُطِعَ، كعُنِيَ، فهو مَقْطُوعٌ، وجَمْعُ الأقْطَعِ والقَطيعِ.
وأصابَهُم قُطْعٌ وقُطْعَةٌ، بضمهما، أو تُكسَرُ الأولَى: إذا انْقَطَعَ ماءُ بِئْرِهِم في القَيْظِ.
والقِطْعَةُ، بالكسر: الطائِفةُ من الشيءِ، وبِلا لامٍ، مَعْرِفَةً: الأُنْثَى من القَطا، وبالضمِّ: بَقِيَّةُ يَدِ الأَقْطَعِ، ويُحَرَّكُ، وطائِفَةٌ تُقْطَعُ مِنَ الشيء،
كالقُطاعَةِ، بالضمِّ، أو هذه مُخْتَصَّةٌ بالأَديمِ، والحُوَّارَى ونُخَالَتُهُ، والطائِفَةُ من الأرضِ إذا كانت مَفْروزَةً، ولُثْغَةٌ في طَيِّئٍ، كالعَنْعَنَةِ في تَمِيمٍ؛ وهو أنْ يَقُولَ: يا أبا الحَكَا، يُريدُ يا أبا الحَكَمِ.
وبنُو قُطْعَةَ: حَيٌّ،
والنِّسْبَةُ: قُطْعِيٌّ، بالسُّكونِ، وكجُهَيْنَةَ: ابنُ عَبْسِ بنِ بَغيضٍ، أبو حَيٍّ، ولَقَبُ عَمْرِو بن عُبَيْدَةَ بن الحارِثِ بن سامَةَ بن لُؤَيٍّ.
وقُطَعاتُ الشَّجَرِ، كَهُمزَةٍ، وبالتحريكِ وبضمتينِ: أطْرافُ أُبَنِها التي تَخْرُجُ منها إذا قُطِعَتْ.
والقُطَاعَةُ بالضم: اللُّقْمَةُ، وما سَقَطَ من القَطْعِ. وكحُمَيْراءَ: ضَرْبٌ من التَّمْرِ، أو الشِّهْريزُ.
واتَّقُوا القُطَيْعاءَ، أي: أن يَنْقَطِعَ بعضُكم من بعضٍ.
والأَقْطَعُ: المَقْطُوعُ اليَدِ، ج: قُطْعَانٌ، بالضم، والأَصَمُّ، والحَمامُ في بَطْنِهِ بَياضٌ.
ومَدَّ ومَتَّ إلينا بِثَدْيٍ غيرِ أقْطَعَ: تَوَسَّلَ بِقَرابَةٍ قَريبَةٍ.
والقاطِعُ: المِقْطَعُ الذي يُقْطَعُ به الثوبُ والأَديمُ ونحوُهُما،
كالقِطاعِ، ككِتابٍ، والقِطاعُ أيضاً: الدَّراهِمُ.
وهذا زَمَنُ القِطاعِ، ويُفْتَحُ، أي: الصِّرامِ.
وأقْطَعَه قَطِيعَةً، أي: طائِفَةً من أرضِ الخَرَاجِ،
وـ فلاناً قُضْبَاناً: أذِنَ له في قَطعِهَا،
وـ الدَّجاجَةُ: أقَفَّتْ،
وـ النَّخْلُ: أصْرَمَ،
وـ القومُ: انْقَطَعَتْ عنهم مِيَاهُ السماءِ،
وـ فلاناً: جاوَزَ به نَهْرَاً،
وـ فلانٌ: انْقَطَعَتْ حُجَّتُه، فهو مُقْطِعٌ، وبفتحِ الطاء: البَعِيرُ الذي جَفَرَ عن الضِّرابِ، ومن لا يُريدُ النِساءَ، ومن لا دِيوانَ له، والبَعيرُ قامَ من الهُزالِ، والغَريبُ أُقْطِعَ عن أهْلِهِ، والرجُلُ يُفْرَضُ لِنُظَرَائِهِ ويُتْرَكُ هو، والمَوْضِعُ الذي يُقْطَعُ فيه النَّهْرُ.
وتَقْطيعُ الرجُلِ: قَدُّهُ وقامَتُهُ،
وـ في الشِّعْرِ: وَزْنُهُ بأجْزاءِ العَرُوضِ،
وـ: مَغَصٌ في البَطْنِ.
وقَطَّعَ الخَيْلَ تَقْطيعاً: سَبَقَها،
وـ اللهُ تعالى عليه العذابَ: لَوَّنَهُ وجَزَّأهُ،
وـ الخَمْرَ بالماءِ: مَزَجَها
فَتَقَطَّعَتْ: امْتَزَجَتْ.
والمُقَطَّعَةُ، كمُعَظَّمَةٍ،
والمُقَطَّعاتُ: القِصارُ من الثيابِ، الواحدُ: ثَوْبٌ، ولا واحدَ له من لَفْظِه، أو بُرودٌ عليها وشْيٌ،
وـ من الشِّعْرِ: قِصارُه وأراجيزُه.
والحديدُ المُقَطَّعُ، كمُعَظَّمٍ: المُتَّخَذُ سِلاحاً، ويقالُ للقَصيرِ: مُقَطَّعٌ مُجَذَّرٌ،
ومُقَطَّعُ الأسحارِ: للأرْنَبِ في: س ح ر.
والمُتَقَطِّعَةُ من الغُرَرِ: التي ارْتَفَعَ بَياضُها من المَنْخَرَيْنِ حتى تَبْلُغَ الغُرَّةُ عَيْنَيْهِ.
وانْقُطِعَ به، مَجْهُولاً: عَجَزَ عن سَفَرِه.
ومُنْقَطَعُ الشيءِ، بفتح الطاءِ: حيثُ يَنْتَهِي إليه طَرَفُه.
وهو مُنْقَطِعُ القَرِينِ، بكسرها: عَديمُ النَّظيرِ.
وقاطَعا: ضِدُّ، واصَلا،
وـ فلانٌ فلاناً بسَيْفَيْهِمَا: نَظَرا أيُّهُمَا أقْطَعُ.
واقْتَطَعَ من مَالِهِ قِطْعَةً: أَخَذَ منه شيئاً.
وجاءَت الخَيْلُ مُقْطَوْطِعَاتٍ: سِراعاً بعضُهَا في إثْرِ بعضٍ.
والقَطَعُ، محرَّكةٌ: جمعُ قُطَعَةٍ، وهي بَقِيَّةُ يَدِ الأقْطَعِ. وكصُرَدٍ: القاطِعُ لِرَحمِهِ، وجمعُ قُطْعَةٍ، بالضم.

• ماءٌ قُعٌّ، وقُعاعٌ، بضمهما: شديدُ المَرارةِ.
وأقَعَّ القومُ: حَفَرُوا، فَهَجَمُوا على ماءٍ قُعاعٍ.
والقَعقَاعُ: مَن إذا مَشَى سُمِعَ لمَفَاصِلِ رِجْلَيْهِ تَقَعْقُعٌ،
كالقَعْقَعانِيِّ، والتَّمْرُ اليابِسُ، والحُمَّى النافِضُ، والطريقُ لا يُسْلَكُ إلاَّ بمَشَقَّةٍ، وطريقٌ من اليمامةِ إلى الكُوفةِ، وابنُ أبي حَدْرَدٍ، وابنُ مَعْبَدِ بن زُرارَةَ: صحابيَّانِ، وابنُ شَوْرٍ: تابعيٌّ يُضْرَبُ به المَثَلُ في حُسْنِ المُجَاورَةِ.
والقَعاقِعُ: ع بالشُّرَيْف ببلادِ قَيْسٍ.
والقُعْقُعُ، كهُدْهُدٍ: العَقْعَقُ، أو طائرٌ آخَرُ أبْلَقُ بَرِّيٌّ، طويلُ المِنْقارِ والرِّجْلَيْنِ.
وقُعَيْقِعانُ، كزُعَيْفِرانٍ: جبلٌ بالأهْوازِ في حِجارته رَخاوَةٌ، نُحِتَتْ منها أساطينُ جامِعِ البَصْرَةِ،
وة بها ماءٌ، وزَرْعٌ على اثْنَي عَشَرَ مِيلاً من مكةَ، على طريقِ الحَوْفِ إلى

الجزء: 1 - الصفحة: 753

اليَمَنِ، وجبلٌ بمكةَ وجْهُه إلى أبي قُبَيْسٍ،
لأَنَّ جُرْهُمَ كانت تَجْعَلُ فيه أسْلِحَتَهَا فَتَقَعْقَعُ فيه، أو لأَنهم لمَّا تَحَاربُوا وقَطُوراءَ، قَعْقَعُوا بالسِّلاحِ في ذلك المكانِ.
وَقَعَّه، كَمَدَّه: اجْتَرَأَ عليه بالكلامِ.
والقَعْقَعَةُ: حِكايةُ صَوْتِ السِلاحِ، وصَريفُ الأَسنانِ لِشِدّةِ وَقْعِها في الأَكْلِ، وتحريكُ الشيءِ اليابسِ الصُّلْبِ مع صوتٍ، وطَرْدُ الثَّوْرِ بقَعْ قَعْ، وإجالَةُ القِداحِ في المَيْسِرِ، والذَّهابُ في الأرضِ، وصوتُ الرَّعْدِ والتِرَسَةِ ونحوِهَا.
و"ما يُقَعْقَعُ له بالشِّنانِ"، بفتح القافينِ: يُضْرَبُ لمن لا يَتَّضِعُ لحوادِثِ الدَّهْرِ ولا يَرُوعهُ ما لا حقيقةَ له.
والقَعاقِعُ: تَتابُعُ الرَّعْدِ.
وقَعْقَعَتْ عُمُدُهم،
وتَقَعْقضعَتْ: ارْتَحَلُوا،
وفي المثَلِ: "مَن يَجْتَمِعْ تَتَقَعْقَعْ عُمُدُه"، أي: لا بدَّ من افْتِراقٍ بعدَ الاجْتِماعِ، أو مَعناهُ إذا اجْتَمَعُوا وتَقَاربُوا وقَعَ بينَهُم الشَّرُّ فَتَفَرَّقُوا، أو مَن غُبِطَ بكَثْرَة العَدَد واتِّساقِ الأمرِ، فهو بِمَعْرِضِ الزَّوالِ والانْتِشَارِ.
وطريقٌ مُتَقَعْقِعٌ: بعيدٌ، يَحْتَاجُ السائِرُ فيه إلى الجِدِّ.
وتَقَعْقَعَ: اضطَرَبَ وتَحَرَّكَ.

• القَفَنْزَعَةُ: المرأةُ القصيرةُ جِداً.

• القَفْعَةُ: كالزَّبِيلِ من خُوصٍ بِلا عُرْوَةٍ، أو جُلَّةُ التَّمْرِ، أو مُسْتَدِيرةٌ يُجْتَنَى فيها الرُّطَبُ ونحوهُ، والدُّوَّارةُ التي يَجْعَلُ الدَّهَّانونَ فيها السِمْسِمَ المَطْحُونَ، ثم يُوضَعُ بعضُها على بعضٍ حتى يَسيلَ منها الدُّهْنُ، ج: قِفاعٌ.
والقَفْعُ: جُنَّةٌ من خَشَبٍ، يَدْخُلُ تَحْتَهُ الرِّجالُ، يَمْشُونَ به في الحَرْبِ إلى الحُصُونِ.
والقَفْعاءُ: خَشَبَةٌ خَوَّارَةٌ، أو شَجَرَةٌ يَنْبُتُ فيها حَلَقٌ كحَلَقِ الخَواتيمِ إلاَّ أنها لا تَلْتَقِي، تكونُ كذلك ما دامَتْ رَطْبَةً، فإذا يَبِسَتْ سَقَطَتْ،
والأُذُنُ ـ: التي كأَنَّها أصابَتْها نارٌ فَتَزَوّتْ من أعْلاها إلى أسْفَلِهَا، والفِعْلُ: كفرِحَ،
والرِّجْلُ ـ: التي ارْتَدَّتْ أصابِعُها إلى القَدَمِ،
والأقْفَعُ: صاحِبُهَا، والمُنَكِّسُ الرَّأسِ أبَداً،
كالمُقَفِّعِ كمُحَدِّثٍ.
والمِقْفَعَةُ، كمِكْنَسَةٍ: خَشَبَةٌ يُضْرَبُ بها الأَصابعُ،
وقَفَعَهُ بها، كَمَنَعَ: ضَرَبَهُ،
وـ عَنْهُ: مَنَعَهُ.
والقَفَعُ، محرَّكةً: الضيقُ، والنَّصَبُ.
والقُفاعِيُّ، بالضم: الأحْمَرُ يَنْقَشرُ أنْفُهُ لِشِدَّةِ حُمْرَتِهِ.
وأحْمَرُ قُفاعِيٌّ: لُغَيَّةٌ في: فُقاعِيٍّ مُقَدَّمَةَ الفاء.
وهو قَفَّاعٌ لِمالِهِ، كشَدَّادٍ: لا يُنْفِقُه.
والقُفاعُ، كغرابٍ ورُمانٍ، والأُولى القِياسُ كسائرِ الأَدْواءِ: داءٌ في قَوائِمِ الشاةِ يُعَوِّجُها. وكرُمَّانٍ: نَبَاتٌ مُتَقَفِّعٌ كأَنَّهُ قُرُونٌ، صَلابَةً، يقالُ ليابِسِهِ: كَفُّ الكَلْبِ، وبهاءٍ: شيءٌ يُتَّخَذُ من جَرِيدِ النَّخْلِ، ثم يُغْدَفُ به على الطَّيْرِ فَيُصَادُ.
ورجُلٌ مُقَفَّعُ اليَدَيْنِ، كمُعَظَّمٍ: مُتَشَنِّجُهُما، ومَرْوَانُ بنُ المُقَفَّعِ: تابِعِيٌّ، وأبو محمدٍ عبدُ اللهِ بنُ المُقَفَّعِ: فَصيحٌ بَليغٌ، وكان اسْمُهُ: رُوزْبَةَ أو داذبَةَ بنُ داذجِشْنِش قَبْلَ إسْلامِهِ، وكُنْيَتُه أبو عُمَرَ، ولُقِّبَ أبوهُ بالمُقَفَّعِ، لأن الحَجَّاجَ ضَرَبَهُ فَتَقَفَّعَتْ يَدُهُ.
وقَفِّعْ هذا: أوعِهْ.
وانْقَفَعَ: امْتَنَعَ.
وتَقَفَّعَ: تَقَبَّضَ.

• قَلَوْبَعٌ، كسَفَرْجَلٍ: لُعْبَةٌ لهم.

• قَلَعَه، كمَنَعَه: انْتَزَعَه من أصلِهِ،
كقَلَّعَه واقْتَلَعَه، فانْقَلَعَ وتَقَلَّعَ واقْتَلَعَ، أو حَوَّلَهُ عن مَوْضِعِهِ.
والمَقْلُوعُ: الأميرُ المَعْزُولُ، وقد قُلِعَ كعُنِيَ.
ودائرَةُ القالِعِ، من الفَرَسِ: تكونُ تحتَ اللِّبْدِ، تُكْرَهُ،
وذلك الفَرَسُ: مَقْلوعٌ.
والقَلْعُ: شِبْهُ الكِنْفِ، فيه زادُ الراعِي وتَواديهِ وأصِرَّتُهُ،
كالقَلْعَةِ، ويُحَرَّكُ، ج: قُلُوعٌ وأقْلُعٌ و"شَحْمَتِي في قَلْعِي": يُضْرَبُ للشيء يكونُ في مِلْكِكَ، تَتَصَرَّفُ فيه مَتَى شِئْتَ وكَيْفَ شِئْتَ، ج: قِلاعٌ وقِلَعَةٌ، كعِنَبَةٍ، وفَأسٌ صغيرَةٌ تكونُ مع البَنَّاءِ، ومَعْدِنٌ يُنْسَبُ إليه الرَّصاصُ الجَيِّدُ.
والقَلْعانِ، من بنِي نُمَيْرٍ: صَلاءَةُ، وشُرَيْحُ ابْنا عَمْرِو بنِ خُوَيْلِفَةَ.
والقَلْعَةُ: الفَسيلَةُ تُقْتَلَعُ من أصْلِ النَّخْلَةِ، أو النَّخْلَةُ التي تُجْتَثُّ من أصْلِهَا، والقِطْعَةُ من السَّنامِ، والحِصْنُ المُمْتَنِعُ على الجَبَلِ، ويُحَرَّكُ، ج: قِلاعٌ وقُلُوعٌ،
ود بِبلادِ الهِنْد قيلَ: وإليه يُنْسَبُ الرَّصاصُ والسُّيوفُ، وكُورَةٌ بالأَنْدَلُس قيلَ: وإليها يُنْسَبُ الرَّصاصُ،
وع باليَمَن، وقَلْعَةُ رَباحٍ بالأَنْدَلُس، وكذا قَلْعَةُ أيُّوبَ، لكنْ يُنْسَبُ إليها: بالثَّغْرِي، لأَنَّها في ثَغْرِ العَدوِّ، وقَلْعَةُ الجِصِّ بِأَرَّجانَ قُرْبَ كازَرُونَ، وقَلْعَةُ أبي الحَسَنِ قربَ صَيْداءَ، وقَلْعَةُ أبي طَويلٍ بإفرِيقِيَةَ، وقَلْعَةُ عبدِ السلامِ بالأَنْدَلُس، منها: إبراهيمُ بنُ سَعْدٍ المحدِّثُ القَلْعِيُّ، وقَلْعَةُ

الجزء: 1 - الصفحة: 754

بني حَمَّادٍ:
د بِجِبالِ البَرْبَرِ، وقَلْعَةُ نَجْمٍ على الفُراتِ، وقَلْعَةُ يَحْصُبَ بالأَنْدَلُس، وقَلْعَةُ الرومِ قربَ البيرَةِ، وتُدْعَى الآن: قَلْعَةَ المُسْلمينَ، وبالكسر: الشِّقَّةُ، ج: كعِنَبٍ.
وكجُهَيْنَةَ: ع في طَرَفِ الحِجَازِ،
وة بالبَحْرَيْن،
وع بِبَغْدَادَ.
والقَلَعَةُ، محركةً: صَخْرَةٌ تَنْقَلِعُ عن الجَبَلِ مُنْفَرِدَةً يَصْعُبُ مَرَامُها، أو الحِجارةُ الضخمةُ، ج: قِلاعٌ وقِلَعٌ، والقِطْعَةُ العظيمةُ من السحابِ كأَنها جبلٌ، أو سحابةٌ ضخمةٌ تأخُذُ جانِبَ السماءِ، ج: قَلَعٌ، والناقةُ العظيمةُ،
كالقَلُوع، وع، وبِلا لامٍ: ع آخَرُ.
ومَرْجُ القَلَعَةِ، محركةً: ع بالبادية إليه تُنْسَبُ السُّيوفُ،
أو ة دونَ حُلْوَانِ العِرَاقِ.
والقَلَعُ، محركةً: الدَّمُ، كالعَلَقِ، وما على جِلْدِ الأجْرَبِ كالقِشْرِ، واسمُ زمانِ إقْلاعِ الحُمَّى، والجِحَرَةُ تكونُ تحتَ الصَّخْرِ، عن القَزَّازِ، ومصدرُ قَلِعَ، كفرحَ، قَلَعَةً، محركةً، فهو قِلْعٌ، بالكسر، وككتِفٍ وطُرْفَةٍ وهُمَزَةٍ وجُبُنَّةٍ وشَدَّادٍ: إذا لم يَثْبُتْ على السَّرْجِ، أو لم يَثْبُتْ قَدَمُهُ عندَ الصِّراعِ، أو لم يَفْهَمِ الكلامَ بَلادةً،
وتَرَكْتُه في قَلْعٍ من حُمَّاهُ، ويكسرُ ويُحَرَّكُ أي: في إقْلاعٍ منها. وكصبورٍ: قَوْسٌ إذا نُزِعَ فيها انْقَلَبَتْ، ج: قُلْعٌ بالضم.
والقَيْلَعُ، كحَيْدَرٍ: المرأةُ الضَّخْمَةُ الرِّجْلَيْنِ والقَوامِ. وكَشَدَّادٍ: الكَذَّابُ، والقَوَّادُ، والنَّبَّاشُ، والشُّرَطِيُّ، والساعي إلى السُّلْطَانِ بالباطِلِ.
والقِلْعُ، بالكسرِ: الشِراعُ،
كالقِلاعَةِ، ككِتابةٍ، وصُدَيْرٌ يَلْبَسُه الرجلُ على صَدْرِهِ، والكِنْفُ، لغةٌ في الفتح، ج: كعِنَبَةٍ، وبالضم: الرجلُ القَوِيُّ المَشْيِ.
والقُلْعَةُ، بالضم: العَزْلُ،
كالقَلْعِ، والمالُ العارِيَّةُ، أو ما لا يَدُومُ، والضعيفُ الذي إذا بُطِشَ به لم يَثْبُتْ، وما يُقْلَعُ من الشجرةِ كالأُكْلَةِ.
ومَنْزِلُنَا مَنْزِلُ قُلْعَةٍ أيضاً، وبضمتينِ، وكهُمَزَةٍ، أي: ليس بمُسْتَوْطَنٍ، أو مَعْنَاهُ لا نَمْلِكُهُ، أو لا نَدْرِي متى نَتَحَوَّلُ عنه.
ومَجْلِسُ قُلْعَةٍ: يَحْتَاجُ صاحِبُه إلى أن يَقومَ مَرَّةً بعدَ مرَّةٍ.
والدنيا دار قُلْعَةٍ، أي: انْقِلاعٍ.
وهو على قُلْعَةٍ، أي رِحْلَةٍ، وفي صِفَتِه، صلى الله عليه وسلم، إذا زالَ زالَ قُلْعاً، رُوِيَ بالضم وبالتحريكِ، وككتفٍ، أي إذا مشَى كانَ يَرْفَعُ رِجْلَيْهِ رَفْعاً بائناً لا يَمْشِي اخْتِيَالاً وتَنَعُّماً.
والقُلاعُ، كغُرابٍ: الطينُ يَتَشَقَّقُ إذا نَضَبَ عنه الماءُ، وقِشْرُ الأرضِ يَرْتَفِعُ عن الكَمْأَةِ فَيَدُلُّ عليها، ويُشَدَّدُ، وداءٌ في الفَمِ، وأن يكونَ البعيرُ صحيحاً فَيَقَعَ مَيِّتاً، وبهاءٍ: صَخْرَةٌ عظيمةٌ في فضاءٍ سَهْلٍ، وكذلك الحَجَرُ والمَدَرُ يُقْتَلَعُ من الأرضِ فَيُرْمَى به. وكرُمَّانٍ: نَبْتٌ من الجَنْبَةِ نِعْمَ المَرْتَعُ رَطْباً ويابساً.
والإِقْلاعُ عن الأمرِ: الكَفُّ،
كالمُقْلَعِ، كمُكْرَم.
وأقْلَعَتْ عنه الحُمَّى: تَرَكَتْهُ،
وـ الإِبِلُ: خَرَجَتْ من إِثْناءٍ إلى إِرْبَاعٍ،
وـ السفينَةَ: رَفَعَ شِراعَها،
وـ فلانٌ: بَنَى قَلْعَةً، وغَرَضُ المُقالَعَةِ هو أوّلُ الأَغْراضِ. التي تُرْمَى، وهو الذي يَقْرُبُ من الأرضِ فلا يَحْتَاجُ الرامي إلى أن يَمُدّ به اليَدَ مَدّاً شديداً.
واقْتَلَعَهُ: اسْتَلَبَهُ.

• القِلْفِعُ، كزِبْرِجٍ ودِرْهَمٍ: ما يَتَلَفَّقُ من الطِّينِ ويَتَشَقَّقُ، وما تَفَرَّقَ من الحَديدِ إذا طُبِعَ.
وصُوفٌ مُقَلْفَعٌ: قَلِحٌ.
والقِلْفِعَةُ، كزِبْرِجَةٍ: قِشْرُ الأرضِ يَرْتَفِعُ عن الكَمْأَةِ، وما يَصِيرُ على جِلْدِ البَعِيرِ كَهيْئَةِ القِشْرِ الواسِعِ قِطَعاً قِطَعاً.

• القَلْمَعَةُ: السَّفِلَةُ.
وقَلْمَعَ رأسَه: ضَرَبَهُ فَأَنْدَرَهُ، وقيل حَلَقَهُ.

• المِقْمَعَةُ، كمكْنَسَةٍ: العَمُودُ من حَدِيدٍ، أو كالمِحْجَنِ يُضْرَبُ به رأسُ الفيلِ، وخَشَبَةٌ يُضْرَبُ بها الإِنْسانُ على رأسِه، ج: مَقَامِعُ.
وقَمَعَهُ، كمنَعَه: ضَرَبَهُ بها، وقَهرَهُ وذَلَّلَهُ،
كأَقْمَعَهُ،
وـ الوطْبَ: وضَعَ في رأسِه قِمْعاً،
وـ فلاناً: صَرَفَهُ عَمَّا يُريدُ، وضَرَبَ رأسَه،
وـ في الشيءِ: دَخَلَ،
وـ البَرْدُ النَّباتَ: رَدَّهُ، وأحْرَقَهُ،
وـ ما في السِّقاءِ: شَرِبَهُ شُرْباً شَديداً،
كاقْتَمَعَه،
وـ الشرابُ: مَرَّ في الحَلْقِ مَرّاً بغيرِ جَرْعٍ،
كأقْمَعَ،
وـ سَمْعَه لِفُلانٍ: أنْصَت له.
والقَمَعَةُ، محرَّكةً: ذُبابٌ يَرْكَبُ الإِبِلَ والظِّباءَ إذا اشْتَدَّ الحَرُّ، ويُجْمَعُ على مَقَامِعَ، كمَشابِهَ ومَلامِحَ،
وـ: الرأسُ، ورأسُ السَّنَامِ، ج: قَمَعٌ، وحِصْنٌ باليمَنِ، وبِلا لامٍ: لَقَبُ عُمَيْرِ بنِ إلياسَ بنِ مُضَرَ، ويُذْكَرُ في: خ ن د ف.
والقَمَعُ، محرَّكةً: كالعَجَاجِ يَثُورُ في السَّماء، وطَرَفُ الحُلْقُومِ أو ط طَبَقُهُ ط، وهو مجْرَى النَّفَسِ إلى الرِئَةِ، وبَثْرَةٌ تَخْرُجُ في أصُولِ الأَشْفارِ، أو فَسادٌ في مُوقِ العَيْنِ واحْمِرَارٌ، أو كمَدُ لَحْمِ

الجزء: 1 - الصفحة: 755

المُوقِ ووَرَمُهُ، أو قِلَّةُ نَظَرِ العَيْنِ عَمَشاً، والفِعْلُ كفرِحَ، وهو قَمُوعٌ وأقْمَعُ، ج: قُمْعٌ بالضم،
وـ في عُرْقُوبِ الفَرَسِ: أن يَغْلُظَ رأسُه، وغِلَظٌ في إحْدَى رُكْبَتَيِ الفَرَسِ، فَرَسٌ قَمِعٌ وأقْمَعُ، وهي قَمْعاءُ،
وـ: عُظَيْمٌ ناتِئٌ في الحَنْجَرَةِ.
والأقْمَعُ: العظيمُهُ، والأنْفُ الأَقْعَمُ، والعُرْقُوبُ العَظيمُ الإِبْرَةِ.
والقَميعَةُ، كشَريفَةٍ: الناتِئَةُ بين الأذُنَيْنِ من الدَّوابِّ، ج: قَمائِعُ،
وـ: طَرَفُ الذَّنَبِ، وهي من الفَرَسِ مُنْقَطَعُ العَسيبِ. وكشَريفٍ: ما فَوْق السَّناسِنِ من السَّنامِ.
وبَعيرٌ قَمِعٌ، ككَتِفٍ: عَظيمُ السَّنامِ.
وسَنامٌ قَمِعٌ: عَظيمٌ.
وقَمِعَ الفَصِيلُ، كفرِحَ: أجْذَى في سَنامِهِ وتَمَكَ فيه الشَّحْمُ،
كأَقْمَعَ،
وـ الدَّواءَ: قَمَحَهُ،
وـ عَيْنُه: وقَعَ فيها القَذَى، فاسْتُخْرِجَ بالخاتَمِ.
وطَرْفٌ قَمِعٌ، ككَتِفٍ: فيه بَثْرٌ.
وناقَةٌ قَمِعَةٌ، كفرِحَةٍ: ضَبِعَةٌ،
وكذا فَرَسُ قَمِعٌ: هَيُوبٌ.
والقُمْعَةُ، بالضم: ما صَرَرْتَ في أعْلَى الجِرابِ، وخِيارُ المالِ، ويُفْتَحُ ويُحَرَّكُ، أو خاصٌّ بِخِيارِ الإِبِلِ.
والمَقْموعُ: المَقْهورُ،
وـ من الإِبِلِ: ما أُخِذَ خِيارُهُ.
والقَمْعُ، بالفتح والكسرِ، وكعِنَبٍ: ما يُوضَعُ في فَمِ الإِناءِ، فَيُصَبُّ فيه الدُّهْنُ وغَيْرُهُ، وما الْتَزَقَ بأسْفَلِ التَّمْرَةِ والبُسْرَةِ ونَحْوِهِما.
والقِمْعانِ: ثَفِنَتا جُلَّةِ التَّمْرِ، وهُما زاوِيتَاها السُّفْلَيانِ.
والأَقْماعِيُّ: عِنَبٌ أبْيَضُ يَصْفَرُّ أخيراً، كالوَرْسِ، حَبُّهُ مُدَحْرَجٌ.
والقَمْعُ: مِثْلُ التُّخَمَةِ،
وهو مَقْمُوعٌ: مُتَّخَمٌ.
وأقْمَعْتُهُ: طَلَعَ عَلَيَّ فَرَدَدْتُهُ.
وقَمَّعَتِ البُسْرَةُ تَقْميعاً: انْقَلَعَ قِمْعُها.
وَتَقَمَّعَ الشيءَ: أخَذَ خِيارَهُ.
ومُتَقَمَّعُ الدابَّةِ، بفتحِ الميمِ: رأسُها وجَحَافِلُها.
وتَقَمَّعَ الحِمارُ وغيرهُ: حَرَّكَ رأسَهُ، وذَبَّ القَمَعَ،
وـ فلانٌ: تَحَيَّرَ، أو جَلَسَ وحْدَهُ.
وانْقَمَعَ: دَخَلَ البيتَ مُسْتَخْفِياً.
واقْتَمَعَ السِّقاءَ: اقْتَبَعَه،
وـ الشيءَ: اخْتارَهُ، والاسمُ: القُمْعَةُ، بالضم، ج: قُمَعٌ.

• القُنْبُعُ، كقُنْفُذٍ: وِعاءُ الحِنْطَةِ، وجبلٌ بِديارِ غَنِيٍّ، والرجلُ القصيرُ،
والقُنْبُعَةُ: للْأُنْثَى، وخِرْقَةٌ تُخاطُ شَبِيهَةً بالبُرْنُسِ ويَلْبَسُها الصِّبْيانُ، والخُنْبُعَةُ أو شِبْهُها.
وقَنْبَعَ في بيتِه: تَوارَى، وانْتَفَخَ من الغَضَبِ.

• ورَجُلٌ مُقَنْبِعُ الرأسِ، بِكَسرِ الباء مُبَرْطَلُهُ.

• ورجلٌ مُقَنْثِعُ اللِّحْيَةِ، بكسر الثاءِ المُثَلَّثَةِ: عَظيمُها مُنْتَشِرُها.

• القُنْدُعُ، كقُنْفُذٍ: الدَّيُّوثُ،

• كـ القُنْذُع، بالذالِ،
والقُنْذُعَةُ: القُنْزُعَةُ.
والقَناذِعُ: الدَّواهِي، والكلامُ القبيحُ، والفُحْشُ.

• القُنْزُعَةُ، بضم القافِ والزايِ، وفتحِهما وكسرِهما وكجُنْدَبَةٍ وقُنْفُذٍ، وهذا مَوْضِعُ ذِكْرِه، لا: ق ز ع، كما فَعَلَهُ الجوهريُّ: الشَّعَرُ حَوالَيِ الرأسِ، ج: قَنازِعُ وقُنْزُعاتٌ، والخُصْلَةُ من الشَّعَرِ تُتْرَكُ على رأسِ الصبيِّ، أو هي ما ارْتَفَعَ من الشَّعَرِ وطالَ، والقِطْعَةُ المَعِرَةُ من الكَلَأِ، وَبَقِيَّةُ الرِّيشِ، والعَجْبُ، وعِفْرِيَةُ الديكِ، وعُرْفُه،
وـ من الحِجارةِ: ما هو أعْظَمُ من الجَوْزةِ، والتي تَتخِذُها المرأةُ على رأسِها.
والقَنازِعُ: الدَّواهي،
وـ من النَّصِيِّ والأسْنامِ: بَقاياهُما، وأما نَهْيُ النبيِّ، صلى الله عليه وسلم، عن القَنازِعِ؛ فهي أن يُؤْخَذَ الشَّعَرُ ويُتْرَكَ منه مواضِعُ. وكقُنْفُذٍ: جبلٌ ذُو شَعفَاتٍ بين مكةَ والسِّرَّينِ.
ويقالُ إذا اقْتَتَلَ الدِيكانِ، فَهَرَبَ أحدُهُما: قَنْزَعَ الدِيكُ.

• القُنُوعُ، بالضم: السؤالُ، والتَّذَلُّلُ، والرِضَى بالقِسْمِ، ضِدٌّ، والفِعْلُ: كمَنع. ومن دُعائِهِم: نَسْألُ الله القَنَاعَةَ، ونعوذُ بالله من القُنُوعِ، وفي المَثَلِ: "خيرُ الغِنَى القُنُوعُ، وشَرُّ الفَقْرِ الخُضُوع"، ورجلٌ قانِعٌ وقَنِيعٌ.
والقَنَاعةُ: الرِضَى،
كالقَنَعِ، محرَّكةً،
والقُنْعانِ، بالضم، الفِعْلُ: كفرِحَ، فهو قَنِعٌ وقانِعٌ وقَنُوعٌ وقَنِيعٌ.
وشاهِدٌ مَقْنَعٌ، كمَقْعَدٍ،
وقُنْعانٌ، بالضم، ويَسْتَوِي في الأخِيرةِ المُذَكَّرُ والمُؤَنَّثُ، والواحدُ والجمعُ، أي: رضىً يُقْنَعُ به أو بحُكْمِه أو بِشَهادَتِه.
وقَنِعَتِ الإِبِلُ، كَسَمِعَ: مالَتْ للمَرْتَعِ، وكمَنَع: مَالَتْ لِمَأْواها، وأقْبَلَتْ نحوَ أَهْلِها، وخَرَجَتْ من الحَمْضِ إلى الخُلَّةِ، والاسمُ: القَنْعَةُ، بالفتح،
وـ الإِبِلُ قُنُوعاً: صَعِدَتْ

الجزء: 1 - الصفحة: 756

وـ الإِداوةَ قَنْعاً: خَنَثَ رأسَها،
وـ الشاةُ: ارْتَفَعَ ضَرْعُها، وليس في ضَرْعها تَصَوُّبٌ،
كأَقْنَعَتْ واسْتَقْنَعَتْ.
والمِقْنَعُ والمِقْنَعَةُ، بكسر ميمِهما: ما تُقَنِّعُ به المرأةُ رأسَها.
والقِناعُ، بالكسر: أوسَعُ منها، والطَّبَقُ من عُسُبِ النَّخْلِ، وغِشاءُ القَلْبِ، والسِّلاحُ، ج: قُنُعٌ، والنَّعْجَةُ تُسَمَّى قِناعَ، مَمْنُوعةً، كما تُسَمَّى خِمارَ.
والقانِعُ: الخارِجُ من مكانٍ إلى مكانٍ. وكصبور: الهَبُوطُ، مُؤَنَّثَةً، والصَّعُودُ، ضِدٌّ.
وقَنَعَةُ الجَبَلِ، والسَّنامِ محرَّكةً: أعْلاهُما.
والقَنَعُ، محرَّكةً، من الرَّمْلِ: ما أشْرَفَ، أو ما اسْتَوَى أسْفَلُهُ من الأرضِ إلى جَنْبِه وهو اللَّبَبُ، وماءٌ بين الثَّعْلَبِيَّةِ وحَبْلِ مُرْبخ، وبالكسر: السِّلاحُ، ج: أقْناعٌ، وجَمْعُ قِنْعَةٍ، وهي مُسْتَوًى بينَ أكَمَتَيْنِ سَهْلَتَيْنِ،
جج: قِنْعانٌ بالكسر،
وأقْنَعَ: صادَفَهُ، والأصلُ، وماءٌ باليَمامَةِ، والطَّبَقُ من عُسُبِ النَّخْلِ، ويُضَمُّ، والشَّبُّورُ، وليسَ بِتَصْحيفِ قُبْعٍ ولا قُثْعٍ، بَلْ ثَلاثُ لُغاتٍ.
وقُنَيْعٌ، كزُبَيْرٍ: ماءٌ بينَ بَنِي جَعْفَرٍ وبَيْنَ بني أبي بَكْرِ بنِ كِلابٍ.
والقُنَيْعَةُ، كجُهَيْنَةَ: بِرْكَةٌ بين الثَّعْلَبيَّةِ والخُزَيْمِيَّةِ.
وأعوذُ بالله من مَجالِسِ القُنْعَةِ، بالضم، أي: السُّؤالِ.
وجَمَلٌ أقْنَعُ: في رأسِه شُخُوصٌ، وفي سالِفَتِهِ تَطامُنٌ.
وأقْنَعَهُ: أرضاهُ،
وـ رأسَه: نَصَبَهُ، أو لا يَلْتَفِتُ يَميناً وشِمالاً، وجَعَلَ طَرْفَه مُوازِياً،
وـ الغَنَمَ: أَمَرَّها للِمَرْتَعِ،
وـ فلاناً: أحْوَجَهُ ضِدٌّ.
وفَمٌ مُقْنَعٌ، كمُكْرَمٍ: أسنانُه مَعْطوفَةٌ إلى داخِلٍ، وقولُ الراعِي:
زَجِلَ الحُداءِ كأَنَّ في حَيْزُومِهِ ... قَصَباً ومُقْنَعَةَ الحَنِينِ عَجُولا.
يُرْوَى بفتحِ النونِ، ويُرادُ بها النايُّ، لأِنّ الزامِرَ إذا زَمَرَ أقْنَعَ رأسَه، وبكسرِها، ويُرادُ بها ناقَةٌ رَفَعَتْ حَنينَها، أرادَ:
وصَوْتَ مُقْنِعَةٍ.
وقَنَّعَه تَقْنيعاً: رَضَّاهُ،
وـ المرأةَ: ألْبَسَها القِناعَ،
وـ رأسَه بالسَّوْطِ: غَشَّاهُ به،
وـ الدِّيكُ: رَدَّ بُرائِلَهُ إلى رأسه.
ورَجُلٌ مُقَنَّعٌ، كمُعَظَّمٍ: عليه بَيْضَةُ الحَديدِ.
وتَقَنَّعَتِ المرأةُ: لَبِسَتِ القِناعَ،
وـ فلانٌ: تَغَشَّى بِثَوْبٍ.

• القُنْفُعُ، كقُنْفُذٍ: القَصيرُ الخَسيسُ، والفأرَةُ،
كالقِنْفِعِ، كزِبْرِجٍ،
والقُنْفُعَةُ، بالضم: الاستُ، والقُنْفُذَةُ.

• بَنُو قَيْنُقاع، بفتحِ القافِ وتَثْليثِ النونِ: شِعْبٌ من اليَهودِ كانوا بالمدينَةِ.

• قاعَ الفَحْلُ قَوْعاً وقِياعاً: نَزَا،
وـ الكَلْبُ قَوَعاناً، محرَّكَةً: ظَلَعَ،
وـ فلانٌ: خَنَسَ ونَكَصَ.
والقَوْعُ: المِسْطَحُ يُلْقَى فيه التَّمْرُ أو البُرُّ، ج: أقواعٌ.
والقاعُ: أرضٌ سَهْلَةٌ مُطْمَئِنَّةٌ، قد انْفَرَجَتْ عنها الجِبالُ والآكامُ، ج: قِيعٌ وقِيعَةٌ وقِيعانٌ، بكسرهنّ، وأقْواعٌ وأقْوُعٌ،
وـ: أُطُمٌ بالمدينةِ، على ساكِنِها الصلاةُ والسلامُ،
وع قُرْبَ زُبالَةَ، ويومُ القاعِ: من أيَّامِهِم، وفيه أسَرَ بَسْطامُ بنُ قَيْسٍ أوسَ بنَ حُجْرٍ.
وقاعُ البَقيعِ: بِدِيارِ سُلَيْمٍ،
وقاعُ مَوْحوشٍ: باليَمامَةِ.
وتَقُوعُ، كتَكُونُ: ة بالقُدْسِ يُنْسَبُ إليها العَسَلُ.
وقاعَةُ الدارِ: ساحَتُها.
والقُواعُ، كغُرابٍ: الأرْنَبُ، وهي: بهاء. وكشَدَّادٍ: الذِّئْبُ الصَّيَّاحُ.
وتَقَوَّعَ: مالَ في مِشْيَتِهِ كالماشِي في مَكانٍ شائِكٍ،
وـ الحِرْباءُ الشَّجَرَةَ: عَلاها.

• قَهْقَعَ الدُّبُّ قِهْقاعاً، بالكسرِ: ضَحِكَ.

• قاعَ الخِنْزيرُ يَقيعُ: صَوَّتَ.
والأقَيَّاعُ، بضم الهَمْزَةِ وفتح القافِ والياءِ المُشَدَّدَةِ: ع بالمَضْجَعِ.

فَصْلُ الكاف
• كَبَعَ، كمَنَعَ: قَطَعَ وَمَنَعَ، وَنَقَدَ الدَّراهِمَ والدَّنانِيرَ.
والكُبُوعُ: الذُّلُّ والخُضُوعُ. وكصُرَدٍ: جَملُ البَحْرِ،
ومنه يقالُ للمَرأةِ الدَّمِيمَةِ: يا وَجْهَ الكُبَعِ.
والتَّكْبيعُ: التَّقْطيعُ.

• الكَتِيعُ، كأميرٍ: اللَّئيمُ.
وحَوْلٌ كَتيعٌ، كأميرٍ: تامٌّ.
وما به كَتيعٌ وكُتاعٌ، كغُرابٍ: أحدٌ.
وكَتَعَ به، كمنَعَ: ذَهَبَ، وشَمَّرَ

الجزء: 1 - الصفحة: 757

في أمرِه، وانْقَبَضَ وانْضَمَّ، ضِدٌّ، أو الصوابُ: كَتِعَ، كفرِحَ، فيهما، أو لُغَتانِ، وهو كُتَعٌ، كصُرَدٍ. وكمَنَع: هَرَبَ، وحَلَفَ،
وـ الحِمارُ: عَدا،
وـ في الأرضِ كُتُوعاً: تَباعَدَ.
وقَوْلُهُم: كَتَعْتَ في المخَازِي ما كَفاكَ: سَبٌّ، وكَتَعْتَ في المَحامِدِ ما كَفاكَ: حَمْدٌ.
والكَوْتَعَةُ: كَمَرَةُ الحِمارِ. وكصُرَدٍ، من ولَدِ الثَّعْلَبِ: أرْدَأُهُ، واللئيمُ الذليلُ، والذئبُ، ج: كصِرْدانٍ.
ورأيْتُهم أجمعينَ أكْتَعِينَ: إتْباعٌ، وبَسْطُه في: ب ت ع.
والكُتْعَةُ، بالضم: الدَّلْوُ الصغيرةُ، ج: كصُرَدٍ.
وجاءَ مُكْتِعاً، كمُحْسِنٍ،
ومُكَوْتِعاً: جاءَ يمشي سريعاً.
وكاتَعَهُ الله تعالى: قاتَلَهُ.
ورأْيٌ مُكْتَعٌ، كَمُكْرَمٍ: مُجْمَعٌ.
والأكْتَعُ: مَن رَجَعَتْ أصابِعُهُ إلى كَفِّهِ، وظَهَرَتْ رواجِبُه.
والتَّكاتُعُ: التَّتابُعُ.
والكَتْعاءُ: الأمَةُ.
وكَتَّعَ اللَّحْمَ تَكْتيعاً كِتَعاً صِغاراً: قَطَّعَهُ قِطَعاً.
والكُتْعَةُ، بالضم: طَرَفُ القارُورةِ، والدَّلْوُ الصغيرةُ، ج: كصُرَدٍ،
كالكَتْعَةِ، بالفتح، ج: كِتاعٌ، بالكسر.

• كَثَعَ اللَّبَنُ، كمَنَع: عَلا دَسَمُه وخُثورَتُه،
ككَثَّعَ،
وـ الإِبِلُ والغَنَمُ كُثُوعاً: اسْتَرْخَتْ بُطونُها، أو اسْتَرْخَتْ فَثَلَطَتْ،
ككَثَّعَتْ،
وـ الشَّفَةُ كَثْعاً وكُثوعاً: احْمَرتْ، أو كثُر دَمُها حتى كادَتْ تَنْقَلِبُ،
ككَثِعَتْ، كفرِحَ، شَفَةٌ ولِثَةٌ كاثِعَةٌ، ورجلٌ أكْثَعُ،
وامرأةٌ مُكَثِّعَةٌ، كمُحَدِّثةٍ.
والكَثْعَةُ، ويُضَمُّ: ما تَرْمِي القِدْرُ من الطُّفاحَةِ، وما على اللَّبَنِ من الدَّسَمِ والخُثُورةِ، وبالضم: الفَرْقُ الذي وسَطَ ظاهِرِ الشَّفَةِ العُلْيا.
وكَثَّعَ الجُرْحُ تَكْثيعاً: بَرَأ أعْلاهُ،
وـ اللبنُ: عَلاهُ الكُثْعَةُ،
وـ الأرضُ: نَجَمَ نَباتُها،
وـ القِدْرُ: رَمَتْ بِزَبَدِها،
وـ لِحْيَتُه: خَرَجَتْ دُفْعَةً، أو طالَتْ وكثُرَتْ،
وـ السِقاءَ: أكَلَ ما عَلاهُ من الدَّسَمِ.
والكَثَعَةُ، محرَّكةً: الطينُ.

• الكِداعُ، ككتابٍ: جَدٌّ لمَعْشَرِ بن مالِكِ بنِ عَوْفٍ الذي قُتِلَ مع الحُسَيْنِ بالطَّفِّ.
وكدَعَه، كمنَعه: دَفَعَه.
والكُدْعةُ، بالضم: الذليلُ.

• كرْبَعَه: صَرَعَه،
وـ الشيءَ بالسَّيْفِ: قَطَعَه،
وـ قَوائمَه: أبانَها.

• الكَرْتَعُ، كجعفرٍ: القصيرُ.
وكَرْتَعَ: وقَعَ فيما لا يَعْنِيهِ.

• الكُرْسُعَةُ، والكُرْسوعةُ، بضمهما: الجَماعةُ مِنَّا. وكعُصفورٍ: طَرَفُ الزَّنْدِ الذي يَلي الخِنْصَرَ، النَاتِئُ عندَ الرُّسْغِ، أو عُظَيْمٌ في طَرَفِ الوَظِيفِ مما يَلي الرُّسْغَ من وظيفِ الشاءِ، ونحوِها من غير الآدمِيينَ.
وكرْسَعَ: عَدا،
وـ فلاناً: ضَرَبَ كُرْسُوعَهُ بالسيفِ.

• الكَرَعُ، محرَّكةً: ماءُ السماءِ يُكْرَعُ فيه،
وـ من الدابةِ: قوائمُها، ودِقَّةُ مُقَدَّمِ الساقينِ، والسَّفِلُ من الناسِ، الدَّنيءُ النَّفْسِ والمكانِ، للواحدِ والجمعِ، واغْتِلامُ الجارِيةِ،
وهي كَرِعةٌ، كفرِحَةٍ: مِغْليمٌ. وكفرِحَ: اجْتَزَأ بأكلِ الكُراعِ،
وـ فلانٌ: شَكا كُراعَه، أو صارَ دَقيقَ الأكارِعِ والأذْرُعِ؛ طويلةً كانتْ أو قصيرةً،
وـ الرجلُ: سَفُل،
وـ الساقُ: دَقَّ مُقَدَّمُها،
وـ السماءُ: أمْطَرَتْ،
وـ: سارَ في الكُراعِ من الحَرَّةِ، وتَطَيَّبَ بطيبٍ فَلَصِقَ به،
وـ المَرْأةُ إلى الرَّجُلِ: اشْتَهَتْ إليه، وأحَبَّتِ الجماعَ.
وَكَرَِعَ في الماءِ، أو في الإِناءِ، كَمَنَعَ وسَمِعَ، كَرْعاً وكُروعاً: تَنَاوَلَهُ بفيه من مَوْضِعِهِ من غَيرِ أنْ يَشْرَبَ بكَفَّيْهِ ولا بإناءٍ.
والكارِعاتُ: النَّخيلُ التي على الماءِ.
وكُلُّ خائِضِ ماءٍ: كارِعٌ، شَرِبَ أو لم يَشْرَبْ.
ورَماهُ فَكَرَعَهُ، كَمَنَعَهُ: أصابَ كُراعَهُ. وكَشَدَّادٍ: مَنْ يُخادِنُ السِّفَلَ من الناسِ، ومن يَسْقي مالَهُ بماءِ السَّماءِ.
والكَريعُ، كأميرٍ: الشارِبُ من النهرِ بِيَدَيْهِ إذا فَقَدَ الإِناءَ. وكغُرابٍ، من البَقَرِ والغَنَمِ: بِمَنزِلَةِ الوَظِيفِ من الفَرَسِ، وهو مُسْتَدِقُّ الساقِ، ويُؤَنَّثُ، ج: أكْرُعٌ وأكارِعُ،
وـ: أنْفٌ يَتَقَدَّمُ من الحَرَّةِ مُمْتَدٌّ، ج: كغِرْبانٍ،
وـ من كُلِّ شيءٍ: طَرَفُهُ، واسْمٌ يَجْمَعُ الخَيْلَ.
وكُراعُ الغَميمِ: ع على ثَلاثةِ أمْيالٍ من عُسْفانَ.
وأكْرُعُ الجَوْزاءِ: أَواخِرُها. وأكارِعُ الأرضِ: أطْرافُها القاصِيَةُ.
وأكْرَعَكَ الصَّيْدُ: أمْكَنَكَ.
والمُكْرِعاتُ من الإِبِلِ:

الجزء: 1 - الصفحة: 758

اللوَاتي تُدْخِلُ رُؤوُسَها إلى الصِّلاءِ فَتَسْوَدُّ أعْناقُها، وبفتحِ الراءِ: ما غُرِسَ في الماءِ من النَّخِيلِ وغَيرِها.
وفَرَسٌ مُكْرَعُ القوائِمِ، كمُكْرَمٍ: شَديدُها.
وتَكَرَّعَ: تَوَضَّأ للصَّلاةِ، لأنَّهُ أَمَرَّ الماء على أَكارِعِهِ، أَي: أَطْرافِهِ.

• كَسَعَهُ، كَمَنَعَهُ: ضَرَبَ دُبُرَهُ بِيَدِهِ، أَو بصَدْرِ قَدَمِهِ،
وـ الناقَةُ،
وـ الظَّبْيَةُ: أَدْخَلَتا أَذْنابَهُما بين أَرْجُلِهِما، فهي كاسِعٌ،
وـ الناقَةَ بغُبْرِها: تَرَكَ بَقِيَّةً من لَبنها في خِلْفِها، يُريدُ بذلك تَغْزِيرَها.
والكُسْعَةُ، بالضمِّ: النُّكْتَةُ البَيْضاءُ في جَبْهَةِ كُلِّ شيءٍ، والرِّيشُ المُجْتَمِعُ الأبْيَضُ تَحْتَ ذَنَبِ العُقابِ ونَحْوِها من الطَّيْرِ، ج: كصُرَدٍ، والحَمِيرُ والبَقَرُ العَوامِلُ، والرَّقيقُ، لأنَّها تُكْسَعُ بالعَصا إذا سيقَتْ، واسْمُ صَنَمٍ، والمَنيحَةُ. وكصُرَدٍ: كِسَرُ الخُبْزِ، وحَيٌّ باليمنِ، أو من بَنِي ثَعْلَبَةَ بنِ سَعْدِ بنِ قَيْسِ عَيْلانَ، ومنه: غامِدُ بنُ الحَارِثِ الكُسَعِيُّ، الذي اتَّخَذَ قَوْساً وخَمْسَةَ أسْهُمٍ وكَمَنَ في قُتْرَةٍ، فَمَرَّ قَطيعٌ فَرَمَى عَيْراً، فأمْخَطَهُ السَّهْمُ وصَدَمَ الجَبَلَ، فأوْرَى ناراً، فَظَنَّ أنه قد أخْطَأ، فَرَمَى ثانياً وثالثاً إلى آخِرِها، وهو يَظُنُّ خَطَأهُ فَعَمَدَ إلى قَوْسِهِ فَكَسَرَها ثم باتَ، فلما أصْبَحَ، نَظَرَ فإذا الحُمُرُ مُطَرَّحَةٌ مُصَرَّعَةٌ، وأسْهُمُهُ بالدَّمِ مُضَرَّجَةٌ، فَنَدِمَ، فَقَطَعَ إبْهَامَهُ وأنشد:
نَدِمْتُ نَدَامَةً لو أنَّ نفسي ... تُطاوِعُني إذاً لَقَطَعْتُ خَمْسي
تَبَيَّنَ لي سَفاهُ الرأيِ مِنِّي ... لَعَمْرُ أبيكَ حينَ كسَرْتُ قَوْسِي
والكَسَعُ، محرَّكةً، من شِياتِ الخيلِ: أن يكونَ البيَاضُ في طَرَفِ الثُّنَّةِ من رِجْلها.
وحَمامٌ أكْسَعُ: تحتَ ذَنَبِهِ رِيشٌ بيضٌ.
ورجُلٌ مُكَسَّعٌ، كمُعَظَّمٍ: إذا لم يَتَزَوَّجْ.
واكْتَسَعَ الفَحْلُ: خَطَرَ فَضَرَبَ فخِذَيْهِ بِذنَبِهِ،
وـ الكلبُ بِذَنَبِهِ: اسْتَثْفَرَ، وكذا الخيلُ بأَذْنابِها.
والمُكْتَسِعَةُ: الشاةُ تُصيبها دابَّةٌ يقالُ لها: البَرْصَةُ والوَحَرَةُ، فَيَبْبَسُ أحدُ شَطْرَي ضَرْعِ الغَنَمِ، وإن رَبَضَتْ على بَوْلِ امرأةٍ أصابَها ذلك أيضاً.

• الكشَعُ، محرَّكةً: الضَّجَرُ.
وكشَعَ القومُ عن قَتيلٍ، كمنَع: تَفَرَّقُوا عنه.

• كَعَّ يَكِعَّ ويَكُعُّ، بالضم قليلٌ، كُعُوعاً: جَبُنَ وضَعُفَ، فهو كَعٌّ وكاعٌّ وكُعْكُعٌ، بالضم.
وقيل: كَعَعْتُ (وكَعِعْتُ)، كمَنَعْتُ وعَلِمْتُ، لُغَتانِ.
ورجلٌ كَعُّ الوجْهِ: رقيقُه.
وأكْعَعْتُه: جَبَّنْتُه وخَوَّفْتُه، وحَبَسْتُه عن وجهه،
ككَعْكَعْتُه فَتَكَعْكَعَ هو.
والكَعَنْكَعُ: العَكَنْكَعُ.

• الكَلَعُ، محرَّكةً: شُقاقٌ، ووسَخٌ يكونُ في القَدَمِ، (والفِعْلُ: كفرِحَ)، وأشَدُّ الجَرَبِ.
وكَلِعَ رأسُه، كفرِحَ: اتَّسَخَ،
وـ الوَسَخُ عليه: يَبِسَ،
ككَلَعَ، كمنعَ،
وـ رِجْلُه: تَوسَّخَتْ وتَشَقَّقَتْ،
وـ البعير كُلَعَاً وكُلاعاً، بالضم: حصلَ له شُقاقٌ في الفِرْسِنِ، والنَّعْتُ: كَلِعٌ وكَلِعَةٌ.
وإناءٌ وسِقاءٌ كَلِعٌ، ككتِفٍ: الْتَبَدَ عليه الوَسَخُ، وأكْلَعَه الوسَخُ.
والكُلْعَةُ، بالضم: داءٌ يأخُذُ البعيرَ في مُؤَخَّرِه، فَيَتَشَقَّقُ ويَسْوَدُّ، وهو أن يَجْرَدَ الشَّعَرُ عن مُؤَخَّرِه، ويَتَشَقَّقَ.
وهو كِلْعُ مالٍ، بالكسرِ: إزاؤُه.
والكِلْعُ أيضاً: الجافي الهيئةِ، اللئيمُ، ج: كعِنَبَةٍ.
والكَوْلَعُ: الوسَخُ.
والكَلَعَةُ، محرَّكةً: القِطْعَةُ من الغَنَمِ.
والكُلاعِيُّ، بالضم: الشُّجاعُ، مأخوذٌ من الكُلاعِ، للبَأْسِ والشِدّةِ، والصَّبْرِ في المَواطِنِ.
وكسحابٍ: ع بالأَنْدَلُسِ.
وذو الكَلاعِ الأكْبَرُ: يزيدُ بنُ النُّعْمانِ، والأصغرُ: سُمَيْفعُ بنُ ناكُورِ بنِ عَمْرِو بنِ يَعْفُرَ ابنِ ذي الكَلاعِ الأكبَرِ، وهُما من أذْواءِ اليمنِ.
والتَّكَلُّعُ: التَّحالُفُ، والتَّجَمُّعُ، وبه سُمِّيَ ذو الكَلاعِ الأصغرُ، لأنّ حِمْيَرَ تَكَلَّعوا على يدِهِ، أي: تَجَمَّعوا إلاَّ قَبيلَتَيْنِ، هَوازِنَ وحَرازَ، فإِنهما تَكَلَّعَتا على ذي الكَلاعِ الأكْبَرِ.

• الكِمْعُ، بالكسر: الضَّجيعُ،
كالكَميعِ، والقبَاءُ، والمُطْمَئِنُّ من الأرضِ، تَرْتَفِعُ حُروفُها وتَطْمَئِنُّ أوساطُها، أو الغائِطُ المُتَطَأْطِئُ،
وـ من الوادي: ناحِيَتُه، والمَحَلُّ، ومنه: فلانٌ في كِمْعِه، أي في بيتِه ومَوْضِعِه، وبالتحريكِ: عُقْدَةُ الفَخِذِ. وككتِفٍ: الرجُلُ الإِمَّعَةُ.
وكمَعَ قوائمَه، كمنَع: قَطَعَها،
وـ في الإِناء: كَرَعَ،
وـ في الماءِ: شَرَعَ،
وـ الدابَّةُ: مَشَتْ ضعيفةً.
وكامَعَه: ضاجَعَه في ثَوْبٍ واحدٍ، وضَمَّه إليه.
واكْتَمَعَ السِقاءَ: شَرِبَ مِن فيه.

• الكُنْتُعُ كقُنْفُذٍ: القصيرُ.

• كَنَعَ، كمنعَ، كُنوعاً: انْقَبَضَ، وانْضَمَّ،
وـ الأمرُ: قَرُبَ،
وـ فيه: طَمِعَ،
وـ المِسْكُ بالثَّوبِ: لَزِقَ به،
وـ فلانٌ: خَضَعَ ولانَ،
كأكْنَعَ،
وـ النَّجْمُ: مالَ للغُروبِ،
وـ عن الأمرِ: هَرَبَ وجَبُنَ،
وـ أصابِعَه: ضَرَبَها فأيْبَسَها،
وـ بالله تعالى: حَلَفَ،
وـ العُقابُ: ضَمَّتْ جَناحَيْها للانْقِضاضِ. وكفرِحَ:

الجزء: 1 - الصفحة: 759

يَبِسَ وتَشَنَّجَ، ولَزِمَ، وصُرِعَ على حَنَكِه.
وشيخٌ كَنِعٌ، ككتِفٍ: شَنِجٌ.
وأُنوفٌ كانِعةٌ: لازِقَةٌ بالوجْهِ.
والكَنيعُ: المكسورُ اليدِ، والعادِلُ عن طريقٍ إلى غيرِه،
وـ من الجوعِ: الشديدُ،
والكَنْعانيُّونَ: أُمَّةٌ تَكَلَّمَتْ بلغةٍ تُضارِعُ العَرَبِيَّةَ، أولادُ كَنْعانَ بنِ سامِ بن نوحٍ عليه الصلاةُ والسلامُ.
والأَكْنَعُ: الأشَلُّ،
وـ من الأُمورِ: الناقِصُ، ج: كُنْعٌ، بالضم.
وأكْنَعَ: خَضَعَ، أو دنا من الذِّلَّةِ، أو سألَ،
وـ الإِبِلَ إليَّ: أدناها.
والمُكْنَعُ، كمُجْمَلٍ: السقاءُ يُدْنَى فوهُ إلى الغَديرِ فَيُمْلأُ. وكمُعَظَّمٍ، ومُجْمَلٍ: المُقَفَّعُ اليَدِ، أو المَقْطُوعُها.
وكَنَّعَ عنه تَكْنيعاً: عَدَلَ،
وـ يدَهُ: أشلَّها،
وـ فلاناً بالسَّيْفِ: كَوَّعَه.
وأسيرٌ كانِعٌ: قد ضَمَّهُ القِدُّ.
والكِنْعُ، بالكسر: العِنْكُ.
واكْتَنَعَ: اجْتَمَعَ،
وـ عليه: تَعَطَّفَ،
وـ الليلُ: حَضَرَ ودنا.
وتَكَنَّعَ به: تَعَلَّقَ،
وـ الأسيرُ في قِدِّهِ: تَقَبَّضَ.

• الكَوْعُ: مَشْي الكلْبِ على كُوعهِ من شِدَّةِ الحَرِّ، وبالضم: طَرَفُ الزَّنْدِ الذي يَلي الإِبهام،
كَالكاعِ، أو هُما طَرَفا الزَّنْدَيْنِ في الذِّراعِ ممَّا يَلي الرُّسْغَ، أو الكوعُ: طَرَفُ الزَّنْدِ الذي يَلي الإِبهامَ،
والكاعُ: طَرَفُ الزَّنْدِ الذي يلي الخِنْصَرَ، وهو الكُرْسوعُ، أو الكوعُ: أخْفاهُما وأشَدُّهُما دُرْمَةً، والدَّرَمُ: أن لا يَظْهَرَ للعَظْمِ حَجْمٌ.
والأكْوَعُ: العَظيمُ الكاعِ، ومن أقْبَلَ رُسْغاهُ على مَنْكِبَيْهِ، وقد كَوِعَ، كَفرِحَ، ولَقَبُ سنانٍ جَدِّ الصَّحابِيِّ سَلَمةَ بنِ عَمْرِو بنِ سنانِ بن الأكْوَعِ، القائِل يومَ ذي قَرَدٍ وغَطَفانَ، وهو يَرْمِي:
خُذْها وانا ابنُ الأَكْوَعْ ... واليَوْمُ يَوْمُ الرُّضَّعْ
وكَوَّعَهُ بالسَّيف: ضَرَبَهُ به حتى اعْوَجَّتْ أكْواعُهُ.
وتَكَوَّعَتْ يَدُهُ: أصابها الكَوَعُ.

• كِعْتُ عنه أكيعُ وأكاعُ كَيْعاً وكَيْعوعَةً: إذا هِبْتَهُ وجَبُنْتَ عنه،
فهو كائعٌ،
وهُم كاعَةٌ

فَصْلُ اللاّم
• ذَهَبَ به ضَبْعاً لبْعاً، أي: باطِلاً.

• الألْثَعُ: من يَرْجِعُ لسانُه إلى الثاء والعَيْنِ.
واللَّثْعَةُ: ما لازَقَ الأسْناخَ من الشَّفَةِ.

• اللَّخَعُ، محرَّكةً: اسْتِرْخاءُ الجِسمِ. وذو الشَّناتِرِ لَخِيعَةُ بنُ يَنوفَ: من حِمْيَرَ.
ويَلْخَعُ، كَيَمْنَعُ: ع باليمنِ، أو هو بالباءِ الموحدةِ.

• لَذَعَ الحُبُّ قَلْبَهُ، كمنَعَ: آلَمهُ،
وـ النارُ الشيءَ: لَفَحَتْهُ،
وـ بعيرَهُ لَذْعَةً أو لَذْعَتَيْنِ: وسَمَهُ بطَرَفِ المِيسمِ رَكْزَةً أو رَكْزَتَيْنِ.
ومَذَّاعٌ لَذَّاعٌ، كشَدّادٍ: مِخْلافٌ للوَعْدِ.
واللَّوْذَعُ واللَّوْذَعِيُّ: الخفيفُ الذَّكِيُّ، الظريفُ الذَّهِنُ، الحديدُ الفُؤادِ، واللَّسِنُ الفصيحُ، كأَنه يَلْذَعُ بالنارِ من ذَكائِهِ.
والْتَذَعَ: احْتَرَقَ وجَعاً.
وتَلَذَّعَ: الْتَفَتَ يميناً وشِمالاً، وسارَ سَيْراً حَسَناً في سُرْعَةٍ.

• لَسَعَتِ العَقْرَبُ، والحَيَّةُ، كَمَنَعَ: لَدَغَتْ، وهو مَلْسوعٌ ولَسيعٌ،
وـ في الأرضِ. ذَهَبَ،
أو اللَّسْعُ: لذَواتِ الإِبَرِ، واللَّدْغُ بالفَمِ.
وإنه لَلُسَعَةٌ، كهُمَزَةٍ: قَرَّاصَةٌ للناسِ بلسانِهِ.
ولَسْعَى، كسَكْرَى: ع، ويُمَدَّ.
وهادٍ مِلْسَعٌ، كمِنْبَرٍ: حاذقٌ. وكصبورٍ: المرأةُ الفارِكُ.
واللُّسوعُ، بالضم: الشُّقوقُ.
وألْسَعَ بينَهُم: أغْرَى.
والمُلَسِّعَةُ، كمحدِّثةٍ: الجَماعَةُ المقيمونَ. وكمُعَظَّمَةٍ: المُقيمُ الذي لا يَبْرَحُ.

• اللَّطْعُ: اللَّحْسُ،
كالالتطاعِ، وأن تَضْرِبَ مُؤَخَّرَ الإِنسانِ بِرِجْلِكَ، فِعْلُهُما: كسَمِعَ ومَنَعَ.
ولَطَعَه بالعَصا، كمنَعه: ضَرَبَه،
وـ اسْمَهُ: مَحاهُ، وأثْبَتَه، ضِدٌّ،
وـ عَيْنه: لَطَمَها،
وـ الغرضَ: أصابَه،
وـ البئرُ: ذهَبَ ماؤُها،
وـ إِصْبَعَه: ماتَ.
ورجلٌ لَطَّاعٌ، كشَدّادٍ: يَمُصُّ أصابعَهُ إذا أكَلَ، ويَلْحَسُ ما عليها.
واللَّطْعُ: الحَنَكُ، ج: ألْطاعٌ، وبالتحريكِ: بَياضٌ في

الجزء: 1 - الصفحة: 760

باطِنِ الشَّفَةِ، وأكثر ما يَعْتَرِي ذلك السُّودانَ، أو رِقَّةٌ في الشَّفَةِ، أو تَحاتُّ الأسْنانِ إلاَّ أسْناخَها، وقِلَّةُ لَحْمِ الفَرْجِ.
واللَّطْعاءُ: اليابسَةُ الفَرْجِ، والمَهْزُولَةُ، والصغيرةُ الفَرْجِ.
والتِّلْطِعُ، كزِبْرِجٍ، من الإِبِلِ: الذي ذَهَبَتْ أسْنانُه هَرَماً،
وقد تَلَطَّعَتْ.

• اللُّعاعُ، كغُرابٍ: نَبْتٌ ناعِمٌ في أوَّلِ ما يَبْدُو، وبهاءٍ: الهِنْدِباءُ، والخِصْبُ، والدُّنْيا، والجَرْعَةُ من الشَّراب، والكَلأُ الخفيفُ رُعِي أو لَمْ يُرْعَ.
وألَعَّتِ الأرضُ: أنْبَتَتْها.
وتَلَعَّى: تَناولَها.
واللَّعْلَعُ: السَّرابُ، وجَبَلٌ، ويُؤَنَّثُ،
وع، وماءٌ بالبادِية، والذِئْبُ، وشَجَرٌ حِجازِيٌّ.
واللَّعْلاعُ: الجبانُ.
واللَّعَّةُ: العَفيفَةُ المَليحَةُ.
واللَّعَّاعَةُ، مُشَدَّدَةً: مَنْ يَتَكَلَّفُ الأَلْحانَ من غَيْرِ صَوابٍ.
ولَعْ ولَعْلَعْ: بمَعْنَى لَعاً.
وتَلَعْلَعْتُ به: قُلْتُ له ذلك.
(وتَلَعَّى: تَناوَلَ اللُّعاعَ من الكَلأِ).
وتَلَعْلَعَ: تَكَسَّرَ،
وـ من الجوعِ: تَضَوَّرَ واضْطَرَبَ،
وـ الكَلْبُ: أدْلَعَ لسانَه عَطَشاً،
وـ السرابُ: تَلألأ،
وـ الرجلُ: ضَعُفَ من مَرَضٍ أو تَعَبٍ.
وعَسَلٌ مُتَلَعْلِعٌ ومُتَلَعٍّ: يَمْتَد إذا رُفِعَ.
واللَّعيعَةُ: خُبْزُ الجاوَرْسِ.
واللَّعْلَعَةُ: كَسْرُ العَظْمِ ونحوهِ،
وـ من السرابِ: بَصيصُه، والتَّحَزُّنُ من الجوعِ، والضَّجَرُ من كلِّ شيءٍ.

• اللِّفاعُ، ككتابٍ: المِلْحَفَةُ، أو الكِساءُ، أو النِّطْعُ، أو الرِّداءُ، وكلُّ ما تَتَلَفَّعُ به المرأة، واسمُ بعيرٍ، والخِلْفُ المُقَدَّمُ، وبهاءٍ: الرُّقْعَةُ تُزادُ في القَميص،
كاللَّفيعَةِ.
ولَفَعَ الشَّيْبُ رأسَه،
كمنَع: شَمِلَهُ كَلَفَّعَه.
ولَفَّعَ تَلْفيعاً: أكثرَ من الأكلِ.
ولَفَّعَ المَزادَةَ تَلْفيعاً: قَلبها فجَعَلَ أطِبَّتَها في وسَطِها، ورُبَّما نُقِضَتْ، ورُبِّما خُرِزَتْ،
وـ المرأةَ: ضَمَّها إليه، واشتَمَلَ عليها.
والتَّلَفُّعُ: التَّلَحُّفُ، والتَّلَهُّبُ.
وتَلَفَّعَ فلانٌ: شَمِلَهُ الشَّيْبُ.
والْتَفَعَ: الْتَحَفَ.
والْتُفِع لَوْنُه، مَجْهولاً: تَغَيَّرَ.

• لَقَعَ، كمنَع، لَقَعاناً: مَرَّ مُسْرِعاً،
وـ الشيءَ: رَمَى به،
وـ فلاناً بعَيْنِه: أصابَه بها،
وـ الحَيَّةُ: لَدَغَتْ.
والمِلْقاع، بالكسر: الفاحشةُ في الكلامِ. وكشَدّادٍ: الذُّبابُ.
ولَقْعُه: أخْذُه الشيءَ بِمُتْكِ أنْفِه. وككتابٍ: الكِساءُ الغليظُ.
وكغُرابٍ: ع، أو هو تصحيفٌ؛ والصوابُ بالفاءِ. وكهُمَزَةٍ: مَن يَرمي بالكلامِ، ولا شيءَ وراءَ ذلك الكلامِ.
والتِلِقَّاعُ والتِلِقَّاعةُ، مكسورَتَيِ التاءِ واللامِ، مُشدَّدَتَي القافِ: الكثيرُ الكلامِ. وكرُمّانةٍ: الأحمقُ، والمُلَقِّب للناسِ،
كالتِلِقَّاعةِ فيهما، والرجلُ الداهيةُ الذي يَتَلَقَّعُ بالكلامِ، أي يَرْمِي به رَمْياً، والحاضِرُ الجوابِ.
وفي كلامِه لُقَّاعاتٌ، بالضم مُشدّدةً: إذا تَكَلَّمَ بأقْصَى حَلْقِه.
والْتُقِعَ لَوْنُه، مجهولاً: تَغَيَّرَ.
ولاقَعَنِي بالكلامِ فَلَقَعْتُه: غالبَنِي به فَغَلَبْتُه.
وامرأةٌ مِلْقَعَةٌ، كمِكْنَسَةٍ: فَحَّاشةٌ.

• اللُّكَعُ، كصُرَدٍ: اللئيمُ، والعبدُ، والأحمقُ، ومَن لا يَتَّجِهُ لِمَنْطِقٍ ولا غيرِه، والمُهْرُ، والصَّغيرُ، والوَسِخُ، ويقال في النِداءِ: يالُكَعُ، وللاثْنَيْنِ: يا ذَوَيْ لُكَعَ، ولا يُصْرَفُ في المَعْرِفَةِ لأنه مَعْدولٌ مِنْ ألكَعَ،
ويقالُ للفَرَسِ الذَّكَرِ: لُكَعٌ،
وللأُنْثَى: لُكَعَةٌ، وهذا يَنْصَرِفُ في المَعْرِفَةِ لأنَّه ليس كذلك المَعْدولِ الذي يقالُ للمُؤَنَّثِ منه لَكاعِ، وإنما هو كصُرَدٍ.
ولَكِعَ عليه الوَسَخُ، كفرِحَ: لَصِقَ به، ولَزِمَه،
وـ فلانٌ لَكْعاً ولَكاعَةً: لَؤُمَ، وهو ألْكَعُ لُكَعُ ومَلْكَعانٌ، وهي: بالهاءِ، أو لا يقالُ مَلْكَعانٌ إلا في النداءِ،
وامرأةٌ لَكاعِ، كقَطامِ: لَئِيمَةٌ. وكصَبورٍ، وأميرٍ: اللئيمُ.
وبَنو اللَّكِيعَةِ: قومٌ.
والمَلاكيعُ: ما يَخْرُجُ مع الوَلَدِ من سُخْدٍ وصاءَةٍ.
واللَّكْعُ، كالمَنْع: اللَّسْعُ، والأكلُ، والشُّرْبُ، والنَّهْزُ في الرَّضاعِ، وبالكسر: القَصيرُ. وكغُرابٍ: فَرَسُ زَيْدِ بنِ عَبَّاسٍ.

• لَمَعَ البَرْقُ، كمنع، لَمْعاً ولَمَعاناً، محرَّكةً: أضاءَ،
كالْتَمعَ،
وـ بالشيءِ: ذَهَبَ،
وـ بيدِهِ: أشارَ،
وـ الطائِرُ بجناحَيْهِ: خَفَقَ،
وـ فلانٌ البابَ: بَرَزَ منه.
واللَّمَّاعَةُ، مُشدّدَةً: العُقابُ، والفَلاةُ يَلْمَعُ فيها السَّرابُ، ويافوخُ الصَّبِيِّ ما دامَ لَيِّناً،
كاللاَّمِعَةِ.
واليَلْمَعُ: البَرْقُ الخُلَّبُ، والسَّرابُ، ويُشَبَّهُ به الكَذَّابُ.
والأَلْمَعُ والأَلْمَعِيُّ واليَلْمَعيُّ: الذَّكِيُّ المُتَوَقِّدُ.
واليَلامِعُ من السِّلاحِ: ما بَرَقَ، كالبَيْضَةِ.
والأَلْمَعِيُّ

الجزء: 1 - الصفحة: 761

واليَلْمَعِيُّ: الكَذَّابُ.
واللُّمْعَةُ، بالضمِ: قِطْعَةٌ من النَّبْتِ أخَذَتْ في اليُبْسِ، ج: ككِتابٍ، والجَماعَةُ من الناسِ والمَوْضِعُ لا يُصيبُهُ الماءُ في الوضوءِ أو الغسْلِ، والبُلْغَةَ من العَيْشِ
وـ من الجَسَدِ: بَرِيقُ لَوْنِهِ.
ومِلْمَعا الطائِر، بالكسر: جَناحاهُ.
وألْمعَ الفَرَسُ، والأَتانُ، وأطباءُ اللَّبُؤَةِ: إذا أشْرَفَ للحَمْلِ، واسْوَدَّتِ الحَلَمَتانِ،
وـ الشاةُ بِذَنَبِها، فهي مُلْمِعَةٌ ومُلْمِعٌ: رَفَعَتْه ليُعْلَم أنها قد لَقِحَتْ،
وـ الأُنْثَى: تَحَرَّكَ الوَلَدُ في بَطْنِها،
وـ بالشيءِ،
وـ عليه: اخْتَلَسَهُ،
كالْتَمَعَهُ وتَلَمَّعَهُ،
وـ البِلادُ: صارَتْ فيها لُمْعَةٌ من النَّبْتِ.
والتَّلْميعُ في الخَيْلِ: أن يكونَ في الجَسَدِ بُقَعٌ تُخالِفُ سائِرَ لَوْنِهِ.

• اللَّوْعَةُ: حُرْقَةٌ في القَلْبِ، وألَمٌ من حُبٍّ أو هَمٍّ أو مَرَضٍ.
ولاعَهُ الحُبُّ: أمْرَضَه.
وأتانٌ لاعَةُ الفُؤادِ إلى جَحْشِها: لائِعَتُه، وهي التي كأنها ولْهَى فَزَعاً.
وعَدَنُ لاعَةَ: ة باليمنِ، غيرُ عَدَنِ أبْيَنَ.
ولاعَةُ: د في جَبَلِ صيرٍ،
وعَدَنُ ة تُضافُ إليها.
ولاعَ يَلاعُ ويلوعُ، وهذه عن ابنِ القَطَّاعِ،
لَوْعَةً: جَزِعَ، أو مَرِضَ، وهو لاعٌ، وهُمْ لاعونَ ولاعَةٌ وألواعٌ.
ورجلٌ هاعٌ لاعٌ: جَبانٌ، جَزوعٌ،
كهائعٍ لائعٍ، أو حَريصٌ سَيِّئُ الخُلُقِ، وقد لاعَ لَوْعاً، ولُوُوعاً.
واللاعَةُ: التي تُغازِلُكَ ولا تُمَكِّنُكَ، والحَديدَةُ الفُؤادِ الشَّهْمَةُ.
ولاعَتْهُ الشمسُ: غَيَّرَتْ لونَهُ.
واللَّوْعَةُ: اللَّعْوَةُ، كاللَّوْلَعِ.
وألاعَ ثَدْيُها: تَغَيَّرَ.
والالْتِياعُ: الاحْتِراقُ من الهَمِّ.

• اللَّهيعَةُ: الغَفْلَةُ،
كاللَّهاعَةِ، والكَسَلُ، والفَتْرَةُ في البَيْعِ حتى يُغْبَنَ، وعبدُ الله بن لَهِيعَةَ الحَضْرَمِيُّ: قاضي مِصْرَ، محدِّثٌ وُثِّقَ. وككتِفٍ: الرجُلُ المُسْتَرْسِلُ إلى كلِّ أحدٍ. وقد لَهعَ، كَفَرِحَ.
واللَّهَعُ، محرَّكةً: التَّشَدُّقُ في الكلامِ.
وتَلَهْيَعَ في كلامِه: أفْرَطَ وتَبَلْتَعَ.

• الليعُ، بالكسر: ع.
ولَيْعَةُ الجوعِ، بالفتح: حُرْقَتُه.
ولِعْتُ، بالكسر لَيَعاناً: ضَجِرْتُ.
والمِلْياعُ، بالكسر: السريعةُ العَطَشِ، أو التي تَقْدُمُ الإِبِلَ سابقةً، ثم تَرْجِعُ إليها.
وريحٌ لِياعٌ، بالكسر: شديدةٌ.

فَصْلُ الميمْ
• مَتَعَ النهارُ، كمنَع، مُتُوعاً: ارْتَفَعَ قبلَ الزَّوالِ،
وـ الضُحَى: بَلَغَ آخِرَ غايَتِه؛ وهو عندَ الضُّحَى الأكْبَرِ، أو تَرَجَّلَ وبَلَغَ الغايةَ،
وـ بفلانٍ مَتْعاً، ويُضَمُّ: كاذَبَه،
وـ السرابُ: ارْتَفَعَ،
وـ الحَبْلُ: اشْتَدّ،
وـ النَّبِيذُ: اشْتَدّتْ حُمْرَتُه،
وـ الرجلُ: جادَ وظَرُفَ،
كمَتُع، ككَرُم،
وـ بالشيءِ مَتْعاً ومُتْعَةً، بالضم: ذهَبَ به.
والماتِعُ: الطويلُ، والجَيِّدُ من كلِّ شيءٍ، والفاضلُ المُرْتَفِعُ من المَوازينِ، أو الراجحُ، والجَيِّدُ الفَتْلِ من الحِبالِ، والشديدُ الحُمْرَةِ من النَّبيذِ، ووالدُ كعْبِ الحَبْرِ.
والمَتاعُ: المَنْفَعَةُ، والسِّلْعَةُ، والأداةُ، وما تمَتَّعْتَ به من الحَوائجِ، ج: أمْتِعةٌ، وقولُه تعالى: {ابْتِغاءَ حِلْيَةٍ}، أي: ذهَبٍ وفِضَّةٍ
{أو مَتاعٍ} أي: حديدٍ وصُفْرٍ ونُحاسٍ ورَصاصٍ.
والمُتْعَةُ، بالضم والكسر: اسمٌ للتَمْتيعِ،
كالمَتاعِ، وأن تَتَزَوَّجَ امرأةً تَتَمَتَّعُ بها أياماً، ثم تُخَلِّي سَبِيلَها، وأن تَضُمَّ عُمْرَةً إلى حَجِّكَ، وقد تَمَتَّعْتَ واسْتَمْتَعْتَ، وما يُتَبَلَّغُ به من الزادِ، ويُكْسَرُ فيهما، ج: مِتَعٌ كصُرَدٍ وعِنَبٍ، وبالضم: الدَّلْوُ، والسِّقاءُ، والرِّشاءُ، والزادُ القليلُ، والبُلْغَةُ، وما يُتَمَتَّعُ به من الصَّيْدِ والطعامِ، ويكسَرُ في الثلاثَةِ الأخيرَةِ.
ومُتْعَةُ المَرأةِ: ما وُصِلَتْ به بعدَ الطَّلاقِ، وقد مَتَّعَها تَمْتيعاً،
وأمْتَعَهُ اللَّهُ تعالى بكذا: أبْقاهُ وأنْشأهُ إلى أنْ يَنْتَهي شَبَابهُ،
كمَتَّعَهُ،
وـ عنه: اسْتَغْنَى،
وـ بمالِهِ: تَمَتَّعَ،
كاسْتَمْتَعَ.
والتَّمْتيعُ: التَّطْويلُ، والتَّعْمِيرُ.

• المَثَعُ، مُحركةً: مِشْيَةٌ قَبيحَةٌ للنساءِ،
كالمَثْعاءِ، أو هذه سَقْطَةٌ لابنِ فارسٍ، والصَّوابُ: المَثَعُ لا غَيْرُ، والفِعْلُ: كفَرِحَ ومنعَ ونَصَرَ.
والمَثْعاءُ: الضَّبُعُ المُنْتِنَةُ.

• المَجيعُ: تَمْرٌ يُعْجَنُ بِلَبَنٍ، ولَبَنٌ يُشْرَبُ على التَّمْر.

الجزء: 1 - الصفحة: 762

والمِجْعُ، بالكسرِ والفتحِ،
والمُجْعَةُ، بالضمِّ ويُفْتَحُ: الأحْمَقُ إذا جَلَسَ لم يَكَدْ يَبْرَحُ من مكانِه، والجَاهلُ،
وهي مُجْعَةٌ، بالكسر والضمّ وكهُمَزَةٍ وعِنَبَةٍ.
وقد مَجُعَ، ككَرُمَ، مَجْعاً،
ومَجَعَ، كمنَع، مَجاعةً: مَجَنَ، ومَجْعاً ومَجْعَةً.
وتَمَجَّعَ: أَكَلَ التَّمْرَ اليابسَ باللَّبَن مَعاً، أو أكَلَ التَّمْرَ وشَرِبَ عليه اللَّبَنَ.
والمَجِعةُ: كالجَلِعَةِ زِنةً ومعنًى. وكرُمّانٍ: حَسْوٌ رَقيقٌ من الماءِ والطَّحينِ، وبهاءٍ: مَن يُحِبُّ المَجاعةَ، ويُفْتَحُ، والكثيرُ التَّمَجُّعِ، ويُفْتَحُ،
كالمَجَّاعِ، كشَدّادٍ، وبِلا لامٍ: ابنُ مُرارةَ الحَنَفيُّ الصحابيُّ، وابْنهُ سِراجٌ، وابنُ ابْنِهِ هِلالُ ابنُ سِراجٍ، رَوَيا.
ومُجَّاعةُ بنُ سِعْرٍ: من العَرَبِ، وبالتخفيفِ: فُضالَةُ المَجيعِ.
والماجِعةُ: الزانيَةُ.
وأمْجَعَ الفَصيلَ: سَقاهُ اللبنَ من الإِناءِ.
ولا يَزالُ يَتَمَجَّعُ: يَحْسُو حَسْوَةً من اللبنِ، ويَلْقَمُ عليها تَمْرَةً.
وتَماجَعا وماجعا: تَماجَنَا، وتَرافَثا.

• المَدْعَةُ، كَحَمْزَةٍ: النارَجيلُ المُفَرَّغُ من لُبِّهِ يُغْتَرَفُ به.
والمَيْدَعُ: سَمَكٌ صِغارٌ من سَمكِ البَحْرِ.
ومَيْدَعانُ: ع. وكعِنَبٍ: حِصْنٌ باليمنِ.
والمَدْعِيُّ: المُتَّهَمُ في نَسَبِهِ، قِيلَ: مَنْسوبٌ إلى المَدْعَةِ، أو من الدَّعْوَةِ في النَّسَبِ على لُغَةِ مَنْ يقولُ: دَعَيْتُ في دَعَوْتُ.

• مَذَعَ له، كمنع، مَذْعاً ومَذْعَةً: حَدَّثَهُ بِبَعْضِ الخَبَرِ وكَتَمَ بعضاً،
وـ بِبَوْلِهِ: رَمَى،
وـ يَميناً: حَلَفَ.
والمَذْعُ: السَّيَلانُ من العُيُونِ في شَعَفاتِ الجبالِ. وكشَدَّادٍ: الكَذَّابُ، ومَنْ لا وَفاءَ له، ولا يَحْفَظُ أحَداً بالغَيْبِ، ومَنْ لا يَكْتُمُ السِرَّ، والذي يَدُورُ ولا يَثْبُتُ، ومنه: ظِلٌّ مَذَّاعٌ، ومَنْ يُرْسِلُ مَنِيَّهُ، أو بَوْلَهُ قبلَ حِينِهِ.
ومِذْعَى، كذِكْرَى: ماءٌ لِبَني جَعْفَرٍ.

• المَريعُ: الخَصيبُ،
كالمِمْراعِ، ج: أمْرُعٌ وأمْراعٌ.
مَرَعَ الوادِي، مُثَلَّثَةَ الرَّاءِ، مَراعَةً: أكْلأَ،
كأَمْرَعَ، وفي المَثَلِ: "أمْرَعَ وادِيهِ وأجْنَى حُلَّبُهُ": يُضْرَبُ لمن اتَّسَعَ أَمْرُهُ واسْتَغْنَى.
وأرْضٌ أُمْروعَةٌ، بالضمّ: خَصِبَةٌ.
ومَرَعَ رأسَه بالدُّهْنِ، كمنع: أكثَرَ منه،
كأَمْرَعَهُ،
وـ شَعَرَهُ: رَجَّلَهُ.
ورَجُلٌ مَرِعٌ، ككَتِفٍ: يَطْلُبُ المَرْعَ.
ومارِعَةُ: أبو بَطْنٍ، وكان مَلِكاً، وهُمُ المَوارِعُ. وكهُمَزَةٍ وغُرْفَةٍ: طائِرٌ يُشْبِهُ الدُّرَّاجَ، ج: مُرَعٌ ومِرْعانٌ. وكغُرْفَةٍ وكِتابٍ: الشَّحْمُ.
وأمْرَعَهُ: أصابَهُ مَريعاً،
وـ بِغائِطِهِ أو بَوْلِهِ: رَمَى به خَوْفاً،
وفي المَثلِ: "أمْرَعْتَ فانْزِلْ"، أي: أصَبْتَ حاجَتَكَ فانْزِلْ.
وتَمَرَّعَ: أسْرَعَ، أو طَلَبَ المَرْعَ،
وـ أنْفُهُ: تَرَمَّعَ.
وانْمَرَعَ في البِلادِ: ذَهَبَ.

• مَزَعَ البَعيرُ والظَّبْيُ والفَرَسُ، كمَنَع، مَزْعاً ومَزْعَةً: أسْرَعَ، أو هو أوّلُ العَدْوِ، وآخِرُ المَشْيِ، أو العَدْوُ الخَفيفُ،
وـ القُطْنَ: نَفَشَهُ بأصابِعِهِ،
كمَزَّعَهُ.
والمَزْعِيُّ: النَّمَّامُ. وكَشدّادٍ: القُنْفُذُ. وكثُمامَةٍ: سُقاطَةُ الشيءِ.
والمُزْعَةُ، بالضم والكسر: القِطْعَةُ من اللَّحْمِ، أو النُّتْفَةُ منه، واللَّحْمَةُ يُضَرَّى بها البازِي، والجُرْعَةُ من الماءِ، وبَقِيَّةٌ من الدَّسَمِ، أو القِطْعَةُ من الشَّحْمِ، وبالكسر: البَتْكَةُ من الريشِ والقُطْنِ.
والتَّمْزيعُ: التَّفْريقُ.
وهو يَتَمَزَّعُ غَيْظاً، أي: يَتَقَطَّعُ.
وتَمَزَّعُوه بينهمُ: اقْتَسَمُوهُ.

• المِسْعُ، بالكسر: اسمُ رِيحِ الشَّمالِ.
والمَسْعِيُّ، بالفتح: الرجلُ الكثيرُ السَّيْرِ، القَويُّ عليه.

• مَشَعَ، كمَنَع: خَلَسَ.
وذِئْبٌ مَشُوعٌ: خَلاَّسٌ،
و=: سارَ سَيْراً سَهْلاً،
وـ القُطْنَ: مَزَعَهُ، والقِطْعَةُ منه:
مِشْعَةٌ، بالكسر، ومَشيعَةٌ،
وـ القِثَّاءَ: مَضَغَه،
وـ الغَنَمَ: حلَبَها،
وـ بِمَنِيِّهِ، أو بَوْلِهِ: رَمَى به،
وـ فلاناً بالحَبْلِ وغيرِهِ: ضَرَبَهُ به.
وتَمْشيعُ القَصْعَةِ: أكلُ كلِّ ما فيها.
وتَمَشَّعَ الرجُلُ: أزالَ الأذَى عن نَفْسِه، أو هو الاسْتِنْجاءُ بالحجارَةِ خاصَّةً.
وامْتَشَعَ ما في الضَّرْعِ: أخَذَهُ كُلَّهُ،
وـ ثَوْبَهُ: اخْتَلَسَهُ،
وـ السَّيْفَ: سَلَّهُ مُسْرِعاً.
وامْتَشِعْ منه ما مَشَعَ لَكَ: خُذْ منه ما وجَدْتَ.

• مَصَعَ البَرْقُ، كمنَعَ: لَمَعَ،
وـ الدابَّةُ بذَنَبِها: حَرَّكَتْهُ، وضَرَبَتْ به،
وـ فلاناً: ضَرَبَهُ بالسَّيْفِ، أو بالسَّوْطِ، أو ضَرَبَهُ ضَرَباتٍ قَليلَةً ثلاثاً أو أربَعاً،
وـ المرأةُ بالوَلَدِ،
وـ الطائِرُ بذَرْقِهِ: رَمَيا به،
كأَمْصَعَ، فيهما،
وـ بسَلْحِه على عَقِبَيْهِ: إذا سَبَقَه من فَرَقٍ أو عَجَلَةٍ،
وـ في مُرورِه: أسْرَعَ، أو عَدا شديداً

الجزء: 1 - الصفحة: 763

مُحَرِّكاً ذَنَبَه،
وـ الفَرَسُ مَصْعاً: ذهَبَ،
كامْتَصَعَ،
وـ فُؤادُه: زالَ من فَرَقٍ أو عَجَلَةٍ،
وـ ضَرْعَ الناقةِ: ضَرَبَهُ بالماءِ البارد،
وـ البَرْقُ: أومَضَ،
وـ الحَوْضَ بماءٍ قليلٍ: بَلَّهُ ونَضَحَه،
وـ لَبَنُ الناقةِ مُصُوعاً: ولَّى، فهي ماصِعةٌ،
وـ البَرْدُ، وغيرُه: ذهَبَ وولَّى،
وـ في الأرضِ: ذهَبَ،
كامْتَصَعَ وانْمَصَعَ.
ورجلٌ مَصْعٌ، وككتِفٍ: ضارِبٌ بالسيفِ، أو شديدٌ، أو شيخٌ زَحَّارٌ، أو لاعِبٌ بالمِخْراقِ.
والمَصُوعُ، كصبورٍ: الرجلُ الفَرِقُ المَنْخُوبُ الفُؤادِ.
والماصِعُ: الماءُ المِلْحُ، والقليلُ الكَدِرُ، والبَرَّاقُ، ضِدٌّ، والمُتَغَيِّر. وكهُمَزَةٍ وغُرْفةٍ: ثَمَرَةُ العَوْسَجِ، ج: كصُرَدٍ وقُفْلٍ، وطائِرٌ أخْضَرُ.
ومُصَعُ العُصْفُورِ: ذَكَرُهُ.
وأمْصَعَ العَوْسَجُ: خَرَجَ مُصَعُه،
وـ القومُ: ذهَبَتْ ألْبانُ إبِلِهم،
وـ له بِحَقِّه: أقَرَّ.
والتَّمْصيعُ: أن يُتْرَكَ على القَضيبِ قِشره حتى يَجِفَّ عليه لِيطُه.
وتَماصَعُوا في الحَرْبِ: تَعالَجوا.
وماصَعُوا: قاتَلوا وجالَدوا.
وانْمَصَعَ الحِمارُ: صَرَّ أُذُنَيْهِ.

• مَطَعَ في الأرضِ، كمنَع، مَطْعاً ومُطُوعاً: ذهَبَ فلم يُوجَدْ، وأكَلَ الشيءَ بأَدْنَى الفَمِ وثَناياهُ وما يَلِيها من مُقَدَّمِ الأَسْنانِ.
وهو ماطِعٌ ناطِعٌ: بمعنًى.
وناقةٌ مُمَطِّعَةُ الضَّرْعِ، بكسر الطاءِ المُشَدّدةِ: تَشْخُبُ أطْباؤُها، وتَغْذُو لَبَناً.

• مَظَعَ الوَتَرَ، وغيرَه، كمنَع: مَلَّسَهُ وذَبَّلَهُ،
كمَظَّعَه.
والمُظْعَةُ: بَقِيَّةُ الكلامِ.
والتَّمْظيعُ: التَّمْصيعُ، وتَسْقِيَةُ الأدِيمِ الدُّهْنَ، وتَرْوِيَةُ الثَّريدِ بالدَّسَمِ.
وتَمَظَّعَ ما عندَنا: تَلَحَّسَه كلَّه،
وـ الظِلَّ: تَتَبَّعَهُ من مَوْضِعٍ إلى مَوْضِعٍ،
وـ في الرَّعْيِ: تأخَّرَ عن الوقْتِ.

• مَعَ: اسمٌ، وقد يُسَكَّنُ ويُنَوَّنُ، أو حَرْفُ خَفْضٍ، أو كلِمةٌ تَضُمُّ الشيءَ إلى الشيءِ، وأصْلُها: مَعاً، أو هي للمُصاحَبَةِ، وتكونُ بمعنَى عندَ،
وتقولُ: كُنَّا مَعاً، أي: جَميعاً.
والمَعُّ: الذَّوَبانُ.
والمَعْمَعُ: المرأةُ التي أَمْرُها مُجْمَعٌ، لا تُعْطِي أَحداً من مالِها شيئاً، والذكِيةُ المُتَوَقِّدَةُ.
وهو ذُو مَعْمَعٍ: ذُو صَبْرٍ على الأمُورِ ومُزاوَلَةٍ.
والمَعْمَعِيُّ: الذي يكونُ مع مَن غَلَبَ.
ودِرْهَمٌ مَعْمَعِيٌّ: كُتِبَ عليه: مَع مَع.
والمَعْمَعانُ: شِدّةُ الحَرِّ، والشديدُ الحَرِّ،
كالمَعْمَعانِيِّ.
والمَعْمَعَةُ: صوتُ الحَريقِ في القَصَبِ ونحوِه، والسَّيْرُ في الحَرِّ، والعَمَلُ في عَجَلٍ، والإِكْثارُ من قولِ: مَع، والقِتالُ، وأن تَحْلُبَ السماءُ المَطَرَ على الأرضِ فَتَقْشِرَها.
والمَعامِعُ: الحُرُوبُ، والفِتَنُ، والعَظائِمُ، ومَيْلُ بعضِ الناسِ على بعض، وتَظالُمُهُم، وتَحَزُّبُهُم أَحْزاباً لوُقُوعِ العَصَبِيَّةِ.

• المَقْعُ، كالمَنْعِ: أَشَدُّ الشُّرْبِ.
وهو شَرَّابٌ بأمْقُعٍ، أي: مُعاوِدٌ للْأُمورِ، يأتيها حتى يَبْلُغَ إلى أقْصَى مُرادِه.
ومُقِعَ بشيءٍ، كعُنِيَ: رُمِيَ به.
وامْتَقَعَ ما في ضَرْعِهِ: شَرِبَهُ أجْمَعَ.
وامْتُقِعَ، مَجْهولاً: تَغَيَّرَ لَوْنُه من حُزْنٍ أو فَزَع.
والمَيْقَعُ، كحَيْدَرٍ: مِثلُ الحَصْبَةِ يأخُذُ الفَصيلَ، يَقَعُ فلا يقومُ حتى يُنْحَرَ.

• المَلِيعُ، كأميرٍ: الأرضُ الواسعةُ، أو التي لا نَباتَ بها، أو البعيدةُ المُسْتَوِيَةُ؟ ؟ ذاهِبٌ في الأرضِ ضَيِّقٌ، قَعْرُهُ أقَلُّ من قامَةٍ، ثم لا يَلْبَثُ أن يَنْقَطِعَ، ثم يَضْمَحِلَّ، وإنما يكونُ فيما اسْتَوَى من الصَّحارِي ومُتُونِ الأرضِ، ج: مُلُعٌ، ككُتُبٍ،
وـ: الناقَةُ والفَرَسُ السَّريعتانِ،
كالمَيْلَعِ، وبِلا لامٍ: اسْمُ طَريقٍ.
والمَيْلَعُ: الطويلُ، والمُتَحَرِّكَ هكذا وهكذا، وبِلا لامٍ: اسمُ ناقةٍ.
والمَلاعُ، كسَحابٍ: المَفازَةُ لا نَباتَ بها. وكقَطامِ وكسَحابٍ، وقد يُمْنَعُ: أرضٌ أُضِيفَتْ إليها عُقابٌ في قَوْلِهِم: أوْدَتْ بِهِم عُقابُ مَلاعٍ، أو مَلاعٌ من نَعْتِ العُقاب، أو عُقابُ مَلاعٍ: هي العُقَيِّبُ التي تَصيدُ الجُرْذانَ، فارِسِيَّتُهُ: مُوشْ خُوار.
وهُم عليه مَلْعٌ واحِدٌ: تَجَمَّعُوا عليه بالعَداوَةِ.
وأمْلَعَتِ الناقةُ،
وامْتَلَعَتْ: مَرَّتْ مُسْرِعَةٌ، أو هُما سُرْعَةُ عَنَقِها.
ومَلَعَ الشاةَ، كمنَعَ: سَلَخَها من قِبَلِ عُنُقِها،
كامْتَلَعَها.
وامْتَلَعَه: اخْتَلَسَه.

• مَنَعَهُ يَمْنَعُهُ، بفتحِ نُونِهِما: ضِدُّ أعْطاهُ،
كمَنَّعَهُ، فهو مانِعٌ ومَنَّاعٌ ومَنُوعٌ، جَمْعُ الأوَّلِ: مَنَعَةٌ، مُحرَّكةً.
وهو في عِزٍّ ومَنَعَةٍ، مُحرَّكةً ويُسَكَّنُ، أي: مَعَهُ مَنْ يَمْنَعُهُ من عَشيرَتِهِ.
والمَنْعُ، بالفتحِ: السَّرَطانُ، ج: مُنُوعٌ.
والمَنْعِيُّ: أكَّالُ السَّرَطاناتِ. وكسَكْرَى: الامْتِناعُ. وكقَطَامِ، أَي: امْنَعْ، وهَضْبَةٌ في جَبَلَيْ طَيِّئٍ، ويُقالُ: المَناعانِ، وهُما جَبَلانِ.
والمَناعَةُ: د لِهُذَيْلٍ، أو جَبَلٌ.
ومَنُعَ، ككَرُمَ: صارَ مَنيعاً.

الجزء: 1 - الصفحة: 764

ومَنيعٌ ومانِعٌ ومَنَّاعٌ: أسْماءٌ.
والامْتِناعُ: الكَفُّ عن الشيءِ.
والمُمْتَنِعُ: الأسَدُ القَويُّ، العَزيزُ في نَفْسِهِ، ومانَعَهُ الشيءَ، وتَمَنَّعَ عنه.
والمُتَمَنِّعَتانِ: البَكْرَةُ والعَناقُ، يَتَمَنَّعانِ على السَّنَةِ لفَتائِهِما، ولأنَّهُما تَشْبَعانِ قَبْلَ الجِلَّةِ، أو هُما المُقاتِلَتانِ الزَّمانَ عن أنْفُسِهِما.

• مَوْعَةُ الشَّبابِ: أوَّلُهُ وشَرْخُهُ.

• المَهَعُ، مُحرَّكةً: تَلَوُّنُ الوَجْهِ من عارِضٍ فادِحٍ، قِيلَ:
ومنه المَهْيَعُ للطَّريقِ الواسِعِ الواضِحِ، والصَّوابُ: أنَّهُ من: هـ ي ع، لأنَّهُ لَيْسَ في الكلامِ فَعْيَلٌ، وأمَّا ضَهْيَدٌ: فَمَصْنوعٌ.

• ماعَ الشيءُ يَميعُ: جَرَى على وجْهِ الأرْضِ مُنْبَسِطاً في هِينَةٍ،
وـ الفَرَسُ: جَرَى،
وـ السَّمْنُ: ذابَ،
كانْماعَ.
والمَايِعَةُ: ناصِيَةُ الفَرَسِ إذا طالَتْ وسَالَتْ.
والمَيْعَةُ والمَايِعَةُ: عِطْرٌ طَيِّبُ الرَّائِحَةِ جِدّاً، أو صَمْغٌ يَسيلُ من شَجَرٍ بالرُّومِ، أو دَسَمُ المُرِّ الطَّرِيُّ، يُدَقُّ المُرُّ بماءٍ يَسيرٍ؛ ويُعْتَصَرُ بِلَوْلَبٍ، فَتُسْتَخْرَجُ المَيْعَةُ، أو هي صَمْغُ شَجَرةِ السَّفَرْجَل، أو شَجَرَةٌ كالتُّفَّاحِ لَها ثَمَرَةٌ بَيْضاءُ أكْبَرُ من الجَوْزِ تُؤْكَلُ، ولُبُّ نَواها دَسِمٌ يُعْصَرُ منه المَيْعَةُ السَّائِلَةُ، وقِشْرُ الشَّجَرَةِ: المَيْعَةُ اليَابِسَةُ، والكَثيرُ من السائِلَةِ مَغْشوشٌ، وخالِصُها مُسَخِّنٌ مُلَيِّنٌ مُنْضِجٌ صالِحٌ لِلزُّكامِ والسُّعالِ، ومِثْقالانِ بِثَلاثِ أَواقٍ ماءَ حارّاً يُسْهِلُ البَلْغَمَ بلا أذًى ورائِحَتُهُ تَقْطَعُ العُفُونَةَ وتَمْنَعُ الوَباءَ.
ومِيْعَةُ الشَّبابِ والنَّهارِ: أوّلُهُما.
وأمَعْتُه: أسَلْتُه.
وتَمَيَّعَ: تَسَيَّلَ.

فَصْلُ النُّون
• نبَعَ الماءُ يَنْبُعُ، مُثَلَّثَةً، نَبْعاً ونُبُوعاً: خَرَجَ من العَينِ.
واليَنْبُوعُ: العَيْنُ، أو الجَدْوَلُ الكثيرُ الماءِ.
ويَنْبُعُ، كيَنْصُرُ: حِصْنٌ له عُيُونٌ، ونَخيلٌ وزُرُوعٌ بطريقِ حاجِّ مِصْرَ.
ونُبايعُ، أو نُبايِعاتٌ: وادٍ، أو جبلٌ.
وكزُبَيْرٍ: ع.
والنَبْعَةُ، والنُّبَيْعَةُ، كجُهَيْنَةَ: مَوْضِعانِ بعَرَفاتٍ.
ونابعٌ: ع بالمدينةِ.
ونَوابِعُ البعيرِ: مَسايِلُ عَرَقه.
والنَّبْعُ: شجرٌ للقِسِيِّ وللسِهامِ، يَنْبُتُ في قُلَّةِ الجبلِ، والنابتُ منه في السَّفْحِ: الشِرْيانُ، وفي الحَضيضِ: الشَّوْحَطُ.
وقَوْلُهُم: "لَوِ اقْتَدَحَ بالنَّبْعِ لأوْرَى ناراً": مَثَلٌ في جَوْدَةِ الرَّأْيِ، لأنه لا نار فيه.
والنَّبَّاعةُ: الاسْتُ.
وانْباعَ: في: ب وع، ووَهِمَ مَن ذَكَرَه هنا.
وتَنَبَّعَ الماءُ: جاءَ قليلاً قليلاً.

• نَتَعَ الدَّمُ يَنْتُعُ، ويَنْتِعُ نُتُوعاً: خَرَجَ من الجُرْح قليلاً قليلاً، وكذا الماءُ من العَين، والعَرَقُ من البَدَنِ.
وأنْتَعَ: عَرِق كثيراً،
وـ القَيْءُ، لم يَنْقَطِع
أنْثَعَ قاءَ كَثيراً وخَرَجَ الدِّمُ من أنْفِهِ فَغَلَبَهُ والقَيئُ
وـ الدَّمُ: خَرَجا.

• نَجَعَ الطعامُ، كمَنع، نُجُوعاً: هَنَأ آكِلَه،
وـ العَلَفُ في الدابةِ،
وـ الوَعْظُ والخِطابُ فيه: دَخَلَ فَأَثَّر،
كأَنْجَعَ، ونَجَّعَ.
وطعامٌ يُنْجَعُ عنه، وبه،
ويُسْتَنْجَعُ به: يُسْتَمْرَأُ به، ويُسْمَنُ عنه.
وماءٌ نَجُوعٌ: نَميرٌ.
والنَّجُوعُ: ماءٌ ببَزْرٍ أو دَقيقٍ تُسْقاهُ الإِبِلُ، وقد نَجَعْتُها إياهُ، وبه، كمنَع.
والنُّجْعَةُ، بالضم: طَلَبُ الكَلإِ في مَوْضِعِه، ج: النُّجَعُ.
وشُجاعٌ نُجاعٌ: إتْباعٌ.
والنَّجيعُ: خَبَطٌ يُضْرَبُ بالدَّقيقِ والماءِ يُوجَرُ الإِبِلَ،
وـ من الدَّمِ: ما كان إلى السَّوادِ، أو دَمُ الجَوْفِ.
وأنْجَعَ: أفْلَحَ،
وـ الفَصيلَ: أرْضَعَهُ.
وانْتَجَعَ: طَلَبَ الكَلأَ في مَوْضِعِه،
وـ فلاناً: أتاهُ طالباً مَعْرُوفَه،
كتَنَجَّعَ، فيهما.
والمُنْتَجَعُ: المَنْزِلُ في طَلَبِ الكَلأِ.

• نَخَعَ لِي بحَقِّي، كمنَع: أقَرَّ،
وـ الشاةَ: سَلَخَها، ثم وَجَأها في نَحْرِها ليَخْرُجَ دَمُ القَلْبِ،
وـ الذَّبيحةَ: جاوزَ مُنْتَهَى الذَّبْحِ فأصابَ نُخاعَها،
وـ فلاناً الوُدَّ والنصيحةَ: أخْلَصَهُما له.
والناخِعُ: العالِمُ.
والنُّخاعةُ، بالضم: النُّخامةُ، أو ما يَخْرُجُ من الصَّدْرِ، أو ما يَخْرُجُ من الخَيْشُومِ.
والنُّخاعُ، مُثَلَّثَةً: الخَيْطُ الأبيَضُ في جَوْفِ الفَقارِ، يَنْحَدِرُ من الدِماغِ، وتَتَشَعَّبُ منه شُعَبٌ في الجِسمِ.
وأنْخَعُ الأسماءِ، أي: أذَلُّها وأقْهَرُها. وكمَقْعَدٍ: مَفْصِلُ الفَهْقَةِ بين العُنُق والرأسِ.
وكيَمْنَعُ: ع.
ونَخِعَ العُودُ، كفرِحَ: جَرَى فيه الماءُ.
والنَّخَعُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 765

محرَّكةً: قبيلةٌ باليَمنِ، وهو ابنُ عَمْرِو بنِ عُلَةَ بنِ جَلْدِ ابنِ مالِك بن أُدَدٍ.
وتَنَخَّعَ: رَمَى نُخامَتَه.
وانْتَخَعَ السحابُ: قاءَ ما فيه من المَطَرِ،
كتَنَخَّعَ،
وـ الرجلُ عن أرْضِه: بَعُدَ.

• انْدَعَ إنْداعاً: اتَّبَعَ أخْلاقَ اللِّئامِ. والنَّدْغُ للسَّعْتَرِ، بالغينِ.
وأَبْدَعَتْ به الناقةُ، بالباءِ المُوَحَّدَةِ.

• الناذِعُ من الماءِ أو العَرَقِ: الخارِجُ، وقد نَذَعَ، كمنَع.

• نَزَعَه من مكانِه يَنْزِعُه: قَلَعَه،
كانْتَزَعَه،
وـ يَدَه: أخْرَجَها من جَيْبِه،
وـ إلى أهْلِهِ نَزاعَةً ونِزاعاً، بالكسر، ونُزوعاً، بالضم: اشْتاقَ،
كَنازَعَ،
وـ عن الأمُورِ نُزوعاً: انْتَهَى عنها،
وـ أَباهُ،
وـ إليه: أشْبَهَه،
وـ في القوسِ: مَدَّها،
وـ الدَّلْوَ: اسْتَقَى بها،
وـ الفَرَسُ سَنَناً: جَرَى طَلَقاً،
وهو في النَّزْعِ، أي: قَلْعِ الحَياةِ.
وبَعيرٌ، وناقَةٌ نازِعٌ: حَنَّتْ إلى أوطانِها ومَرْعاها.
و"صارَ الأَمْرُ إلى النَّزَعَةِ"، محرَّكةً، أي: قامَ بإِصْلاحِهِ أهلُ الأَناةِ.
و"عادَ السَّهْمُ إلى النَّزَعَةِ": رَجَعَ الحَقُّ إلى أهلِهِ.
{والنازِعاتِ غَرْقاً}: النُّجومُ، أو القِسِيُّ.
والنَّزيعُ: الغَريبُ،
كالنازِع، ج: نُزَّاعٌ، ومَن أُمُّه سَبِيَّةٌ، والبَعيدُ، والمَقْطُوفُ المَجْنِيُّ، والبِئْرُ القَريبَةُ القَعْرِ،
كالنَّزُوعِ، وبِلا لامٍ: ابنُ سُلَيمانَ الحَنَفِيُّ، الشاعِرُ.
والنَّزيعَةُ من النَّجائِبِ: التي تُجْلَبُ إلى غيرِ بِلادِها ومَنْتِجِها، والمرأةُ التي تُزَوَّجُ في غيرِ عَشيرَتِها فَتُنْقَلُ، ج: نَزائِعُ.
وغَنَمٌ نُزَّعٌ، كرُكَّعٍ: تَطْلُبُ الفَحْلَ. وكمِنْبَرٍ: السَّهْمُ الذي يُنْتَزَعُ به.
والمَنْزَعَةُ، بالفتح: القَوْسُ الفَجْواءُ، وما يَرْجِعُ إليه الرجُلُ من رأيِهِ وأمْرِهِ، والصَّخْرَةُ يقومُ عليها الساقِي، والهِمَّةُ، ويُكْسَرُ.
والنَّزَعَةُ، محرَّكةً: ع، ونَبْتٌ، ويُسَكَّنُ، والطَّريقُ في الجَبَلِ، ومَوْضِعُ النَّزَعِ من الرأسِ، وهو انْحِسارُ الشَّعَرِ من جانِبَيِ الجَبْهَةِ، وهو أنْزَعُ، وهي زَعْراءُ،
ولا تَقُلْ: نَزْعاءُ.
وأنْزَعَ: ظَهَرَتْ نَزَعَتاهُ،
وـ القومُ: نَزَعَتْ إبِلُهُم إلى أوطانِها.
وشَرابٌ طَيِّبُ المَنْزَعَةِ: طَيِّبُ مَقْطَعِ الشُّرْبِ. وكَسحابةٍ: الخُصومَةُ.
وثُمامٌ مُنَزَّعٌ، كمُعَظَّمٍ: مَنْزوعٌ، شُدِّدَ مُبالَغَةً.
وانْتَزَعَ: كَفَّ وامْتَنَعَ، واقْتَلَعَ، لازمٌ مُتَعَدٍ.
ونازَعَهُ: خاصَمَهُ وجاذَبَهُ.
وأَرضِي تُنازِعُ أَرْضَكُمْ: تَتَّصِلُ بها.
والتَّنازُعُ: التَّخاصُمُ والتَّناوُل.
والتَّنَزُّعُ: التَّسَرُّعُ.

• النِّسْعُ، بالكسر: سَيْرٌ يُنْسَجُ عَريضاً على هَيْئَةِ أعِنَّةِ النِّعالِ تُشَدُّ به الرِحالُ، والقِطْعَةُ منه نِسْعَةٌ، وسُمِّيَ نِسْعاً لطُولِهِ، ج: نُسْعٌ، بالضم، ونِسَعٌ، كعِنَبٍ، وأنْساعٌ ونُسُوعٌ.
ونَسَعَتِ الأسْنانُ، كمنَعَ، نَسْعاً ونُسوعاً: انْحَسَرَتِ اللِّثَةُ عنها، اسْتَرْخَتْ،
كنَسَّعَتْ،
وـ ثَنِيَّتاهُ: خَرَجَتا من العَمْرِ،
وـ في الأرضِ: ذَهَبَ،
وـ المرأةُ نَسْعاً ونُسوعاً: طالَ ظَهْرُها أو سِنُّها أَو بَطْنُها.
والنِّسْعُ، بالكسرِ: المَفْصِلُ بين الكَفِّ والسَّاعِدِ، واسْمُ ريحِ الشَّمالِ، وريحٌ نِسْعِيَّةٌ،
كالمِنْسَعِ كمِنْبرٍ،
ود، أو جَبَلٌ أسْوَدُ.
وأَنْسَعَ: دَخَلَ فيها،
وـ فلانٌ: كثُرَ أذاهُ لجِيرانِه.
والناسِعُ: العُنُقُ الطَّويلُ، والناتِئُ، وبهاءٍ: الطويلَةُ الظَّهْرِ، أَو البَظْرِ، أَو التي لم تُخْتَنْ كالناسِعِ.
والنُّسُوعُ: الطُّولُ، وقَصْرٌ باليمامَةِ.
وذاتُ النُّسُوعِ: فَرَسُ بَسْطامِ بنِ قَيْسٍ.
والمِنْسَعَةُ، كمِكْنَسَةٍ: الأرضُ السَّريعَةُ النَّبْتِ.
واليَنْسوعَةُ: ع بين مَكَّةَ والبَصْرَةِ.
وانْتَسَعَتِ الإِبِلُ: تَفَرَّقَتْ في مَراعِيها.

• نَشَعَهُ، كمنَعَه، نَشْعاً ومَنْشَعاً: انْتَزَعَهُ بِعُنْفٍ،
وـ الصَّبِيَّ: أوجَرَهُ،
كأَنْشَعَهُ،
وـ فلاناً الكَلامَ: لَقَّنَهُ إِياهُ،
وـ فلانٌ نُشُوعاً: كَرَبَ من المَوْتِ ثم نَجَا،
وـ نَشْعاً: شَهَقَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 766

والنَّشُوعُ، ويُضَمُّ: الوَجُورُ، وكلُّ ما يَرُدُّ النَّفَسَ.
ونُشِعَ بكذا، كعُنِيَ، فهو مَنْشوعٌ: أُولِعَ.
والناشِعُ: الناتِئُ.
والنُّشاعَةُ، بالضم: ما انْتَشَعْتَهُ إذا انْتَزَعْتَهُ بيَدِكَ ثم ألْقَيْتَه.
وأَنْشَعَ الحازِيَ: أَعْطاهُ جُعْلَهُ،
وـ فلاناً بشَرْبَةٍ: أغاثَه بها.
وانْتَشَعَ: اسْتَعَطَ وانْتَزَعَ. وكمِنْبَرٍ: المُسْعُطُ.

• الناصِعُ: الخالِصُ من كلِّ شِيءٍ. نَصَعَ، كمَنَعَ، نَصاعةً ونُصوعاً: خَلَصَ،
وـ الأمرُ نُصُوعاً: وضَحَ،
وـ لَوْنُه: اشْتَدّ بَياضُه،
وـ الأُمُّ به: ولَدَتهُ،
وـ الشاربُ: شَفَى غَليلَهُ،
وـ بالحَقِّ: أقَرَّ به وأدَّاهُ،
كأنْصَعَ.
والنَّصْعُ، مُثَلَّثَةً: جِلْدٌ أبيضُ، أو ثَوْبٌ شديدُ البياضِ، أو كلُّ جِلْدٍ أبيضَ، وبالفتح: جبلٌ أحمرُ بأسْفَلِ الحجازِ مُطلٌّ على الغَوْرِ عن يَسارِ يَنْبُعَ، أو بينَه وبين الصَّفْراءِ.
والنَّصيعُ: الصافي،
كالناصِعِ.
والمَناصِعُ: المَجالِسُ، أو مَواضِعُ يُتَخَلَّى فيها لِبَوْلٍ أو حاجةٍ، الواحدُ: كمَقْعَدٍ. وكعنَبٍ: النِّطَعُ من الأديمِ.
وأنْصَعَ: تَصَدَّى للشَرِّ، أو اقْشَعَرَّ، أو أَظْهَرَ ما في نَفْسِه، وقَصَدَ القِتالَ،
وـ الناقةُ للفَحْلِ: أَقَرَّتْ.

• النَّطْعُ، بالكسر وبالفتح وبالتحريكِ، وكعِنَبٍ: بساطٌ من الأديمِ، ج: أَنْطاعٌ، ونُطُوعٌ. وبالكسرِ، وكعِنَبٍ: ما ظَهَرَ مِن الغارِ الأعْلَى، فيه آثارٌ كالتَّحْزيزِ، ج: نُطُوعٌ.
والحُروفُ النِّطْعِيَّةُ: طَدَتْ.
ونِطاعُ القومِ، بالكسرِ: جَنابُهم، أو أَرْضُهُم.
وكقَطامِ وكِتابٍ: ة بالبَحْرَينِ لبني رَزاحٍ،
وبالتَّثليثِ: ع، وكغُرابٍ: ماءٌ، وككتابٍ: وادٍ، كلُّها باليمامةِ.
والنُّطاعةُ، بالضم: اللُّقْمَةُ يُؤْكَلُ نِصْفُها فَتُرَدُّ إلى الخِوانِ.
والنُّطُعُ، بضمتينِ: المُتَشَدِّقونَ. وكشَدّادٍ: مَن يَتَنَطَّعُ الطعامَ في نِطْعِه.
وبَياضٌ ناطِعٌ: خالِصٌ.
ونُطِعَ لَوْنُه، كعُنِيَ: تَغَيَّرَ.
وتَنَطَّعَ في الكلامِ: تَعَمَّقَ، وغالَى، وتأنَّقَ،
وـ في عَمَله: تَحَذَّقَ.

• النَّعُّ: الرجلُ الضعيفُ.
والنَّعْناعُ والنَّعْنَعُ، كجعفرٍ وهُدْهُدٍ،
أو كجعفرٍ وهَمٌ للجوهريّ: بَقْلٌ م، أَنْجَحُ دَواءٍ للبَواسيرِ ضِماداً بوَرَقِه، وضِمادهُ بِمِلْحٍ لعَضَّةِ الكلبِ، ولِلَسْعَةِ العَقْرَبِ، واحْتِمالُهُ قبلَ الجِماعِ يَمْنَعُ الحَبَلَ. وكهُدْهُدٍ: الرجلُ الطويلُ المُضْطَرِبُ الخَلْقِ، والفَرْجُ الطويلُ ط الدَّقيقُ ط، أو الهَنُ المُسْتَرْخِي، وبهاءٍ: الحَوْصَلَةُ.
ونَعانِعُ المِنْطَقَةِ: ذَباذِبُها.
والنُّعاعةُ، بالضم: النَّباتُ الغَضُّ الناعِمُ،
ج: نُعاعٌ، وع.
والتَّنَعْنُعُ: التباعُدُ والنَّأْيُ، والاضْطِرابُ، والتَّمايُلُ.
والنَّعْنَعَةُ: رُتَّةٌ في اللسانِ، أو هو إذا أرادَ قَوْلَ: لَعْ ذهَبَ لسانُه إلى: نَعْ، وضَعْفُ الغُرْمُولِ بعدَ قُوَّتِه.

• النَّفْعُ، كالمَنْعِ: م، وقد انْتَفَعَ.
والاسمُ: المَنْفَعَةُ والنَّفاعُ والنَّفيعَةُ.
ورجلٌ نَفُوعٌ: نَفَّاعٌ، ج: نُفُعٌ، بالضم. ومَنْفَعَةُ بنُ كُلَيْبٍ: تابِعيٌّ، وأبو مَنْفَعَةَ الثَّقَفيُّ: صحابيٌّ، وليس مُصَحَّفَ أَبو مَنْقَعَةَ الأَنْمارِيُّ بالقافِ. ونافِعٌ: مَوْلىً للنبيِّ، صلى الله عليه وسلم، وآخَرُ: لابنِ عُمَرَ، رضي الله تعالى عنهما، وسِجْنٌ بَناهُ عليٌّ رضي الله تعالى عنه، ومِخْلافٌ باليَمنِ. وكزُبَيْرٍ: جبلٌ بمكةَ كان الحَارثُ المَخْزُوميُّ يَحْبِسُ فيه سُفَهاءَ قَوْمِه، ومَوْلىً للنبيِّ، صلى الله عليه وسلم، وكشَدّادٍ: اسمٌ.
والنُّفَيْعِيَّةُ، كحُسَيْنِيَّةٍ: ة بِسِنْجارَ.
والنَّفْعَةُ: العَصا، فَعْلَةٌ، من النَّفْعِ، ج: نَفَعاتٌ، محرَّكةً.
وأَنْفَعَ: اتَّجَرَ فيها،
وـ بالكسرِ: يكونُ في جانِبَيِ المَزادةِ يُشَقُّ أَديمٌ؛ فَيُجْعَلُ في كلِّ جانِبٍ نِفْعَةٌ، ج: نِفْعٌ، بالكسر، وكعِنَبٍ.

• النَّقْعُ، كالمَنْعِ: رَفْعُ الصَّوْتِ، وشَقُّ الجَيْبِ، والقَتْلُ، ونَحْرُ النَّقيعَةِ،
كالإِنْقاعِ والانْتقاعِ، وصوْتُ النَّعامَةِ، وأَن تَجْمَعَ الرِّيقَ في فَمِكَ، والماءُ المُسْتَنْقِعُ، ج: أنْقُعٌ.
و" إِنَّهُ لَشَرَّابٌ بأنْقُعٍ": يُضْرَبُ لِمَنْ جَرَّبَ الأَمُورَ، أو للداهِي المُنْكَرِ، لأَنَّ الدَّليلَ إذا عَرَفَ الفَلَواتِ حَذَقَ سُلوكَ الطُّرُقِ إلى الأَنْقُعِ، والغُبارُ، ج: نِقاعٌ ونُقُوعٌ،
وع قُرْبَ مَكَّةَ، والأَرْضُ الحُرَّةُ الطينِ يَسْتَنْقِعُ فيها الماءُ، ج: كجِبالٍ وأجْبُلٍ، والقاعُ،
كالنَّقْعاءِ فيهما، ج: كجِبالٍ.
و"الرَّشْفُ أنْقَعُ، أي: أقْطَعُ للعَطَشِ: يُضْرَبُ في تَرْكِ العَجَلَةِ.
وسَمٌّ ناقِعٌ: بالغٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 767

ثابِتٌ.
ودَمٌ ناقِعٌ: طَرِيٌّ.
وماءٌ ناقِعٌ ونَقِيعٌ: ناجِعٌ.
ونُقاعَةُ كُلِّ شيءٍ، بالضمِّ: الماءُ الذي يُنْقَعُ فيه.
وما نَقَعْتُ بخَبَرِهِ نُقُوعاً: لَم أُصَدِّقْهُ.
والنَّقْعاءُ: ع خَلْفَ المَدينَةِ،
وة لِبَنِي مالِكِ بنِ عَمْرٍو، وسَمَّى كُثَيِّرٌ مَرْجَ راهِطٍ نَقْعاءَ في قوله:
أبوكَ تَلاقَى يوْمَ نَقْعاءِ راهِطٍ
وكشَدادٍ: المُتَكَثِّرُ بما ليسَ عندَهُ من الفَضَائِلِ. وكصَبُورٍ: صِبْغٌ فيه من أفْواهِ الطِيبِ، ومن المياهِ: العذْبُ البارِدُ، أو الشَّروبُ،
كالنَّقيعِ، فيهما، وما يُنْقَعُ في الماءِ من الدَّواءِ والنَّبيذِ، وذلك الإِناءُ مِنْقَعٌ ومِنْقَعَةٌ، بكسرهما.
ومِنْقَعُ البُرَمِ أيضاً: وِعاءُ القِدْرِ. وكمُكْرَمٍ: الدَّنُّ، وفَضْلَةٌ في البِرَامِ، وتَوْرٌ صغيرٌ من حِجارَةٍ، أو النِّكْثُ تَغْزِلُهُ المرأةُ ثانِيَةً وتَجْعَلُهُ في البِرامِ، لأنه لا شيءَ لها غيرُها. وكمُكْرَمٍ، وشَدُّ قافِهِ غَلَطٌ: صَحابِيٌّ تَميمِيٌّ غيرُ مَنْسوبٍ، أو هو ابنُ الحُصَيْنِ ابنِ يَزِيدَ، والمُنْقَعُ بنُ مالِكٍ: ماتَ في حَياتِهِ، صلى الله عليه وسلم، وتَرَحَّمَ عليه. وكمِكْنَسَةٍ ومَرْحَلَةٍ، وهذه عن كُراعٍ، ومُنْخُلٍ بضَمَّتَيْنِ: بُرْمَةٌ صَغِيرَةٌ يُطْرَحُ فيها اللبَنُ والتَّمْرُ ويُطْعَمُه الصَّبيُّ. وكمَجْمَعٍ: البَحْرُ، والمَوْضِعُ يَسْتَنْقِعُ فيه الماءُ،
كالمَنْقَعَةِ، والرِيُّ من الماءِ.
ورجُلٌ نَقُوعُ أُذُنٍ: يُؤْمِنُ بكلِّ شيءٍ.
والنَّقِيعُ: البئْرُ الكَثيرَةُ الماءِ، ج: أنْقِعَةٌ، وشَرابٌ من زَبيبٍ، أو كلُّ ما يُنْقَعُ تَمْراً أو زَبيباً أو غيرَهُما،
وـ: المَحْضُ من اللَّبَنِ يُبَرَّدُ،
كالمُنْقَعِ، كمُكْرَمٍ، فيهما،
وـ: الحَوْضُ يُنْقَعُ فيه التَّمْرُ، والصُّراخُ،
وع بِجَنَباتِ الطائِفِ،
وع بِبلادِ مُزَيْنَةَ على لَيْلَتَيْنِ من المدينةِ، وهو نَقيعُ الخَضِماتِ الذي حَماهُ عُمَرُ أو مُتَغايِرانِ،
والرجُلُ ـ: أُمُّهُ من غيرِ قَوْمِه. وكسَفِينَةٍ: طَعامُ القادِمِ من سَفَرِه، وكلُّ جَزُورٍ جُزِرَتْ للضِيافَةِ،
ومنه: الناسُ نَقائعُ المَوْتِ، أي: يَجْزُرُهُم جَزْرَ الجَزَّارِ النَّقِيعَةَ، وطَعامُ الرَّجُلِ لَيْلَةَ يُمْلِكُ،
وع بين بِلادِ بَني سَليطٍ وضَبَّةَ.
والأُنْقُوعَةُ: وَقْبَةُ الثَّريدِ يكونُ فيها الوَدَكُ، وكلُّ مَكانٍ سالَ إليه الماءُ من مَثْعَبٍ ونحوِهِ.
وعَدْلٌ مَنْقَعٌ، كمقْعَدٍ، أي: مَقْنَعٌ. وأبو المَنْقَعَةِ الأَنْمارِيُّ: بَكْرُ بنُ الحَارِثِ، صَحابِيٌّ.
وسَمٌّ مُنْقَعٌ، كمُكْرَمٍ: مُرَبًّى.
ونَقَعَ الموتُ، كمَنَعَ: كثُرَ،
وـ فلاناً بالشَّتْمِ: شَتَمَهُ قَبيحاً،
وـ بالخَبَرِ والشَّرابِ: اشْتَفَى منه،
وـ الدَّواءَ في الماءِ: أقَرَّه فيه،
وـ الصارِخُ بصوتِه: تابَعَه،
كأَنْقَعَ، فيهما،
وـ الصوتُ: ارْتَفَعَ،
كاسْتَنْقَعَ.
وأنْقعَه الماءُ: أرْواهُ،
وـ الماءُ: اصْفَرَّ وتَغَيَّرَ،
كاسْتَنْقَعَ،
وـ له شَرّاً: خَبَأهُ،
وـ فلانا: ضَرَبَ أنْفَه بإصبعِه،
وـ المَيِّتَ: دَفَنَه،
وـ البيتَ: زَخْرَفَه، أو جَعَلَ أعْلاهُ أسْفَلَهُ،
وـ الجاريةَ: افْتَرَعَها.
وانْتُقِعَ لَوْنُه مَجْهولاً: تَغَيَّرَ.
واسْتَنْقَعَ في الغَدير: نَزَلَ واغْتَسَلَ، كأَنه ثَبَتَ فيه ليَتَبَرَّدَ،
والموضِعُ: مُسْتَنْقَعٌ،
وـ الماءُ في الغَديرِ: اجْتَمَعَ،
وـ رُوحُه: خَرَجَتْ، أو اجْتَمَعَتْ في فيه كما يَسْتَنْقِعُ الماءُ في مكانٍ.
واسْتُنْقِعَ لَوْنُه، مَجْهولاً: تَغَيَّرَ،
وـ الشيءُ في الماءِ: أُنْقِعَ.
والمُسْتَنْقِعُ من الضُّرُوعِ: الذي يَخْلُو إذا حُلِبَتْ، ويَمْتَلِئُ إذا حُفِّلَتْ.

• نَكَعَه عن الأمْرِ، كمنَع: أعْجَلَهُ عنه،
كأَنْكَعَه، أو رَدَّهُ ودَفَعَه،
كأَنْكَعَهُ، ونَغَّصَهُ بالإِعْجالِ،
كنَكَّعَه، وضَرَبَ بظَهْرِ قَدَمِه على دُبُرِه.
وـ فلاناً حَقَّهُ: حَبَسَه عنه، أو أعْطاهُ، ضِدٌّ،
وـ الماشِيَةَ نَكْعاً وتَنْكاعاً: جَهَدَها حَلْباً،
وـ عن الحاجةِ: نَكَلَ.
وما نَكَعَ: ما زالَ. وكصبور: المرأةُ القصيرةُ، ج: نُكُعٌ، بضمتينِ.
وهُكَعَةٌ نُكَعَةٌ، كهُمَزَة: أحمقُ، أو يَثْبُتُ مكانَه فلا يَبْرَحُ.
والنَّكْعَةُ: نَبْتٌ كالطُّرْثُوثِ، وبكسر الكافِ: المرأةُ الحَمْراءُ،
وـ من الشِفاهِ: الشديدةُ الحُمْرَةِ.
ورجلٌ نُكَعَةٌ، كهُمَزَةٍ،
وأنْكَعُ، بَيِّنُ النَّكَعِ: يَتَقَشَّرُ أنْفُه.
ونَكَعَةُ الطُّرْثُوثِ، محرَّكَةً، وكهُمَزَةٍ: زَهْرَةٌ حمراءُ في رأسِها، تُشْبِهُ البُسْتانَ أفْرُوز، يُصْبَغُ بها. وكصُرَدٍ: اللَّوْنُ الأحمرُ. وكمُكْرَمٍ: الراجِعُ إلى

الجزء: 1 - الصفحة: 768

ورائهِ.
وأنْفٌ مُنْكَعٌ: أفْطَسُ.
والإِنْكاعُ: الإِعْياءُ.
والنَّكَعَةُ، محرَّكةً: صَمْغَةُ القَتادِ، وثَمَرُ النُّقاوَى، وطَرَفُ الأَنْفِ، وثَمَرُ شجرٍ أحمرُ، والاسمُ من الرّجُلِ النُّكَعُ، للذي يُخالِطُ سَوادَه حُمْرَةٌ.

• النَّوْعُ: كلُّ ضَرْبٍ من الشيءِ، وكلُّ صِنْفٍ من كلِّ شيءٍ، وهو أخَصُّ من الجِنْسِ، والطَّلَبُ، وجُنوحُ العُقابِ للانْقِضاضِ، والتَّمايُلُ.
وجائعٌ نائعٌ: إتْباعٌ. أو نائعٌ: مُتَمايِلٌ جُوعاً، وبالضم: العَطَشُ، ومنه الدُّعاءُ عليه جُوعاً ونُوعاً.
والنِّياعُ، ككتابٍ: ع.
والنَّوْعةُ: الفاكِهةُ الرَّطْبَةُ. وكجُهَيْنَةَ: وادٍ.
والمِنْواعُ: المنْوالُ.
ونَوَّعَتْه الرِياحُ تَنْويعاً: ضَرَبَتْه وحَرَّكَتْهُ.
وتَنَوَّعَ: صارَ أنْواعاً،
وـ الغُصْنُ: تَحَرَّكَ،
وـ في السَّيْرِ: تَقَدَّمَ،
كاسْتَناعَ، فيهما.
ومكانٌ مُتَنَوِّعٌ: بعيدٌ.
والنائعانِ: جَبَلانِ صغيرانِ بِبلادِ بني جعفرِ بنِ كِلابٍ.

• نَهَعَ، كمنَع نُهوعاً: تَهَوَّعَ ولا قَلْسَ معه.

• ناعَ يَنيعُ: مالَ.
والنَّوائعُ من الغُصونِ: الموائلُ.

فَصْلُ الواو
• الوَبَّاعةُ، مُشَدَّدةً: الاسْتُ،
وـ من الصبيِّ: ما يَتَحَرَّكُ من يافوخِه.
وكذَبَتْ وبَّاعتُهُ: حَبَقَ،
كوَبَّعَ بها تَوْبيعاً.
ووَبِعانُ، بكسر الباءِ: ة بأكْنافِ آرَةَ.

• الوَجَعُ، محرَّكةً: المَرَضُ، ج: (أوجاعٌ ووِجاعٌ)، كجِبالٍ وأجْبالٍ. وَجِعَ كَسَمِعَ، ووَعَدَ لُغَيَّةٌ، يَوْجَعُ ويَيْجَعُ وياجَعُ ويِيْجَعُ، بكسر أوّلِه،
ويَجِعُ فهو وجِعٌ، كخَجِلٍ
ج: وَجِعونَ، وكسَكْرَى وسَكارَى،
وهُنّ وَجَاعَى ووَجِعاتٌ، ويَوْجَعُ رأسَه، بِنَصْبِ الرأسِ، ويَوْجَعُه رأسُه، كيَمْنَعُ، فيهما، وأنا أَيْجَعُ رأسي ويَوْجَعُني رأسي، وضَمُّ الياءِ لَحْنٌ.
وضَرْبٌ وجيعٌ: مُوجِعٌ.
والوَجْعاءُ: ع، والدُّبُرُ، وقَبيلَةٌ مِنَ الأَزْدِ.
وأُمُّ وجَع الكَبدِ: بَقْلَةٌ سُمِّيَتْ لأنها شِفاءٌ مِنْ وجَع الكَبِدِ.
والجِعَةُ، كعِدَةٍ: نَبيذُ الشَّعير.
وأوجَعَهُ: آلَمَهُ.
وتَوَجَّعَ: تَفَجَّعَ، أو تَشَكَّى،
وـ لفُلانٍ: رَثَى.

• الوَدْعَةُ، ويُحَرَّكُ، ج: ودَعاتٌ: خَرَزٌ بيضٌ تُخْرَجُ من البَحْرِ بَيْضاءُ، شَقُّها كشَقِّ النَّواةِ، تُعَلَّقُ لِدَفْعِ العَيْنِ.
وذاتُ الوَدَعِ، محرَّكةً: الأَوْثانُ، وسَفينةُ نُوحٍ، صلوات الله وسَلامُه عليه، والكَعْبَةُ، شَرَّفَها اللهُ تعالى، لأَنَّهُ كانَ يُعَلَّقُ الوَدَعُ في سُتورِها.
وذو الوَدَعاتِ: هَبَنَّقَةُ يَزيدُ بنُ ثَرْوانَ، لأنه جَعَلَ في عُنُقِهِ قِلادَةً من ودَعٍ وعِظامٍ وخَزَفٍ مَعَ طُولِ لِحْيَتِهِ، فَسُئِلَ، فقال: لِئَلاَّ أَضِلَّ، فَسَرَقَها أخُوه في لَيْلَةٍ وتَقَلَّدَها، فَأَصْبَحَ هَبَنَّقَةُ ورآها في عُنُقِهِ، فقالَ: أخِي أنتَ أنا فَمَنْ أنا؟ فَضُرِبَ بِحُمْقِهِ المَثَلُ.
ووَدَعَه، كوَضَعَه، ووَدَّعَهُ: بمعنىً،
والاسمُ: الوَداعُ، وهو تَخْليفُ المُسافِرِ الناسَ خافِضينَ، وهُم يُوَدِّعُونَهُ إذا سافَرَ تَفاؤُلاً بالدَّعَة التي يَصيرُ إليها إذا قَفَلَ، أي: يَتْرُكونَهُ وسَفَرَهُ.
وَدُعَ، ككَرُمَ، (ووَضَعَ) فهو وديعٌ ووادِعٌ: سَكَنَ واسْتَقَرَّ،
كاتَّدَعَ.
والمَوْدُوعُ: السَّكينَةُ.
والوَديعَةُ: واحِدَةُ الوَدائِعِ.
والوَديعُ: العَهْدُ، ج: ودائعُ،
وـ من الخَيْلِ: المُسْتَريحُ،
كالمَوْدوعِ والمُودَعِ.
والتُّدْعَةُ، بالضمِّ، وكهُمَزَةٍ وسَحابَةٍ،
والدَّعَةُ: الخَفْضُ، والسَّعَةُ في العَيْشِ.
والمِيدَعُ والمِيدَعَةُ والمِيداعَةُ، بالكسْرِ: الثَّوْبُ المُبْتَذَلُ، ج: مَوادِعُ.
ومالَهُ مِيدَعٌ، أي: مالَهُ مَنْ يَكْفيهِ العَمَلَ.
وكلامٌ مِيدَعٌ، أي: يُحْزِنُ، لأنَّهُ يُحْتَشَمُ منهُ ولا يُسْتَحْسَنُ.
وحمامٌ أوْدَعُ: في حَوْصَلَتِهِ بَياضٌ.
وثَنِيَّةُ الوَداعِ: بالمَدينَةِ، سُمِّيَتْ لأنَّ مَنْ سافَرَ إلى مَكَّةَ كانَ يُوَدَّعُ ثَمَّ، ويُشَيَّعُ إليها.
ووَداعَةُ: مِخْلافٌ باليَمَنِ، وابنُ جُذامٍ أو حَرامٍ، وابنُ أبِي زَيْدٍ، ووَداعَةُ ابنُ أَبِي ودَاعَةَ السَّهْمِيُّ: صَحابيُّونَ، وابنُ عَمْرٍو: أَبو قَبيلَةٍ، أو هو وادِعَةُ. ووادِعُ بنُ الأسْوَدِ الراسِبِيُّ: مُحدِّثٌ، وابنُ عَبْدِ الله المَعَرِّيُّ: ابنُ أَخِي أبِي العَلاءِ. ووَديعَةُ بنُ جُذَامٍ، وابنُ عَمْرٍو: صَحابيَّانِ.
ودَعْهُ، أَيِ: اتْرُكْهُ، أصْلُهُ ودَعَ،
كوَضَعَ، وقد أُميتَ ماضِيهِ، وإنما يقالُ في ماضِيهِ: تَرَكَه، وجاءَ في الشِّعْرِ ودَعَهُ، وهو مَوْدوعٌ، وقُرِئَ شاذّاً:
{ما

الجزء: 1 - الصفحة: 769

وَدَعَكَ}، وهي قِراءَتُهُ صلى الله عليه وسلم.
ووَدْعانُ: ع، قُرْبَ يَنْبُعَ، وعَلَمٌ.
ووَدَعَ الثوبَ بالثوبِ، كوَضَعَ: صانَهُ.
ومَوْدوعٌ: عَلَمٌ، وفَرَسُ هَرِمِ بنِ ضَمْضَمٍ.
وأوْدَعْتُه مالاً: دَفَعْتُه إليه ليكونَ وديعَةً،
وأودَعْتُه أيضاً: قَبِلْتُ ما أوْدَعَنيهِ، ضِدٌّ.
وتَوْديعُ الثوبِ: أنْ تَجْعَلَهُ في صِوانٍ يَصُونُهُ.
ورجُلٌ مُتَّدِعٌ: صاحِبُ دَعَةٍ، أو يَشْكُو عُضْواً وسائِرُهُ صحيحٌ.
وفَرَسٌ مَوْدوعٌ ووَديعٌ ومُودَعٌ، كمُكْرَمٍ: ذو دَعَةٍ.
واتَّدَعَ: تَقَارَّ.
والوَدْعُ: القَبْرُ، أَو الحَظيرَةُ حَوْلَه، واليَرْبُوعُ، ويُحَرَّكُ،
كالأوْدَعِ.
واسْتَوْدَعْتُه وديعَةً: اسْتَحْفَظْتُه إياها.
والمُسْتَوْدَعُ في شِعْرِ العَبَّاسِ: المكانُ الذي جُعِلَ فيه آدَمُ وحَوَّاءُ من الجَنَّةِ، أو الرَّحِمُ.
ووادَعَهُم: صالَحَهُم.
وتَوادَعا: تَصالَحا.
وتَوَدَّعَه: صانَه في مِيدَعٍ،
وـ فلاناً: ابْتَذَلَه في حاجَتِهِ، ضدٌّ.
وتُوُدِّعَ مِنِّي، مَجْهولاً، أي: سُلِّمَ عَلَيَّ، وقولُه، صلى الله عليه وسلم: "إذا رأيتَ أُمَّتِي تَهابُ الظالِمَ أَن تقولَ إنَّكَ ظالِمٌ فقد تُوُدِّعَ منهم"، أي: اسْتُريحَ منهم وخُذِلوا، وخُلِّيَ بينَهم وبين المَعاصِي، أو تُحُفِّظَ منهم، وتُوُقِّي كَما يُتَوَقَّى من شِرارِ الناسِ.

• وَذَعَ الماءُ، كوَضَعَ: سالَ.
والواذِعُ: المَعينُ، وكلُّ ماءٍ جَرَى على صَفاةٍ.

• الوَرَعُ، محرَّكةً: التَقْوَى.
وقد وَرِعَ، كوَرِثَ ووَجِلَ ووَضَعَ وكرُمَ، وَراعَةً ووَرْعاً، ويُحَرَّكُ، ووَرُوعاً، ويُضَمُّ: تَحَرَّجَ، والاسمُ: الرِعَةُ والرِّيعَةُ، بكسرهما، الأخيرةُ على القَلْبِ، وهو وَرِعٌ، ككتِفٍ، والجَبانُ، والصغيرُ الضعيفُ لا غناءَ عنده، الفِعْلُ منهما: كوَضَعَ وكرُمَ، وراعَةً ووَراعاً ووَرْعَةً، بالفتح ويُضَمُّ، ووُروعاً ووُرْعاً، بالضم وبضمتين، أي: جَبُنَ وصَغُرَ.
والرِعَةُ، بالكسر: الهَدْيُ، وحُسْنُ الهَيْئَةِ أو سُوءُها، ضِدٌّ، والشأنُ.
وماله أوْراعٌ: صِغارٌ، والفِعْلُ وَرُعَ، ككرُمَ، وَرَاعَةً ووُرْعاً ووُرُوعاً، بضمهما.
ووَرِعَ، كوَرِثَ: كَفَّ.
والوَريعُ: الكافُّ، وبهاءٍ: فَرَسٌ للأَحْوَصِ بنِ عَمْرٍو وَهَبَها لمالِك بنِ نُوَيْرَةَ،
وع لبني فُقَيْمٍ.
وأوْرَعَ بينَهما: حَجَزَ.
ووَرَّعَهُ تَوْريعاً: كَفَّه،
وـ الإِبِلَ عن الماءِ: رَدَّها. ومُحاضِرُ بنُ المُوَرِّعِ، كمُحَدِّثٍ: محدِّثٌ.
والمُوارَعَةُ: المُناطَقَةُ، والمُكالَمَةُ، والمُشاوَرَةُ.
وتَوَرَّعَ من كذا: تَحَرَّجَ.

• وزَعْتُه، كوَضَعَ: كفَفْتُه،
فاتَّزَعَ هو: كَفَّ.
وأوْزَعَهُ بالشيءِ: أغْراهُ، فأُوزِعَ به، بالضم،
فهو مُوزَعٌ: مُغْرَى به، والاسمُ والمَصْدَرُ: الوَزُوعُ، بالفتح.
والوَزَعَةُ، محرَّكةً: جمعُ وازِعٍ، وهُمُ الوُلاةُ المانِعونَ من مَحَارِمِ الله تعالى،
والوازِعُ: الكَلْبُ، والزاجِرُ، ومَن يُدَبِّرُ أُمورَ الجَيْشِ، ويَرُدُّ مَن شَذَّ منهم، وابنُ الذِّراعِ، وآخَرُ غيرُ مَنْسوبٍ: صَحابيَّانِ، وابنُ عبد الله: تابعيٌّ، وأبو الوازِعِ النَّهْدِيُّ، وعُمَيْرٌ، وجابِرٌ الراسِبِيُّ: تابعيُّونَ. وهُذَيْلٌ تقولُ للوازِعِ: يازِعٌ.
والأوزاعُ: الجَماعاتُ. ولَقَبُ مَرْثَدِ بنِ زيدٍ أبي بَطْنٍ من هَمْدانَ، منهمُ: الإِمامُ عبدُ الرحمنِ بنُ عَمْرٍو،
وة بِدِمَشْقَ خارِجَ بابِ الفَرادِيسِ، منها: مُغيثُ ابنُ سُمَيٍّ، أدْرَكَ ألْفَ صحابيٍّ.
ومَوْزَعُ، كمَجْمَعٍ: ة باليَمنِ سادِسُ مَنازِلِ حاجِّ عَدَنَ.
وأُزَيْعٌ، كزُبَيْرٍ: عَلَمٌ أصْلُهُ وُزَيْعٌ.
وأوْزَعَنِي اللهُ تعالى: ألْهَمَنِي.
واسْتَوْزَعَ اللهَ تَعالى شُكْرَه: اسْتَلْهَمَه، وأما: أوزَغَتِ الناقةُ: فبالمعجمةِ، وغَلِطَ الجوهريُّ وذَكَرَه في الغين على الصِّحَّة.
والتَّوْزِيعُ: القِسْمَةُ والتفريقُ،
كالإِيزاعِ.
وتَوَزَّعُوهُ: تَقَسَّمُوهُ.
والمُتَّزِعُ: الشديدُ النَّفْس.

• وَسِعَه الشيءُ، بالكسر يَسَعُه، كَيَضَعُهُ، سَعَةً، كدَعَةٍ، وزِنَةٍ.

الجزء: 1 - الصفحة: 770

وما أسَعُ ذاكَ: ما أُطيقُهُ.
واللهُمَّ سَعْ عَلَيْنا، أي:
وَسِّعْ "ولْيَسَعْكَ بَيْتُكَ": أمرٌ بالقرارِ فيه.
وهذا الإِناءُ يَسَعُ عِشرينَ كَيْلاً، أي: يَتَّسِعُ لعشرينَ.
وهذا يَسَعُه عِشْرونَ كَيْلاً، أي: يَتَّسِعُ فيه عشرونَ.
ويقالُ: وسِعَتْ رَحْمَةُ الله كلَّ شيءٍ، ولكلِّ شيءٍ، وعلى كلِّ شيءٍ.
والواسِعُ: ضِدُّ الضَّيِّقِ،
كالوَسيعِ،
وـ في الأَسْماءِ الحُسْنَى: الكثيرُ العَطاءِ الذي يَسَعُ لما يُسْألُ، أو المُحيطُ بكلِّ شيءٍ، أو الذي وَسِعَ رِزْقُه جميعَ خَلْقِه، ورَحْمَتُهُ كُلَّ شيءٍ. وواسِعُ بنُ حَبَّانَ: في صُحْبَتِهِ خِلافٌ.
والوُِسْعُ، مُثَلَّثَةً: الجِدَةُ، والطَّاقَةُ،
كالسَّعَةِ، والهاءُ عِوَضٌ عن الواوِ. وكسَحابٍ: النَّدْبُ،
وـ من الخَيْلِ: الجَوادُ، أو الواسِعُ الخَطْوِ والذَّرْعِ،
كالوَسيعِ، وقد وَسُعَ، كَكَرُمَ، وساعَةً وسَعَةً.
ووَسِيعٌ: ماءٌ بينَ بَني سَعْدٍ وبَني قُشَيْرٍ.
ويَسَعُ، كيَضَعُ: اسمٌ أعْجَمِيٌّ أُدْخِلَ عليه ألْ، ولا يَدْخُلُ على نَظائِرِهِ كَيَزيدَ، وقُرِئَ:
{واللَّيْسَعَ} بِلامَيْنِ.
وأوسعَ: صارَ ذا سَعَةٍ،
وـ اللَّهُ تعالى عليه: أَغْناهُ، كوَسَّعَ عليه.
{وإِنَّا لمُوسِعُونَ}: أغْنِياءُ قادِرونَ،
وتَوَسَّعُوا في المَجْلِس: تَفَسَّحوا.
ووَسَّعه تَوْسيعاً: ضِدُّ ضَيَّقَهُ، فاتَّسَعَ واسْتَوْسَعَ.

• الوَشيعُ، كأميرٍ: ع، وشَريجَةٌ من السَّعَفِ تُلْقَى على خَشَباتِ السَّقْفِ، ورُبَّمَا أُقيمَ على الخُصِّ وسُدَّ خَصاصُها بالثُّمام، وما جُعِلَ حَوْلَ الحَديقَةِ من الشَّجَرِ والشَّوْكِ مَنْعاً للداخِلينَ، وشيءٌ كالحَصيرِ يُتَّخَذُ من الثُّمامِ، وما يَبِسَ من الشَّجَرِ فَسَقَطَ، وعَلَمُ الثوبِ، وخَشَبَةٌ غَليظَةٌ على رأسِ البِئْرِ يقومُ عليها الساقِي، وخَشَبَةُ الحائِك التي تُسَمَّى الحَفَّ، وعَريشٌ يُبْنَى للرَّئيسِ في العَسْكَرِ يُشْرِفُ منه عليه.
والوَشيعَةُ: طَريقَةُ الغُبارِ، وخَشَبَةٌ يُلَفُّ عليها ألوانُ الغَزْلِ، والقَصَبَةُ يَجْعَلُ فيها النَّسَّاجُ لُحْمَةَ الثوبِ، والطَّريقَةُ في البُرْدِ، وكُلُّ لَفيفَةٍ: وَشِيعَةٌ.
والوَشُوعُ: ما يَتَفَرَّقُ في الجَبَلِ من النَّباتِ، والوَجُورُ.
ووَشَعَه، كوَضَعَهُ: خَلَطَه،
وـ الجَبَلَ: صَعِدَهُ.
والوَشْعُ: زَهْرُ البُقولِ، وشَجَرُ البانِ، وبضَمَّتَينِ: بَيْتُ العَنْكَبوتِ.
ويُوشَعُ، بضم أوّلِهِ: صاحِبُ موسى، عليهما السلامُ.
وأوْشَعَتِ الأَشْجارُ: أزْهَرَتْ.
وتَوْشيعُ الثوبِ: إعلامُهُ،
وـ القُطْنِ: لَفُّهُ بعدَ ندْفِهِ، أو أنْ يُدارَ الغَزْلُ باليَدِ على الإِبهامِ والخِنْصَرِ فَيُدْخَلَ في القَصَبَةِ.
ووَشَّعَهُ الشَّيْبُ تَوْشيعاً: عَلاهُ.
وتَوَشَّعَ به: تَكَثَّرَ به،
وـ في الجَبَلِ: أخَذَ يَميناً وشِمالاً،
وـ الغَنَمُ في الجَبَلِ: صَعِدَتْ لِتَرْعاهُ.
واسْتَوْشَعَ: اسْتَقَى.

• الوَصْعُ، ويُحَرَّكُ: طائرٌ أصْغَرُ من العُصْفورِ، ج: كغِزْلانٍ.
والوَصيعُ: صَوْتُ العَصافِيرِ، وصِغارُها،
كالوَصَع، وقولُ الشاعِرِ:
أناخَ فَنِعْمَ ما اقْلَوْلَى وخَوَّى ... على خَمْسٍ يَصَعْنَ حَصَى الجَبوبِ
أي: الثَّفِناتُ الخَمْسُ يُغَيِّبْنَهُ في الأَرْضِ، أو الصَّوابُ: بضمِّ الصادِ.

• وضَعَهُ، يَضَعُهُ، بفتحِ ضادِهِما، وَضْعاً ومَوْضِعاً، ويُفْتَحُ ضادُهُ، ومَوْضوعاً: حَطَّهُ،
وـ عنه: حَطَّ من قَدْرِهِ،
وـ عن غَريمِهِ: نَقَصَ مِمَّا لَهُ عليه شَيْئاً،
وـ الإِبِلُ وَضيعَةً: رَعَتِ الحَمْضَ حَوْلَ الماءِ ولم تَبْرَحْ،
كأَوْضَعَتْ، فهي واضِعَةٌ وواضِعٌ ومُوضِعَةٌ.
ووَضَعْتُها: ألْزَمْتُها المَرْعَى، فهي مَوْضوعَةٌ،
وـ فُلانٌ نَفْسَهُ وَضْعاً ووُضوعاً وضَعَةً، وضِعَةً قَبيحَةٌ: أذَلَّها،
وـ عُنُقَهُ: ضَرَبَها،
وـ الجِنايَةَ عنه: أسْقَطَها.
وواضِعٌ: مِخْلافٌ باليَمَنِ.
والواضِعَةُ: الرَّوْضَةُ، والتي تَرْعَى الضَّعَةَ لِشَجَرٍ من الحَمْضِ، أي: النَّبْتِ، والمَرْأةُ الفاجِرَةُ.
وضَعِ اللَّبِنَةَ غَيْرَ هذه الوَضْعَةِ، ويُكْسَرُ،
والضَّعَةِ: بِمَعْنىً.
وَوَضَعَ البَعيرُ حَكَمَتَهُ وَضْعاً ومَوْضوعاً: طاشَ رَأسُه وأسْرَعَ،
وـ المَرْأةُ حَمْلَها وُضْعاً وتُضْعاً، بضَمِّهما، وتُفْتَحُ الأُولَى: ولَدَتْهُ، ووُضْعاً وتُضْعاً، بضَمِّهِما، وتُضُعاً، بِضَمَّتَيْنِ: حَمَلَتْ في آخِرِ طُهْرِها في مُقْبَلِ الحَيْضَةِ،
وـ

الجزء: 1 - الصفحة: 771

الناقَةُ: أسْرَعَتْ في سَيْرِها،
كأَوْضَعَتْ.
ووُضِع في تجارتِه ضَعَةً وضِعَةً ووَضِيعةً، كعُنِيَ: خَسِرَ، وكوَجِلَ يَوْجَلُ.
وأُوْضِعَ، بالضم: خَسِرَ فيها، وهو مَوْضوعٌ فيها.
والمَوْضوعةُ من الإِبِلِ: التي تَرَكَها رِعاؤُها وانْقَلَبوا بالليلِ ثم أنْفَشُوها.
ومَوْضوعٌ، ودارةٌ مَوْضوعٍ، ودارةُ المَواضيعِ،
ولِوَى الوَضيعَةِ: مَواضِعُ.
وفي قَلْبِي مَوْضِعةٌ، ومَوْقِعَةٌ: مَحَبَّةٌ.
والأحاديثُ المَوْضوعةُ: المُخْتَلَقَةُ.
وفي حَسَبِه ضَعَةٌ، ويُكْسَرُ: انْحِطاطٌ، ولُؤْمٌ، وخِسَّةٌ، وقد وَضُعَ، ككرُمَ، ضَعَةً، ويُكْسَرُ، ووَضاعةً واتَّضَعَ، ووَضَعَه غيرُه ووَضَّعَه تَوْضيعاً.
والضَّعَةُ: شجرٌ من الحَمْضِ، أو نَبْتٌ كالثُّمامِ.
والوَضيعُ: المَحْطُوطُ القَدْرِ، والوَديعةُ، وأن يُؤْخَذَ التَّمْرُ قبلَ أن يَيْبَسَ فيُوضَعَ في الجِرارِ.
والوَضِيعَةُ: الحَمْضُ، والحَطيطَة، والإِبِلُ النازِعةُ إلى الخُلَّةِ، وما يأخُذُه السُّلْطانُ من الخَراجِ والعُشورِ، والدَّعِيُّ، وقد وَضُعَ، ككرُمَ،
وـ: كِتابٌ تُكْتَبُ فيه الحِكْمَةُ، ج: وضائعُ،
وـ: حِنْطَةٌ تُدَقُّ فَيُصَبُّ عليها السَّمْنُ فَيُؤْكَلُ، وأسماءُ أقْوامٍ من الجُنْدِ، تُجْعَلُ أسماؤُهُم في كُورةٍ لا يَغْزُونَ منها، وواحدةُ الوَضائِعِ لأَثْقالِ القومِ، وأما الوَضائعُ الذينَ وضَعَهُم كِسْرَى، فهُم شِبْهُ الرَّهائِنِ، كان يَرْتَهِنُهُم ويُنْزِلُهُم بعضَ بِلادِه.
و"وضائعُ المِلْكِ" في الحديثِ: ما وُضِعَ عليهم في مِلْكِهِم من الزَّكَواتِ، أي: لَكُمُ الوَظائفُ التي نُوَظِّفُها على المُسْلمينَ في المِلْكِ، لا نَزيدُ عليكم فيها.
{ولأَوْضَعوا خِلالَكم}: حَمَلوا رِكابَهُم على العَدْوِ السريعِ.
والتَّوْضيعُ: خِياطَةُ الجُبَّةِ بعدَ وَضْعِ القُطْنِ فيها، ورَثْدُ النَّعامِ بَيْضَها ونَضْدُها له. وكمُعَظَّمٍ: المُكَسَّرُ المُقَطَّعُ، والمُطَرَّحُ غيرَ مُسْتَحْكِمِ الخَلْقِ، كالمُخَنَّثِ.
وتَواضَعَ: تَذَلَّلَ، وتَخاشَعَ،
وـ ما بيننَا: بَعُدَ.
والاتِّضاعُ: أن تَخْفِضَ رأسَ البعِيرِ لِتَضَعَ قَدَمَكَ على عُنُقِهِ فتَرْكَبَ.
والمُواضَعَةُ: المُراهَنَةُ، ومُتارَكَةُ البيعِ، والمُوافَقَةُ في الأمرِ.
وهَلُمَّ أُواضِعْكَ الرَّأيَ: أُطْلِعْكَ على رَأيِي، وتُطْلِعْنِي على رَأيِك.
واسْتَوْضَعَ منه: اسْتَحَطَّ.

• الوَعُّ: ابنُ آوَى،
كالوَعْوَعِ، وهو: الخَطيبُ البَليغُ، والمفازَةُ، والثَّعْلَبُ، والضَّعيفُ، والدَّيْدَبانُ.
والوَعْوَعَةُ والوَعْواعُ: صَوْتُ الذِئْبِ والكِلابِ وبَناتِ آوَى.
ووَعْوَعَةُ: ع، ورجُلٌ من قَيْسِ بنِ حَنْظَلة، ومنه المَثَلُ: "هَنَّا وهَنَّا عن جِمالِ وَعْوَعَهْ"، أي: ابْعُدْ عنها، وقيلَ مَعْناهُ: إذا سَلِمْتَ لم أكْتَرِثْ بِغَيْرِكَ، كما تَقولُ: كلُّ شيءٍ ولا وجَعُ الرأسِ.
أبو زَيْدٍ: هو كقَوْلِكَ: كلُّ شيءٍ ما خَلا الله جَلَلْ.
والوَعْواعُ: جَماعَةُ الناسِ، أو القومُ إذا وَعْوَعُوا، والمِهْذارُ، وضَجَّةُ الناسِ، والدَّيْدَبانُ يكونُ واحداً وجَمْعاً،
وع.
والوَعاوِعُ: الأشِدِّاءُ، والأَجْرِياءُ، وأوّلُ من يُغيثُ من المُقاتِلِينَ.
والوَعْوَعِيُّ: الظَّريفُ الشَّهْمُ.
ووَعْوَعَهُمْ: زَعْزَعَهُمْ.

• الوَفْعَةُ: الخِرْقَةُ يُقْتَبَسُ فيها النارُ، وصِمامُ القارورَةِ،
كالوِفاعِ، ككِتابٍ،
والوَفيعَةِ.
وغُلامٌ وَفَعٌ ووَفَعَةٌ، محرَّكتينِ: يَفَعَةٌ، ج: وِفْعانٌ، بالكسرِ.
والوَفيعَةُ: مِثْلُ السَّلَّةِ تُتَّخَذُ من العَراجِينِ،
كالوَفْعَةِ، وبالقافِ: لَحْنٌ، وخِرْقَةٌ يُمْسَحُ بها القَلَمُ، وصُوفَةٌ تُطْلَى بها الجَرْباءُ.
والوَفْعُ: البناءُ المُرْتَفِعُ، والسَّحابُ المُطْمِعُ.

• وقَعَ يَقَعُ، بفتحِهِما، وُقُوعاً: سَقَطَ،
وـ القولُ عليهم: وجَبَ،
وـ الحَقُّ: ثَبَتَ،
وـ الإِبِلُ: بَرَكَتْ،
وـ الدَّوابُّ: رَبَضَتْ،
وـ رَبيعٌ بالأرْضِ: حَصَلَ، ولا يقالُ: سَقَطَ،
وـ

الجزء: 1 - الصفحة: 772

الطَّيْرُ: إذا كانت على شَجَرٍ أو أرضٍ فَهُنّ وُقُوعٌ ووُقَّعٌ، وقد وَقَعَ الطائِرُ وُقُوعاً، وإنه لحَسَنُ الوِقْعَةِ، بالكسر.
والوَقْعُ: وقْعَةُ الضَّرْبِ بالشيءِ، والمَكانُ المُرْتَفِعُ من الجَبَلِ، والسَّحابُ المُطْمِعُ أو الرَّقيقُ،
كالوَقِعِ، ككتِفٍ، وسُرْعَةُ الانْطِلاقِ والذَّهابِ، وبالتَّحْريكِ: الحِجارَةُ، الواحِدَةُ: بهاءٍ، والحَفاءُ.
وقد وَقِعَ، كوَجِلَ: اشْتَكَى لَحْمَ قَدَمِهِ من غِلَظِ الأرضِ والحِجارَةِ.
والوَقْعَةُ بالحَرْبِ: صَدْمَةٌ بعدَ صَدْمَةٍ، والاسمُ: الوَقيعَةُ والواقِعَةُ.
ووَقائِعُ العَرَبِ: أيامُ حُرُوبها.
والواقِعَةُ: النازِلَةُ الشَّديدَةُ، والقيامَةُ.
ومَواقِعُ القَطْرِ: مَساقِطُهُ.
ومَوْقَعَةُ الطائِرِ، وتُكْسَرُ قافُهُ: مَوْضِعٌ يَقَعُ عليه.
والمَوْقَعَةُ، كمَرْحَلَةٍ: جَبَلٌ.
والمُوَيْقِعُ: ع بين الشامِ والمدينةِ، على ساكِنِها الصلاةُ والسلامُ.
والمِيقَعَةُ، بكسر الميمِ: خَشَبَةُ القَصَّارِ يَدُقُّ عليها، والمِطْرَقَةُ، والمَوْضِعُ الذي يألَفُهُ البازِي، والمِسَنُّ الطَّويلُ.
وقد وقَعْتُهُ بالمِيقَعَةِ، فهو وَقيعٌ: حَدَدْتُهُ بها.
والحافِرُ الوَقيعُ والمَوْقُوعُ: الذي أصابَتْهُ الحِجارَةُ فَوَقَعَتْهُ ورَقَّقَتْهُ.
والوَقيعَةُ: نُقْرَةٌ في جَبَلٍ أو سَهْلٍ يَسْتَنْقِعُ فيها الماءُ، ج: وِقاعٌ ووَقائِعُ،
وـ: القِتالُ، وغَيبَةُ الناسِ.
ومَوْقوعٌ: ماءٌ بناحِيَةِ البَصْرَةِ،
وع. وكقَطَامِ: كَيَّةٌ مُدَوَّرَةٌ على الجاعِرَتَيْنِ.
وقد وقَعْتُهُ، كوَضَعْتُه: كوَيْتُه وقَاعِ.
وأرضٌ وقِيعَةٌ: لا تَكادُ تُنَشِّفُ الماءَ.
وأمْكِنَةٌ وُقُعٌ، بَيِّنَةُ الوَقائِعِ.
والأَوْقَعُ: شِعْبٌ.
والوَقَعَةُ، محرَّكةً: بَطْنٌ من سَعْدِ بنِ بَكْرٍ. وكشَدَّادٍ: غُلامٌ للفَرَزْدَقِ كانَ يُوَجِّهُه في قَبائِحَ.
ورجُلٌ وقَّاع ووَقَّاعَةٌ: يَغْتابُ الناسَ.
ورجلٌ واقِعَةٌ: شُجاعٌ.
وواقِعٌ: فَرَسُ رَبيعةَ بنِ جُشَمَ النَّمَرِيِّ، وابنُ سَحْبان المُحَدِّثُ.
والنَّسْرُ الواقعُ: نَجْمٌ، كأَنه كاسِرٌ جَناحَيْهِ من خَلْفِه حِيالَ النَّسْرِ الطائِرِ قُرْبَ بَناتِ نَعْشٍ.
ووُقِعَ في يدِه، كعُنِي: سُقِطَ. ويأكلُ الوَجْبَةَ،
ويَتَبَرَّزُ الوَقْعَةَ: يأكلُ مَرَّةً، ويَتَغَوَّطُ مَرَّةً.
وأوْقَعَ بهم: بالَغَ في قِتالِهِم،
كوَقَعَ، كوَضَعَ،
وـ الرَّوْضَةُ: أمْسَكَتِ الماءَ.
والإِيقاعُ: إيقاعُ ألْحانِ الغناءِ، وهو أن يُوقِعَ الأَلْحانَ ويَبْنِيَها.
ومُوقِعٌ، بالضم: قبيلةٌ.
والتَّوْقيعُ: ما يُوَقَّعُ في الكِتابِ، يقالُ: السُّرُورُ تَوْقيعٌ جائزٌ،
وـ: تَظَنِّي الشيءِ وتَوَهُّمُه، ورَمْيٌ قَريبٌ لا تُباعِدُه، كأَنكَ تُريدُ أن تُوقِعَه على شيءٍ، وإقبالُ الصَّيْقَلِ على السيفِ بمِيقَعَتِه يُحَدِّدُه، والتَّعْريسُ، ونَوْعٌ من السَّيْرِ شِبْهُ التَّلْقِيفِ، وهو رَفْعُهُ يَدَه إلى فَوْقُ.
ووَقَعَتِ الحِجارةُ الحافِرَ: قَطَّعَتْ سَنابِكَهُ تَقْطيعاً.
وإذا أصابَ الأرضَ مَطَرٌ مُتَفَرِّقٌ، أو أخْطأ فذلك: تَوْقيعٌ في نَبْتِها. وكمُعَظَّمٍ: مَن أصابَته البَلايا، والمُذَلَّلُ من الطُّرُقِ، والبعيرُ تَكْثُرُ آثارُ الدَّبَرِ عليه، والسِّكِّينُ المُحَدَّدُ.
والنِّصالُ المُوَقَّعَةُ: المَضْروبَةُ بالمِيقَعَةِ، أي: المِطْرَقَةِ. وكمُحَدِّثٍ: الخفيفُ الوَطْءِ.
واسْتَوْقَعَ: تَخَوَّفَ،
وـ السيفُ: أتَى له الشَّحْذُ،
وـ الأمْرَ: انْتَظَرَ كَوْنَه،
كتَوَقَّعَه.
وواقَعَه: حاربَه،
وـ المرأةَ: باضَعَها، وخالَطَها.

• وكُعَ، ككرُمَ: لَؤُمَ، وصَلُبَ، واشْتَدّ. وسِقاءٌ، وقَلْبٌ، وفَرْوٌ،
وفَرَسٌ وكيعٌ: شديدٌ مَتينٌ،
أو قَلْبٌ وكيعٌ: فيه عيْنانِ تُبْصِرانِ، وأُذُنانِ سَمِيعَتانِ.
وفلانٌ وكيعٌ لَكيعٌ،
ووَكوعٌ لَكوعٌ: لَئيمٌ.
والوَكيعُ: الشاةُ تَتْبَعُها الغَنَمُ. ووكيعُ بنُ الجَرَّاحِ: رَوَى عن الثَّوْرِيِّ وطَبَقَتِه، ومَسْجِدُه خارِجَ فَيْدَ مَشْهورٌ ماتَ به، وابنُ مُحْرِزٍ، وابنُ عدسٍ أو حَدَسٍ: محدِّثانِ.
ووكَعَ أنْفَه، كوَضَعَ: وكَزَه،
وـ العَقْرَبُ: لَدَغَتْ،
وـ الحَيَّةُ: لَسَعَتْ،
وـ الدَّجاجةُ: خَضَعَتْ لِسِفادِ الدِّيكِ،
وـ البعيرُ: سَقَطَ وَجِعَاً،
وـ فلاناً بالأمرِ: بَكَّته،
وـ الشاةَ: نَهَزَ ضَرْعَها عندَ الحَلْبِ.
والوَكَعُ، مُحرَّكةً: إقْبالُ الإِبْهامِ على السَّبَّابةِ من الرِّجْلِ حتى يُرَى أصْلُه خارجاً كالعُقْدَة، وهو أوْكَعُ، وهي وَكْعاءُ.
والوَكْعاءُ: الحَمْقاءُ

الجزء: 1 - الصفحة: 773

الوَجْعاءُ.
واسْتَوْكَعَتْ مَعِدَتُه: اشْتَدّت طَبِيعَتُه،
وـ السِّقاءُ: مُتِّنَ، واسْتَدّتْ مَخارِزُه.
والمِيكَعَةُ، بالكسرِ: سِكَّةُ الحِراثةِ، ج: مِيكَعٌ.
والمِيكَعُ: السِقاءُ الوَكيعُ.
ومَيْكَعانُ: ع لبني مازنٍ.
وواكَعَ الديكُ الدَّجاجةَ: سَفَدَها.
والأَوْكَعُ: الطويلُ الأحْمقُ.
وأوكعوا: سَمِنَتْ إبِلُهُم، وغَلُظَتْ واشْتَدّتْ،
وـ زيدٌ: قَلَّ خيرُه، وجاءَ بأمرٍ شديدٍ،
وـ الأمرُ: وَثُقَ، وتَشَدّدَ.
واتَّكَعَ، كافْتَعَلَ: اشْتَدَّ، أصْلُه: اوتَكَعَ.
وسِقاءٌ مُسْتَوْكِعٌ: لم يَسِلْ منه شيءٌ.

• وَلِعَ به، كوَجِلَ، ولَعاً، محرَّكةً، ووَلُوعاً، بالفتحِ، وأولَعْتُه وأُولِعَ به، بالضم، فهو مُولَعٌ به، بالفتح، وكوَضَعَ، وَلْعاً ووَلَعاناً، محرَّكةً: اسْتَخَفَّ، وكَذَبَ،
وـ بِحَقِّه: ذَهَبَ.
والوالِعُ: الكَذَّابُ، ج: ولَعَةٌ.
ووَلْعٌ والِعٌ، مُبالَغَةٌ، أي: كَذِبٌ عظيمٌ،
وما أدري ما وَلَعَهُ: ما حَبَسَهُ،
وما والَعَهُ: بمعْناهُ. وكهُمَزَةٍ: يُولَعُ بما لا يَعْنيهِ.
وبَنُو وَلِيعَةَ، كسَفينَةٍ: حَيٌّ مِنْ كِنْدَةَ.
ووالِعٌ: ع.
والوَليعُ: الطَّلْعُ في قيقائِهِ.
وأوْلَعَهُ به: أغْراهُ.
والتَّوْلِيعُ: اسْتِطالَةُ البَلَقِ، يُقالُ: بِرْذَوْنٌ وثَوْرٌ مُوَلَّعٌ، كمعَظَّمٍ.
واتَّلَعَ فُلاناً والِعَةٌ، أي: خَفِيَ عَلَيَّ أمْرُه، فَلا أدْرِي أحَيٌّ هو أو مَيِّتٌ.
ورَجُلٌ مُوتَلَعُ القَلْبِ: مُنْتَزَعُهُ.

• الوَمْعَةُ: الدُّفْعَةُ منَ الماءِ.

• الوَنَعُ، بالنونِ محرَّكةً: يَمانِيَةٌ، يُشارُ بها إلى الشَّيءِ اليَسِيرِ.

فَصْلُ الهَاء
• الهَبَرْكَعُ، كَسَفَرْجَلٍ: القَصيرُ.

• هَبَعَ، كَمَنَعَ، هُبُوعاً وهَبَعاناً: مَشَى ومَدَّ عُنُقَه،
أوِ الهُبُوعُ: مَشْيُ الحُمُرِ خاصَّةً، أو أنْ يُفاجِئَكَ القَوْمُ مِنْ كُلِّ مَكانٍ. وكصُرَدٍ: الحِمارُ، والفَصِيلُ يُنْتَجُ، أو في آخِرِ النِتاجِ، ج: هُبَعاتٌ وهِباعٌ. وكمُحْسِنٍ: صاحِبُهُ.
واسْتَهْبَعَ البعيرَ: حَمَلَهُ على الهُبُوعِ.

• الهَبْقَعُ، كجَعْفَرٍ وعُلابِطٍ: القَصيرُ المُلَزَّزُ الخَلْقِ.
والهَبَنْقَعُ، كسَمَنْدَلٍ: المَزْهُوُّ الأَحْمَقُ، المُحِبُّ لِمُحادَثَةِ النساءِ، ومَنْ يَسْألُ الناسَ وفي يَدِه عَصاً، ومَنْ إذا قَعَدَ في مَكانٍ لَمْ يَبْرَحْهُ، وبهاءٍ: الهِدْلِقُ المُسْتَرْخِي المَشَافِرِ مِنَ الإِبِلِ، وقُعُودُكَ على عُرْقُوبَيْكَ قائِماً على أطْرافِ أصابِعِكَ، أوْ هِيَ الإِقْعاءُ مَعَ ضَمِّ الفَخِذَيْنِ وفَتْحِ الرِجْلَيْنِ.
واهْبَنْقَعَ: جَلَسَ الهَبَنْقَعَةَ.

• الهَبَلَّعُ، كعَمَلّسٍ وقِرْطاسٍ ودِرْهَمٍ: الأَكُولُ، العَظيمُ اللَّقْمِ، الواسِعُ الحُنْجُورِ. وكدِرْهَمٍ: الكَلْبُ السَّلُوقِيُّ، وكَلْبٌ بعَيْنِه.

• هَتَعَ إليهم، بالمُثَنَّاةِ، كمَنَعَ: أقْبَلَ مُسْرِعاً.

• الهِجْرَعُ، كدِرْهَمٍ وجَعْفَرٍ: الأَحْمَقُ، والطويلُ المَمْشُوقُ، والمَجْنُونُ، والطويلُ الأَعْرَجُ، والكَلْبُ السَّلُوقِيُّ الخفيفُ.

• (الهِجْزَعُ، كدِرْهَمٍ: الجبانُ، لأنه مِن الجَزَعِ، عن اللِّحْيانِيِّ).

• الهُجُوعُ، بالضم،
والتَّهْجاعُ: النَّوْمُ لَيْلاً، أو التَّهْجاعُ: النَّوْمَةُ الخَفيفَةُ، هَجَعَ، كمنع، وهُمْ هُجَّعٌ وهُجوعٌ.
والهَجيعُ مِنَ الليلِ: الطائِفَةُ.
والهِجْعُ والهِجْعَةُ، بكسرهما، وكصُرَدٍ وكَتِفٍ.
والمِهْجَعُ، كمنْبَرٍ: الغافِلُ الأَحْمَقُ. ومِهْجَعُ بنُ صالِحٍ، وهُجَيْعٌ بنُ قَيْسٍ، كزُبَيْرٍ: صَحابيَّانِ.
وهَجَعَ جُوعَهُ: كسَرَه،
كأَهْجَعَه، فهَجَعَ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ.
وطَريق تَهْجَعُ: واسِعٌ. وركِبَ هَجاعِ، تَصْحيفٌ، صَوابُهُ: هَجاجِ.

• الهَجَنَّعُ، كعَمَلَّسٍ: الطويلُ الضَّخْمُ، والشَّيْخُ الأَصْلَعُ، والظَّليمُ الأَقْرَعُ وبه قُوَّةٌ بعدُ، وهي: بهاءٍ،
وـ من أولادِ الإِبِلِ: ما يُوضَعُ في حَمارَّةِ القَيْظِ.

• هِدَعْ، بكسر الهاءِ ساكِنَةَ العَيْنِ، وبسكونِ الدالِ مكسورَةَ العَيْنِ: كَلِمَةٌ يُسَكَّنُ بها صِغارُ الإِبِلِ عن نفارِها.
والهَوْدَعُ: النَّعامُ.

• الهُرْبُعُ، بالباءِ الموحَّدَةِ، كعُصْفُرٍ: الخفيفُ منَ اللُّصوصِ والذِئابِ.

• الهَرْجَعُ، بالجيم، كجعْفَرٍ: الأعْرَج.

الجزء: 1 - الصفحة: 774

• الهَيْرَعُ، كضَيْغَمٍ: الجَبانُ الضعيفُ لا خَيْرَ عندَهُ، والأحْمَقُ،
وـ مِنَ الرِياحِ: السَّريعَةُ الهُبوبِ الكثيرَةُ الغُبارِ، والمرأةُ النَّزِقَةُ،
كالهَوْرَعِ.
والهَيْرَعَةُ: اليرَاعَةُ يَزْمُرُ فيها الراعِي، والخَيْضَعَةُ، والغُولُ، والشَّبِقَةُ،
كالهَرِعةُِ: التي تُنْزِلُ حينَ يُخالِطُها الرجلُ.
والهَرِيعَةُ، كسفينةٍ: شجرةٌ دَقيقَةُ العِيدانِ. وكجِرْيالٍ: الوَرَقُ تَنْفُضُهُ الريحُ.
والهَرْعَةُ: القَمْلَةُ، ويُحَرَّكُ، وبالتحريكِ: دُوَيْبَّةٌ.
ودَمٌ هَرِعٌ، ككتِفٍ: حارٌّ بَيِّنُ الهَرَعِ، محرَّكةً، وقد هَرِعَ، كفرِحَ.
ورجلٌ هَرِعٌ: سريعُ البُكاءِ.
والهَرَعُ، محرَّكةً، وكغُرابٍ: مَشْيٌ في اضْطِرابٍ وسُرْعَةٍ.
وأقْبَلَ يُهْرَعُ، بالضم، وفي التَّنْزِيلِ: {يُهْرَعونَ إليه}،
وأُهْرِعَ، مجهولاً، فهو مُهْرَعٌ: يُرْعَدُ من غَضَبٍ أو ضَعْفٍ أو خَوْفٍ. ـ وكيَمْنَعُ: ع.
والمَهْروعُ: المَجْنونُ يُصْرَعُ، والمَصْروعُ من الجَهْدِ. وكمُحْسِنٍ ومِصْباحٍ: الأسَدُ.
وأهْرَعَ: أسْرَعَ،
وـ القومُ رِماحَهُم: أشْرَعوها ثم مَضَوا بها،
كهَرَّعوها تَهْريعاً.
وتَهَرَّعَتِ الرِماحُ: أقْبَلَتْ شَوارِعَ. وكمَقْعَدٍ: ع.
واهْتَرَعَ عُوداً: كسَرَه.
وذُو يَهْرَعَ: ع.

• الهَرَمَّعُ، كعَمَلَّسٍ: السريعُ البُكاءِ، والسُّرْعةُ، والخِفَّةُ، فِعْلُهُما: اهْرَمَّعَ،
وـ في مَنْطِقِه: انْهَمَكَ وأكْثَرَ،
وـ إليه: تَباكَى.

• الهُرْنُعُ، كعُصْفُرٍ وعُصْفورٍ: القَمْلَةُ الصغيرةُ،
أو الهِرْنِعَةُ، بالكسر: القَمْلَةُ الكبيرةُ،
كالهُرْنوعِ.
والهَرانِعُ: أُصُولُ نَباتٍ كالطُّرْثُوثِ.

• هَزيعٌ، من الليلِ، كأميرٍ: طائفةٌ، أو نحوُ ثُلُثِه أو رُبُعِه، والأحْمَقُ. وكصُرَدٍ وشَدّادٍ ومِنْبَرٍ: الأسَدُ يُكْثِرُ كسْرَ الفَرائِسِ.
وهزَّعَهُ تَهْزِيعاً: كسَرَه، فانْهَزَعَ.
وكمِنْبَرٍ: مَن يَهْزَعُ كلَّ شجرةٍ، أي: يَكْسِرُها، والمِدَقُّ.
واهْتَزَعَ: أسْرَعَ،
وـ السيفُ ونحوهُ: اهْتَزَّ.
والهَيْزَعَةُ: الخَوْفُ، والجَلَبَةُ في القِتالِ.
وهَزَعَ، كمنَع، أسْرَعَ.
وما في الجَعْبَة إلاَّ سَهْمٌ هِزاعٌ، ككتابٍ، أي: وحْدَهُ.
والأَهْزَعُ: آخِرُ سَهْمٍ في الكِنَانَةِ، رَديئاً كان أم جَيِّداً، أو هو أفْضَلُ سِهامِها لأَنه يُدَّخَرُ لِشَدِيدَةٍ، أو هو أرْدَؤُها،
وما في الدارِ أهْزَعُ، مَمْنوعاً: أحدٌ.
وتَهَزَّعَ: تَعَبَّسَ،
وـ له: تَنَكَّرَ،
وـ المرأةُ في مِشْيَتِها: اضْطَرَبَتْ،
وـ الإِبِلُ: اهْتَزَّتْ. وسَمَّوْا هُزَيْعاً، كزُبَيْرٍ ومنْبَرٍ.

• الهِزْلاعُ، كقِرْطاسٍ: السِمْعُ الأزَلُّ.
وهَزْلَعَتُه: مُضِيُّهُ وانْسِلالُه، وسَمَّوْا هِزْلاعاً. وكعَمَلَّسٍ: السريعُ.

• الهُزْنوعُ، كعُصفورٍ: أصْلُ نَباتٍ يُشْبِهُ الطُّرْثُوثَ، أو الصوابُ بالراءِ أو بالغينِ.

• هَسَعَ، كمنَعَ: أسْرَعَ.
وهاسِعٌ وهُسَعُ، كزُفَرَ وزُبَيْرٍ ومِنْبَرٍ: أبْناءُ الهَمَيْسَعِ حِمْيَرَ بنِ سَبَأٍ، وسَمَّوْا: هَيْسوعاً.

• هَطَعَ، كمنَع، هَطْعاً وهُطوعاً: أسْرَعَ مُقْبِلاً خائفاً، أو أقْبَلَ ببَصَرِه على الشيءِ لا يُقْلِعُ عنه. وكأميرٍ: الطريقُ الواسعُ.
وأهْطَعَ: مَدَّ عُنُقَه، وصَوَّبَ رأسَهُ،
كاسْتَهْطَعَ. وكمُحْسِنٍ: مَن يَنْظُرُ في ذُلٍّ وخُضُوعٍ لا يُقْلِعُ بَصَرَه، أو الساكِتُ المُنْطَلِقُ إلى مَن هَتَفَ به.
وبعيرٌ مُهْطِعٌ: في عُنُقِه تَصْويبٌ خِلْقَةً.

• الهَطَلَّعُ، كعَمَلَّسٍ: الجَماعةُ الكثيرةُ، والجَيْشُ الكثيرُ، والرجلُ الطويلُ الجسيمُ.

• هَعَّ، كمَدَّ، هَعَّةً: قاءَ، لغةٌ في هاعَ.

• الهَقْعَةُ: دائرةٌ تكونُ بِعُرْضِ زَوْرِ الفَرَسِ، أو بِحَيْثُ تُصيبُ رِجْلَ الفارِسِ، يُتَشاءَمُ بها، أو لُمْعَةُ بياضٍ في جنْبِه الأَيْسَرِ، وثلاثُ كَواكِبَ فَوْقَ مَنْكِبَي الجَوْزاءِ كالأَثافي، إذا طَلَعَتْ مَعَ الفَجْرِ اشْتَدَّ حَرُّ الصَّيْفِ.
وهَقَعَه، كمنَعَه: كَواهُ. وكغُرابٍ: الغَفْلَةُ من هَمٍّ أو مَرَضٍ. وكهُمَزَةٍ: المُكْثِرُ من الاتِّكاءِ والاضْطجاعِ بين القومِ.
والهَيْقَعَةُ، كهَيْنَمَةٍ: حكايَةُ وقْعِ السَّيْفِ، أو ضَربُكَ الشيءَ اليابِسَ على اليابِسِ لتَسْمَعَ صَوْتَهُ، أو أنْ تَضْرِبَ بالحَديدِ من فَوْقُ. وككَتِفٍ: الحَريصُ.
وهَقِعَتِ الناقَةُ، كفرِحَ، فهي هَقِعَةٌ: وهي التي إذا أرادَتِ الفَحْلَ وقَعَتْ من شِدَّةِ الضَّبَعَةِ،
كتَهَقَّعَتْ.
واهْتَقَعَه عِرْقُ سُوءٍ: أقْعَدَهُ عن بلُوغِ الشَّرَفِ والخَيْرِ،
وـ فلاناً: صَدَّهُ ومَنَعَه،
وـ الفَحْلُ الناقةَ: أبْرَكَها وتَسَدَّاها،
وـ الحُمَّى فلاناً: تَرَكَتْهُ يوماً فَعاوَدَتْهُ وأثْخَنَتْه،
وكلُّ ما عاوَدَكَ فَقَد اهْتَقَعَكَ.
واهْتُقِعَ لَوْنُهُ، مَجْهولاً: تَغَيَّرَ.
وتَهَقَّعَ: تَسَفَّهَ، وتَكَبَّرَ، وجاءَ

الجزء: 1 - الصفحة: 775

بأمرٍ قَبيحٍ،
وـ القومُ وِرْداً: ورَدوا كُلُّهم.
وتُهُقِّعَ، مَجهولاً: نُكِسَ.
وانْهَقَعَ: جاعَ وخَمُصَ.

• هَكَعَ البَقَرُ تحتَ الشَّجَرِ، كمنَعَ، هُكوعاً: سَكَنَ واطْمأنّ، وأقَامَ،
وـ البَعيرُ: سَعَلَ،
وـ الليلُ: أرْخَى سُدولَهُ،
وـ بالقومِ: نَزَلَ بهم بعدَما يُمْسِي،
وـ إلى الأرضِ: أكَبَّ،
وـ عَظْمُه: انْكَسَر بعدَما انْجَبَرَ. وكهُمَزَةٍ: الأحْمَقُ. وكفرِحَةٍ: الناقةُ المُسْتَرْخِيَةُ من شِدَّةِ الضَّبَعَةِ. وكفَرِحَ: جَزِعَ، وخَشَعَ،
كاهْتَكَعَ. وكغُرابٍ: السُّعالُ، والنَّوْمُ بعدَ التَّعَبِ، وشَهْوَةُ الجماعِ، ومنه: الهُكاعِيُّ.
واهْتَكَعَهُ: اهْتَقَعَهُ.

• الهُلابعُ، كعُلابِطٍ: اللَّئيمُ الجَسِيمُ الكُرَّزِيُّ. وكعُلَبِطٍ وعُلابِطٍ: الحَريصُ على الأكلِ، والذِئْبُ، لحِرْصِهِ. وكعُلابِطٍ: اسمٌ.

• الهَلَمَّعُ، كعَمَلَّسٍ: السَّريعُ البُكاءِ، لُغَةٌ في الهَرَمَّعِ.

• الهَلَعُ، محرَّكةً: أفْحَشُ الجَزَعِ. وكصُرَدٍ: الحَريصُ.
والهَلوعُ: من يَجْزَعُ ويَفْزَعُ من الشَّرِّ، ويَحْرِصُ ويَشِحُّ على المالِ، أو الضَّحورُ لا يَصْبِرُ على المَصائِبِ. وكهُمَزَةٍ: مَنْ يَجْزَعُ ويَسْتَجيعُ سَريعاً.
والهَوْلَعُ: السَّريعُ.
والهَيْلَعُ: الضَّعيفُ.
والهِلْواعَةُ، بالكسر: الحَريصُ، أو النَّفورُ حِدَّةً ونَشاطاً، والسَّريعَةُ الحَديدةُ المِذْعانُ مِنَ النوقِ،
كالهِلْواع.
والهالِعُ: النَّعامُ السَّريعُ في مُضِيِّهِ.
ومالَهُ هِلَّعٌ ولا هِلَّعَةٌ، كإمَّرٍ وإمَّرَةٍ: جَدْيٌ ولا عَناقٌ.
وهَلْوَعَ: أسْرَعَ.
والهِلْياعُ: سَبُعٌ صَغيرٌ، أو ذَكَرُ الدلادِلِ، أو الصَّوابُ بالغيْن.

• (الهُمْتُعُ، بالمُثَنَّاةِ فَوْقُ، كعُصْفُرٍ: جَنَى التَّنْضُبِ، أو وَزْنُهُ: هُفْعُلٌ، لأنه من مَتَعَ، وليسَ بِتَصْحيفِ الهُمْقُع بالقافِ).

• الهَمَيْسَعُ، كسَمَيْدَعٍ: القَوِيُّ الذي لا يُصْرَعُ، والطَّويلُ، ووَالِدُ حِمْيَرَ بنِ سَبأٍ.

• هَمَعَتْ عَيْنُه، كجَعَلَ ونَصَرَ، هَمْعاً وهُموعاً وهَمَعاناً وتَهْماعاً: أسَالَتِ الدَّمْعَ، وكذا الطَّلُّ على الشَّجَرَةِ: إذا سالَ.
وسَحابٌ هَمِعٌ، ككَتِفٍ: ماطِرٌ، ودُموعٌ هَوامِعُ.
والهَيْمَعُ، كصَيْقَلٍ: شَجَرٌ، والموتُ الوَحِيُّ،
كالهِمْيَع، كحِذْيَمٍ.
وذَبْحٌ هَيْمَعٌ: سريعٌ.
وتَهَمَّعَ: تَبَاكَى.
واهْتُمِعَ لَوْنُه، مَجْهولاً: تَغَيَّرَ.

• الهُمَّقِعُ، كزُمَّلِقٍ وعُلَبِطٍ: الأحمقُ، وهي: بهاءٍ، وثَمَرُ التَّنْضُبِ، ومن ثَمَرِ العِضاهِ.

• الهَمَلَّعُ، كعَمَلَّسٍ رُباعِيٌّ، ووهِمَ الجوهريُّ: وهو المُتَخَطْرِفُ الذي يُوَقِّعُ وطْأهُ تَوْقيعاً شديداً من خِفَّةِ وَطْئِهِ، والذئبُ، والخَبُّ الخبيثُ، ومَن لا وفاءَ له، ولا يَدومُ على إخاءٍ، والجَمَلُ السريعُ.

• الهُنْبُعُ، كقُنْفُذٍ: شِبْهُ مِقْنَعَةٍ للجواري قد خِيطَ مُقَدَّمُها.
والهَنْبَعَةُ: مِشْيَةٌ دونَ الهَنْبَلَةِ، كمشْيَةِ الضَّبُعِ.

• الهَنْعَةُ: سِمَةٌ في مُنْخَفِضِ العُنُقِ،
وبعيرٌ مَهْنُوعٌ: مَوْسومٌ بها، ومَنْكِبُ الجَوْزاءِ الأيْسَرُ، وهي خَمْسَةُ أنْجُمٍ مُصْطَفَّةٌ يَنْزِلُها القَمَرُ، أو كَوْكَبانِ أبْيَضانِ مُقْتَرِنانِ في المَجَرَّةِ بين الجَوْزاءِ والذِّراعِ المَقْبوضَةِ، أو ثَمانيةُ أنْجُمٍ في صورةِ قَوْسٍ، وتُسَمَّى ذراعَ الأسَدِ، في مَقْبِضِ القوسِ نَجْمان يقالُ لهما: الهَنْعَةُ، أو هي كَوْكبانِ أبْيضانِ بينهما قِيدُ سَوْطٍ بأَثَرِ الهَقعةِ في المَجَرَّةِ، وإنما يَنْزِلُ القَمَرُ بالتَّحايِي، وهي ثَلاثُ كوَاكِبَ بِحِذاءِ الهَنْعَةِ، واحدُها تِحْياةٌ.
وهَنَعَه، كمنعَه: عَطَفَه، وثَنَى بعضَه على بعضٍ،
وـ له: خَضَعَ.
وقومٌ هُنَّعٌ، كرُكَّعٍ: خُضَّعٌ.
والهَنَعُ، محرَّكةً: انْحِناءٌ في القامةِ، وهو أهْنَعُ،
وـ: تَطامُنٌ في عُنُقِ البعيرِ، تَنْحَدِرُ قَصَرَتُه، وتَرْتَفِعُ رأسُه،

الجزء: 1 - الصفحة: 776

ويُشْرِفُ حارِكُهُ. هَنِعَ، كفرِحَ.
ونَعامَةٌ هَنْعاءُ: في عُنُقِها الْتِواءٌ.
وأكَمَةٌ هَنْعاءُ: قصيرةٌ.
والأَهْنَعُ: المائِلُ في سَرْجِه يميناً وشمالاً، وابنُ العَرَبِيَّةِ للمَوالِي.
والهَنَعُ: في العُفْرِ من الظِباءِ، خاصَّةً، لا الأُدْمِ، لأنّ في أعْناقِ العُفْرِ قِصَراً.
واسْتَهْنَعَ: (إذا) انْكَسَرَ من جَوابٍ.

• الهَوْعُ، سُوءُ الحِرْصِ وشِدّتُهُ، والعَداوَةُ، ويُضَمُّ.
ورجلٌ هاعٌ: حَريصُ.
وهاعَ: خَفَّ، وحَزِنَ،
وـ القومُ بعضُهم إلى بعضٍ: هَمُّوا بالوثُوبِ،
وـ: قاءَ من غيرِ تَكَلُّفٍ، يَهاعُ ويَهوعُ،
والاسمُ: الهَوْعُ، والهُواعُ، بالضم،
والهيْعُوعَةُ.
والمِهْوَعُ والمِهْواعُ، بكسرهما: الصَّيَّاحُ في الحَرْبِ. وكغُرابٍ: اسمُ ذِي القَعْدَةِ، ج: هُواعاتٌ، بالضم، وأهْوِعةٌ.
وتَهَوَّعَ القَيءَ: تَكَلَّفَه. وهوَّعْتُه ما أكَلَ: قَيَّأْتُه إياهُ.

• الهَيْعَةُ، والهائعةُ: الصوتُ تَفْزَعُ منه، وتَخافُه، من عَدُوٍّ.
ورجلٌ هاعٌ لاعٌ،
وهائعٌ لائعٌ: جَبانٌ ضعيفٌ.
وهاعَ يَهيعُ، ويَهاعُ: انْبَسَطَ،
كتَهَيَّعَ،
وـ الرَّصاصُ: ذابَ،
وـ فلانٌ: تَهَوَّعَ،
وـ الإِبِلُ إلى الماءِ: أرادتْهُ،
وـ: جاعَ وجَبُنَ، هَيْعاً وهُيوعاً وهَيَعاناً.
والهاعُ: سُوءُ الحِرْصِ مع ضَعْفٍ،
كالهَيْعَةِ، وقد هاع يَهاعُ. ومِشْرَحُ ابنُ هاعانَ: تابعيٌّ، وجُعْثُلُ بنُ هاعانَ: محدِّثٌ، وهاعانُ بنُ الشَّيْطانِ: شريفٌ من بني خَيْثَمَةَ.
ولَيْلٌ هائِعٌ: مُظْلِمٌ.
وريحٌ هِياعٌ لِياعٌ، ككتابٍ: سريعةٌ.
وهِعْتُ، بالكسر: ضَجِرْتُ.
وطريقٌ مَهْيَعٌ، كمَقْعَدٍ: بَيِّنٌ، ج: مَهايِعُ.
ومَهْيَعَةُ: الجُحْفَةُ بين الحَرَمَيْنِ، ميقاتُ الشاميينَ.
والمُتَهَيِّعُ: الجائِرُ، والمُتَسَرِّعُ إلى الشَّرِّ،
كالمُنْهاعِ إليه.
والتَّهَيُّعُ: الانْبِساطُ.
وانْهاعَ الشرابُ: جَرَى.

فَصْلُ اليَاء
• اليَتوعُ، كصَبورٍ أو تَنُّورٍ: كلُّ نَباتٍ له لَبَنٌ دارٌ مُسْهِلٌ مُحْرِقٌ مُقَطِّعٌ، والمشهورُ منه سَبْعَةٌ: الشُّبْرُمُ، واللاعِيَةُ، والعَرْطَنيثا، والماهودانَةُ، والمازَرْيونُ، والفَلْجَلَشْتُ، والعُشَرُ، وكلُّ اليَتوعاتِ إذا اسْتُعْمِلَتْ في غيرِ وجْهِها أهْلَكَتْ، وتَقَدَّمَ في: ت وع.

• يُثَيْعٌ، كزُبَيْرٍ، ويقالُ: أُثَيْعٌ، والدُ زَيْدٍ التابِعيِّ، وابنُ بَكْرٍ في عَدْوانَ، وابنُ الأَرْغَمِ في الأَشْعَرِيِّينَ، وابنُ أزْدَةَ في لَخْمٍ.
ويَثْيِعُ، كيَضْرِبُ: ابنُ الهُونِ بنِ خُزَيْمَةَ.
وأيْثَعُ، كأحمدَ: ابنُ نَذِيرٍ في بَجِيلَةَ، وابنُ مُلَيْحِ بنِ الهونِ جُمَّاعُ القارَةِ.

• الأَيْدَعُ: الزَّعْفرانُ، وخَشَبُ البَقَّمِ، ودَمُ الأَخَوَيْنِ، وصَمْغٌ أحْمَرُ يُجْلَبُ مِنْ سُقُطْرَى تُداوَى به الجِراحاتُ، وشَجَرٌ تُصْبَغُ به الثيابُ، أو ضَرْبٌ من الحِناءِ، وطائرٌ.
ويَديعُ، كيَبيعُ: ع بين فَدَكَ وخَيْبَرَ.
ويَدَعةُ، مُحرَّكةً: بَرِّيَّةٌ بين الحَرَمَينِ الشَّريفَينِ.
ويَدَعانُ، مُحرَّكةً: وادٍ به مَسْجِدٌ للنبِيِّ، صلى الله عليه وسلم، مُعَسْكَرُ هوازِنَ يومَ حُنَيْنٍ. ومَبْدوعٌ، للفَرَسِ، بالباءِ المُوَحَّدَةِ، ووَهِمَ الجَوْهرِيُّ.
وأيدَعَ الحَجَّ على نفسِه: أوجَبَهُ.
ويَدَّعَهُ تَيْديعاً: صَبَغَه بالأيْدَعِ.

• اليَراعُ: ذُبابٌ يَطيرُ بالليلِ كأَنَّهُ نارٌ، والقَصَبُ، واحِدَتُهُما: بهاءٍ، وشيءٌ كالبَعوضِ يَغْشَى الوَجْهَ،
كاليَرَعِ، محرَّكةً، والجَبانُ، ومَصْدَرُهُ: اليَرَعُ أيضاً.
واليَراعَةُ: الأحْمَقُ، والجَبانُ، والنَّعامَةُ، والأَجَمَةُ.
ويَرَعَةُ، مُحرَّكةً: ع لفَزارَةَ.
واليَرْعُ: ولَدُ البَقَرَة.
واليَرُوعُ، كصَبورٍ: الفَزَعُ والرُّعْبُ، لُغَيَّةٌ.

• اليَعْياعُ: من فعالِ الصِّبيانِ، إذا رَمَى أحدُهُم الشيء إلى آخَرَ، ولا تُكْسَرُ ياؤُهُ.
ويَعْ، كقَدْ: زَجْرٌ عن تَناوُلِ الشيءِ كقولِ العَجَمِ: كَخْ.

• اليازِعُ، المذكورُ في قولِ حُصَيْبٍ الهُذَلِيِّ، يَذْكُرُ فَرَّتَه من العَدُوِّ:
لما عَرَفْتُ بَنِي عَمْرٍو ويازِعَهُم ... أيْقَنْتُ أنِّي لَهُمْ في هذه قَوَدُ:
الزَّاجِرُ، لُغَةٌ لهُذَيْلٍ في الوازِعِ.

• اليَفَعُ، مُحرَّكةً، وكسَحابٍ: التَّلُّ،
وتَيَفَّعَ: صَعِدَهُ.
وأمْكِنَةٌ يُفوعٌ، بالضمِّ: مُرْتَفِعَةٌ.
وغُلامٌ يافِعٌ، ج: يَفَعَةٌ، كطَلَبَةٍ

الجزء: 1 - الصفحة: 777

وكُثْبانٍ،
وغُلامٌ يَفَعٌ، محرَّكةً، ج: أيْفاعٌ،
وغُلامٌ يَفَعَةٌ، مُحرَّكةً، ولا يُثَنَّى ولا يُجْمَعُ.
ويافِعٌ: ع، وفَرَسُ والِبَةَ أخِي بَنِي سِدْرَةَ بنِ عَمْرٍو، وأبو قَبيلَةٍ من رُعَيْنٍ،
ويافِعُ بنُ عامِرٍ: مُحدِّثٌ، ومُبَرِّحُ بنُ شِهابٍ اليافِعِيٌّ: صَحابِيٌّ، واليافِعِيُّونَ من المُحَدِّثِين: جَمَاعَةٌ.
ويَفَعَ الجَبَلَ، كمنع: صَعِدَهُ،
وـ الغُلامُ: راهَقَ العشرين،
كأيْفَعَ، وهو يافِعٌ لا مُوفِعٌ.
واليافِعاتُ من الأُمورِ: ما علا وغَلَبَ منها فلم يُطَق،
وـ من الجِبالِ: الشُّمَّخُ.
والمَيْفَعَةُ: الشَّرفُ من الأرضِ.
ومَيْفَعُ ومَيْفَعَةُ: بَلَدانِ بينهما يومانِ بساحِلِ اليمنِ. وأيْفَعُ، كأحمدَ: ضَعيفٌ رَوَى عن سَعيدِ بنِ جُبَيْرٍ، وابنُ عبدٍ الكَلاعِيُّ، وابنُ ناكُورٍ ذو الكَلاعِ: صحابيَّانِ، أو اسمُ ابنِ ناكورِ سَمَيْفَعٌ أو اسْمَيْفَعٌ.

• يَنَعَ الثَّمَرُ، كمنَع وضَرَبَ، يَنْعاً ويُنْعاً ويُنوعاً، بضمهما: حانَ قِطَافُهُ
كأَيْنَعَ.
واليانِع: الأحمرُ من كلِّ شيءٍ، والثَمرُ الناضِجُ،
كاليَنيعِ، كأميرٍ، ج: يَنْعٌ، بالفتح.
واليُنْعُ، بالضم: من جُلِّ الشجرِ، وبالتحريك: ضَرْبٌ من العَقيقِ، وبهاءٍ: خَرَزَةٌ حَمْراءُ، وسعيدُ ابننُ وهْبٍ اليَناعِيُّ، كصحابِيٍّ: تابعيٌّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 778

باب الغين
فَصْل الهَمْزة
• عَيْنُ أباغٍ، كسحابٍ،
ويُثَلَّثُ: ع بالشامِ، أو بين الكُوفة والرَّقَّةِ.
الرِّياشِيُّ: هي اسمُ بَغْدادَ والرَّقَّةِ جَميعاً.

• ارْغَيانُ، كأصْبَهانَ: ناحيةٌ بنَيْسابورَ.

فَصْلُ البَاء
• البَبْغاءُ، وقد تُشَدَّدُ الباء الثانيةُ: طائرٌ أخْضَرُ، ولَقَبُ أبِي الفَرَجِ عبدِ الواحدِ بنِ نَصْرٍ المَخْزومِيِّ الشاعِرِ، لُقِّبَ لِلُثْغَتِه.

• البَثَغُ، بالمُثَلَّثَةِ محرَّكةً: ظُهورُ الدَّمِ في الجَسَدِ.

• بَدِغَ بالعَذِرَة، كفرِحَ: تَلَطَّخَ، وكذا بالشَّرِّ،
فهو بَدِغٌ، ككتِفٍ،
والبَدْغُ: كسرُ الجَوْزِ واللَّوْزِ، وبالكسر: الخارِئُ في ثِيابِه، وقد بَدُغَ، ككرُمَ، وبالتحريكِ: التَّزَحُّفُ بالاسْتِ على الأرضِ.
وهُمْ بَدِغونَ، بكسر الدالِ: سِمانٌ، حَسَنُو الأحوالِ.
والأبْدَغُ: ع. وككتِفٍ: لَقَبُ قَيْسِ بن عاصِمٍ المِنْقَرِيِّ في الجاهليَّةِ.

• البُرْزُغُ، كقُنْفُذٍ: نَشاطُ الشَّبابِ، والشَّابُّ المُمْتَلِئُ التامُّ،
كالبُرْزوغِ، كعُصْفورٍ وقِرْطاسٍ.

• البَرْغُ: اللُّعابُ.
وبَرِغَ، كفرحَ: تَنَعَّمَ.

• بزَغَتِ الشمسُ بَزْغاً وبُزُوغاً: شَرَقَتْ، أو البُزوغُ: ابْتِداءُ الطُّلوعِ،
وـ نابُ البعيرِ: طَلَعَ،
وـ الحاجِمُ والبَيْطارُ: شَرَطَ. وكمِنْبَرٍ: المِشْرَطُ.
وكأميرٍ: فرَسٌ م، وابنُ خالِدٍ قُتِلَ في فِتْنَةِ الأشْعَثِ.
وكحَيْدَرٍ: ة بالعِراقِ.
وابْتَزَغَ الربيعُ: جاءَ أوّلُهُ.

• بَسْتيغُ بالفتح: ة بنَيْسابورَ، منها المُحَدِّثانِ: شَبيبٌ، وعليٌّ ابْنا أحمدَ البَسْتِيغِيِّانِ.

• البَشْغُ: المَطَرُ الضعيفُ.
وبُشِغَتِ الأرضُ، بالضم: بُغِشَتْ.
وبَشْغَةٌ من المَطَرِ: بَغْشَةٌ منه.
وأبْشَغَ اللهُ الأرضَ: أبْغَشَها.

• بَطِغَ بالعَذِرةِ: كبَدِغَ زِنَة ومعنىً.

• البُغْبُغُ، كقُنْفُذٍ: البئرُ القَريبةُ الرِشاءِ.
والبُغَيْبِغُ: لمُصَغَّرِه، وتَيْسُ الظباءِ السَّمينُ، وبهاءٍ: ضَيْعَةٌ بالمدينةِ، أو عَيْنٌ غَزيرةٌ كثيرةُ النَّخْلِ لآل رسولِ الله، صلى الله عليه وسلم.
وعَدا طَلَقاً بُغَيْبِغاً: إذا كان لا يُبْعِدُ فيه.
وبَغَّ الدَّمُ: هاجَ.
والبُغُّ، بالضم: الجَمَلَ الصغيرُ، وهي: بهاءٍ.
والبَغْبَغَةُ: حكايةُ ضَرْبٍ من الهَديرِ، والغَطيطُ في النَّوْمِ، والدَّوْسُ، والوَطْءُ.
والمُبَغْبِغُ: المُخَلِّطُ، والسريعُ العَجِلُ.
وقَرَبٌ مُبَغْبَغٌ، وتُكسرُ الباءُ الثانيةُ: قَريبٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 779

• بَلَغَ المكانَ بُلوغاً: وَصَلَ إليه، أو شارَفَ عليه،
وـ الغُلامُ: أدْرَكَ.
وثَناءٌ أبْلَغُ: مُبالَغٌ فيه.
وشيءٌ بالِغٌ: جَيِّدٌ، وقد بَلَغَ مَبْلَغاً.
وجارِيَةٌ بالِغٌ وبالِغَةٌ: مُدْرِكَةٌ.
وبُلِغَ الرجُلُ، كعُنِيَ: جُهِدَ.
والتَّبْلِغَةُ: حَبْلٌ يُوصَلُ به الرِشاءُ إلى الكَرَبِ، ج: تَبالِغُ.
وأحْمَقُ بَلْغٌ، ويُكسَرُ،
وبَلْغَةٌ، أي: مَعَ حَماقَتِهِ يَبْلُغُ ما يُريدُ، أو نهايَةٌ في الحُمقِ.
واللَّهُمَّ سَمْعٌ لا بَلْغٌ، وسَمْعاً لا بَلْغاً، ويُكْسرانِ، أي: نَسْمَعُ به ولا يَتمُّ، أو يقولهُ مَن سَمِعَ خَبَرَاً لا يُعْجِبُه.
وأمْرُ اللهِ بَلْغٌ، أي: بالغٌ نافذٌ، يَبْلُغُ أينَ أُريدَ به،
وجَيْشٌ بَلْغٌ: كذلك.
ورجُلٌ بِلْغٌ مِلْغٌ، بكسرهما: خَبيثٌ.
والبَلْغُ، ويكسرُ، وكعِنَبٍ وسَكارَى وحُبارَى: البَليغُ الفَصيحُ، يَبْلُغُ بِعِبارَتِهِ كُنْهَ ضَميره، بَلُغَ ككَرُمَ.
والبَلاغُ، كسَحابٍ: الكِفايَةُ،
والاسمُ من الإِبْلاغِ والتبليغِ، وهما: الإِيصالُ. وفي الحديثِ: "كلُّ رافِعَةٍ رَفَعَتْ علينا مِن البَلاغِ"، أي: ما بَلَغَ من القرآنِ والسُّنَنِ، أو المَعْنَى من ذَوِي البَلاغِ، أي: التَّبْليغِ، أقامَ الاسمَ مُقامَ المَصْدَرِ، ويُرْوَى بالكسر، أي: من المُبالِغِينَ في التَّبْليغِ،
من بالَغَ مُبالَغَةً وبِلاغاً: إذا اجْتَهَدَ ولم يُقَصِّر.
والبَالِغاءُ: الأَكارِعُ، مُعَرَّبُ "بايْهَا".
والبَلاغاتُ: الوِشاياتُ.
والبُلْغَةُ، بالضم: ما يُتَبَلَّغُ به مِنَ العَيْشِ.
والبِلَغِينُ، في قولِ عائشةَ، رضي اللهُ تعالى عنها، لِعَلِيٍّ، رضي الله تعالى عنه: بَلَغْتَ مِنَّا البِلَغِينَ، ويضم أوّلُهُ: الداهِيَةُ، أرَادَتْ: بَلَغْتَ مِنَّا كلَّ مَبْلَغٍ، وقد يُجْرَى إعرابُهُ على النونِ، والياءُ يُقَرُّ بِحَالِهِ، أو تُفْتَحُ النونُ ويُعْرَبُ ما قَبْلَهُ.
وبَلَّغَ الفارِسُ تَبْليغاً: مَدَّ يَدَهُ بِعِنانِ فَرَسِهِ لِيَزيدَ في جَرْيِهِ.
وتَبَلَّغَ بكذا: اكتَفَى به،
وـ المَنزِلَ: تَكَلَّفَ إليه البُلوغَ حتى بَلَغَ،
وـ به العلَّةُ: اشْتَدَّتْ.
وبالَغَ في أمري: لم يُقَصِّرْ.

• البَوْغاءُ: التُّرْبَةُ الرِّخْوَةُ كأنها ذَريرَةٌ، وطاشَةُ الناسِ وحَمْقاهُمْ، والاخْتِلاطُ،
وـ منَ الطِيبِ: رائِحَتُه.
وبُوغٌ، كهُودٍ: ة بِتِرْمِذَ،
وباغُ: ة بِمَرْوَ منها: إسماعيلُ الباغِيُّ.
وباغَةُ: د بالمَغْرِب.
وإنكَ لَعالِمٌ ولا تُباغُ ولا تُباغانِ ولا تُباغُونَ، أي: لا يُقْرَنُ بِكَ ما يَغْلِبُكَ.
وتَبَوَّغَ الدَّمُ به: هاجَ،
وـ فُلانٌ: غَلَبَ.

• البُهُوغُ، بالضمّ: النَّوْمُ. يُقالُ: هابغٌ باهِغٌ.

• البَيْغُ: ثَوَرانُ الدَّمِ.
وباغَ يَبيغُ: هَلَكَ. وكشَدّادٍ: فارِسٌ.
وبَيَّغْتُ به: انْقَطَعْتُ به.
وبُيِّغَ به، مَجْهولاً،
وتَبَيَّغَ عليه الأمْرُ: اخْتَلَطَ،
وـ الدَّمُ: هاجَ وغَلَبَ،
وـ اللَّبَنُ: كثُرَ.
وبِيغُو، بالكسر: ة بالمَغْرِبِ منها: شَيْخُ عِياضٍ سليمانُ، وعليُّ بنُ محمدٍ الشاعِرُ الزاهِدُ البِيغِيَّان.

فَصْلُ التَّاء
• تَغْتَغَ كَلامَهُ: رَدَّدَهُ ولم يُبَيِّنْهُ.
وأقْبَلُوا تِغٍ تِغٍ، بكسر التاءِ، ويُثَلَّثُ الغَيْنُ، أي: مُقَرْقِرِينَ بالضَّحِكِ.
والتَّغْتَغَةُ: حِكايَةُ صَوْتِ الحَلْيِ، وحكايَةُ صَوْتِ الضَّحِكِ، ورُتَّةٌ، وثِقَلٌ في اللسانِ.
والمُتَغْتِغُ للفاعِلِ: مُتَكَلِّمٌ لم يَكَدْ يُسْمَعُ كلامُهُ.

فَصْلُ الثَّاء
• ثَدَغَ رأسَه، كمنَعَ: شَدَخَهُ، فانْثَدَغَ.

• ثُرُوغُ الدِلاءِ: ما بين العَراقِي، الواحِدُ: ثَرْغٌ.
وثَرِغَ زَيْدٌ، كفرِحَ: اتَّسَعَ مَصَبُّ دَلْوِهِ.

• ثَغْثَغَ كلامَهُ: خَلَّطَ فيه،
وهو ثَغْثَغٌ وثَغْثاغُ الكلامِ.
والثَّغْثَغَةُ: عَض الصبيِّ قبل أن يَثَّغِرَ، والكلامُ لا نِظامَ له، والتَّفْتيشُ، وفِعْلُ المُتَكَلِّمِ المُضْطَرِبِ المُحَرِّكِ أسْنانَه في فَمِه.

• ثَلَغَ رأسَه، كمنَع: شَدَخَهُ، فانْثَلَغَ.
والأثْلَغِيُّ: الذَّكَرُ. وكمُعَظَّمٍ: ما سَقَطَ من النَّخْلَةِ رُطَباً فانْشَدَخَ، أو أسْقَطَه المَطَرُ ودَقَّه.
وانْثَلَغَ النَّخْلُ: أرْطَبَ.

• ثَمَغَ: خَلَطَ البَياضَ بالسَّوادِ،
وـ رأسَه بالحِنَّاءِ: غَمَسَه وأكثرَ،
وـ بالدُّهْنِ: بَلَّهُ،
وـ الثوبَ: صَبَغَه مُشْبَعاً، ولا يكونُ إلا من حُمْرَةٍ.
وثَمْغٌ، بالفتح: مالٌ بالمدينةِ لعُمَرَ، رضي الله تعالى عنه، وقَفَهُ.
وثَمْغَةُ الجَبَلِ: أعْلاهُ. وكسفينةٍ: ما رَقَّ من الطعامِ واخْتَلَطَ بالوَدَكِ، وأرضٌ رَطْبَةٌ، والشَّجَّةُ في لحْمِ الرأسِ.
وتَرَكَهُ مَثْموغاً: مُسْتَرْخِياً.
وثَمَّغَ رأسَه تَثْميغاً: غَلَّفَه.
وانْثَمَغَتِ الرُّطَبَةُ: انْفَضَخَتْ حينَ تَسْقُطُ،
وـ القُروحُ: ابْتَلَّتْ.

فَصْلُ الجيْم
• جَلَغَ بعضُهم بعضاً بالسيفِ: هَبَرَ.
ونابٌ جَلْغاءُ: ذاهِبَةُ الفَمِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 780

والمُجالَغَةُ: الضَّحِكُ بالأسنانِ،
وـ: المُكافَحَةُ بالسيفِ.

• جُوغانُ: ع منه: أبو جعفرٍ أحمدُ بنُ الحَسَنِ الجُوْغانِيُّ المُحَدِّثُ.

فَصْلُ الدّال
• دَبَغَ الإِهابَ، كنَصَرَ ومنَع وضَرَبَ، دَبْغاً ودِباغاً ودِباغَةً، بكسرهما، فانْدَبَغَ.
والدِباغُ والدِبْغُ والدِبْغَةُ، مَكْسوراتٍ: ما يُدْبَغُ به. وكَكتابَةٍ: حِرْفَةُ الدَّبَّاغِ.
ومَسْكٌ دَبيغٌ: مَدْبوغٌ،
والمَدْبَغَةُ: مَوْضِعُهُ، ويُضَمُّ باؤُهُ، والجُلودُ التي جُعِلَتْ في الدِباغِ، كالمَشْيَخَةِ للمَشايِخِ.
ودابِغٌ: رَجُلٌ م من رَبيعَةَ، له حَديثٌ. وكصَبورٍ: المَطَرُ يَدْبُغُ الأرْضَ بمائِهِ.

• دَغْدَغَهُ بِكَلِمَةٍ: طَعَنَ عليه.
والدَّغْدَغَةُ: الزَّغْزَغَةُ في مَعانيها، وحَرَكَةٌ وانْفِعالٌ في نحو الإِبْطِ والبُضْعِ والأَخْمَصِ، وقد لا يكونُ لبَعْض الناسِ،
ويقالُ للمَغْموزِ في حَسَبِه: مُدَغْدَغٌ، مبنياً للمفعولِ.

• الدَّفْغُ: تِبْنُ الذُّرَةِ ونُسافَتُها.

• الدُّمَرِغُ، كعُلَبِطٍ: الرجلُ الشديدُ الحُمْرَةِ.
وأبيضُ دُمَّرْغِيٌّ، (كقُبَّيْطِيٍ): يَقَقٌ.

• الدِّماغُ ككتابٍ: مُخُّ الرأسِ، أو أُمُّ الهامِ، أو أُمُّ الرأسِ، أو أُمُّ الدِّماغِ: جُلَيْدَةٌ رقيقةٌ كخَرِيطَةٍ هو فيها، ج: أدْمِغَةٌ.
ودَمَغَه، كمنعَه، ونَصَرَه: شَجَّهُ حتى بَلَغَتِ الشَّجَّةُ الدِماغَ،
وـ فلاناً: ضَرَبَ دِماغَهُ، فهو دَميغٌ ومَدْموغٌ،
وـ الشمسُ فلاناً: آلَمَتْ دماغَه.
والدامِغةُ: شَجَّةٌ تَبْلُغُ الدِماغَ، وهي آخِرةُ الشِجاجِ، وهي عَشَرَةٌ مُرَتَّبَةٌ: قاشِرَةٌ، حارِصَةٌ، باضِعةٌ، دامِيَةٌ، مُتَلاحِمةٌ، سِمْحاقٌ، مُوضِحَةٌ، هاشِمَةٌ، مُنَقِّلَةٌ، آمَّةٌ، دامِغَةٌ، وزادَ أبو عبيدٍ قبلَ دامِيَة: دامِعَةٌ، بالمهملةِ، ووَهِمَ الجوهريُّ فقال: بعدَ الدامِيَةِ،
وـ: طَلْعَةٌ من شَظِيَّاتِ القُلْبِ طويلةٌ صُلْبَةٌ، إن تُرِكَتْ أفْسَدَتِ النَّخْلَةَ،
وـ: حديدةٌ فَوْقَ مُؤْخِرَةِ الرَّحْلِ، وخَشَبَةٌ مَعْرُوضَةٌ بين عَمُودَيْنِ يُعَلَّقُ عليها السِّقاءُ.
ودَميغُ الشَّيطانِ: لَقَبُ رجلٍ م.
ودَمَغَهُم بمُطْفِئَةِ الرَّضْفِ: ذَبَحَ لهم شاةً مَهزولةً، ويقالُ: سَمينةً.
والداموغُ: الذي يَدْمَغُ ويَهْشِمُ، وحَجَرٌ داموغةٌ، الهاءُ للمُبالَغَةِ.
وأدْمَغَه إلى كذا: أحْوَجَهُ.
ودَمَّغَ الثَّريدَةَ بالدَّسَمِ تَدْميغاً: لَبَّقَها به.
والمُدَمَّغُ: الأحْمَقُ، من لَحْنِ العوامِّ،
وصَوابُهُ: الدَّميغُ أو المَدْموغُ.

• رجُلٌ دَنِغٌ، ككَتِفٍ، ج: دَنَغَةٌ، محرَّكةً: وهُم سَفِلَةُ الناسِ ورُذالُهُم.

• داغَ القومُ: عَمَّهُم المَرَضُ، وهُمْ في دَوْغَةٍ من المَرَضِ.
وداغَهُ الحَرُّ: أفْسَدَهُ،
وـ الطَّعامُ: رَخُصَ،
وـ القومُ بعضُهم إلى بعضٍ: اسْتراحُوا.
والدَّوْغَةُ: البَرْدُ، والحُمْقُ.
والدُّوغُ، بالضم: المَخيضُ، فارِسِيٌّ.

فَصْلُ الذّال
• ذَغَّ جارِيَتَهُ: جامَعَها.

• ذَلِغَتْ شَفَتُه، كفرِحَ: انْقَلَبَتْ.
وذَلَغَها، كمنَعَ: جامَعَها،
وـ الطَّعامَ: أكَلَهُ أو سَغْسَغَهُ،
أو الذَّلْغُ: الأكلُ لِما لانَ.
والأَذْلَغُ والأَذْلَغِيُّ والمِذْلَغُ، كمِنْبَرٍ: الذَّكَرُ، كأَنه نِسْبَةٌ إلى بَنِي أذْلَغَ، وهم قوْمٌ من بَنِي عامِرٍ يُوصَفونَ بالنِكاحِ.
والذالِغُ: لَقَبُ الإِنْسانِ في سُوءِ ضَحِكِهِ.
وأمْرٌ ذالِغٌ ومُتَذَلِّغٌ: ليسَ دُونَهُ شيءٌ.
والانْذِلاغُ: إِرْطابُ النَّخْلِ، وانْسلاخُ ظَهْرِ البَعيرِ من الحَمْلِ.

فَصْلُ الرّاء
• رَبَغَ القومُ في النَّعيمِ: أَقامُوا.
وعَيْشٌ رابغٌ: ناعِمٌ.
وربيعٌ رابغٌ: مُخْصِبٌ.
والرابِغُ: مَنْ يُقيمُ على أمْرٍ مُمْكنٍ له، وبلا لامٍ: وادٍ بين الحَرَمَيْنِ قُرْبَ البَحْرِ، وابنُ يَحْيَى الصِنْهاجِيُّ الدِمَشْقِيُّ: مُتَأخِّرٌ، رَوَى هو وابْنُه محمدُ بنُ رابغٍ.
والرَّبْغُ: الرِّيُّ، والتُّرابُ المُدَقَّقُ، وبالتحريكِ: سَعَةُ العَيْش. وككَتِفٍ: الماجِنُ الفاجِرُ.
والأَرْبَغُ: الكثيرُ من كلِّ شيءٍ،

الجزء: 1 - الصفحة: 781

والاسمُ: كسَحابَةٍ.
واليَرْبَغُ، كاليَرْمَعِ: ع م بين عُمَانَ والبَحْرَيْنِ.
وأخَذَهُ بِرَبَغِهِ، مُحرَّكةً: بِحِدْثانِهِ قَبْلَ أن يَفُوتَ.
وأرْبَغَ إبِلَهُ: تَرَكَها تَرِدُ الماءَ كَيْفَ شاءَتْ بِلا تَوْقيتٍ.

• الرَّثَغُ، مُحرَّكةً: لُغَةٌ في اللَّثَغِ.

• الرَّدَغَةُ، مُحَرَّكةً، وتُسَكَّنُ: الماءُ، والطينُ، والوَحَلُ الشَّديدُ، ج: كصَحْبٍ وخَدَمٍ وجِبالٍ،
ومَكانٌ رَدِغٌ، ككَتِفٍ: كثيرُهُ.
ورَدْغَةُ الخَبالِ، ويُحَرَّكُ: عُصارةُ أهلِ النارِ.
والرَّديغُ، كأميرٍ: الصَّريعُ، والأحْمَقُ.
وناقةٌ ذاتُ مَرادِغَ: سَمينَةٌ.
والمَرادِغُ: جَمْعُ مَرْدَغَة، وهي: ما بين العُنُقِ إلى التَّرْقُوَةِ، والرَّوْضَةُ البَهِيَّةُ، واللَّحْمَةُ بينَ وابِلَةِ الكَتِفِ وجَناجِنِ الصَّدْرِ.
وارْتَدَغَ: وقَعَ في رِداغٍ.
وأرْدَغَتِ الأرْضُ: كثُرَ رِداغُها.

• الرَّزَغَةُ، مُحَرَّكةً: الوَحَلُ، ج: كخَدَمٍ وجِبالٍ. وككَتِفٍ: المُرْتَطِمُ فيه.
وأرْزَغَ المَطَرُ الأرضَ: بَلَّها ولم تَسِلْ،
وـ الماءُ: قَلَّ،
وـ في فُلانٍ: أكثَرَ من أذاهُ، واحْتَقَرَهُ وعابَهُ وطَعَنَ فيه، أو طَمِعَ فيه واسْتَضْعَفَه،
كاسْتَرْزَغَهُ،
وـ الأرضُ: كثُرَ رِزاغُها،
وـ المُحْتَفِرُ: بَلَغَ الطينَ الرَّطْبَ،
وـ الرِيحُ: جاءَتْ بِنَدًى.
والمُرازَغَةُ: المُراوَغَةُ.

• الرُّسْغُ، بالضم وبضَمَّتَيْنِ: المَوْضِعُ المُسْتَدِقُّ بينَ الحافِرِ ومَوْصِلِ الوَظيفِ من اليَدِ والرِجْلِ، ومَفْصِلُ ما بين الساعِدِ والكَفِّ، والساقِ والقَدَمِ، ومِثْلُ ذلك من كُلِّ دابَّةٍ، ج: أرْساغٌ وأرْسُغٌ.
والرِساغُ، بالكسر: حَبْلٌ يُشَدُّ في رُسْغِ البَعيرِ وغيرِهِ، ثم يُشَدُّ إلى وَتِدٍ فَيَمْنَعُه عن الانْبِعاثِ في المَشْيِ، ومُراسَغَةُ الصَّريعيْنِ في الصِراعِ.
والرَّسَغُ، مُحرَّكةً: اسْتِرْخاءٌ في قَوائِمِ البعيرِ.
وعَيْشٌ رَسِيغٌ: واسِعٌ. وطعامٌ رَسِيغٌ: كثيرٌ.
وكغُرابٍ: ع.
والتَّرْسيغُ: التَّوْسِيعُ،
وـ في الكلامِ: التَّلْفِيقُ بينَه،
وـ في المَطَرِ: أن يُثَرِّيَ الأرضَ.
ورَأْيٌ مُرَسَّغٌ، ككُعَظَّمٍ: غيرُ مُحْكَمٍ.
وراسَغَه: أخَذَ رُسْغَه في الصِراعِ.
وارْتَسِغْ على عِيالِكَ: وسِّعِ النَّفَقَةَ.

• الرُّصْغُ، بالضم: الرُّسْغُ.
والرِصاغُ، ككتابٍ: الرِساغُ للحَبْلِ.
وكغُرابٍ: ع، لغةٌ في السينِ.

• الرَّغيغَةُ: العَيْشُ الصالِحُ، وحَسْوٌ من الزُّبْدِ، أو لَبنٌ يُغْلَى ويُذَرُّ عليه دَقيقٌ للنُفَساءِ.
والرَّغْرَغَةُ: رَفاغَةُ العَيْشِ، والانْغماسُ في الخيرِ، وأن تَرِدَ الإِبِلُ كلَّ يومٍ مَتَى شاءَتْ، أو أن يَسْقِيَها يوماً بالغَداةِ ويوماً بالعَشِيِّ، أو أن يَسْقِيَها سَقْياً ليسَ بِتامٍّ ولا كافٍ، وإخْفاءُ الشيءِ، وأن تُلْزِمَ الإِبِلَ الحَمْضَ وهي لا تُريدُه، وأن تُصيبَ من الحَمْضِ الذي حَوْلَ الماءِ ثم تَشْرَبَ.

• الرَّفْغُ: أَلأَمُ الوادي وشَرُّه تُراباً، والناحيةُ، ج: كأَفْلُسٍ، والأَرضُ السَّهْلَةُ، ج: كجِبالٍ، والسِقاءُ الرَّقيقُ المُقارِبُ، والأرضُ الكثيرةُ التُّرابِ، والمكانُ الجَدْبُ، ووسَخُ الظُّفُرِ، ويُضَمُّ، أو وسَخُ المَغابِنِ، والسَّعَةُ، والخِصْبُ، وأصلُ الفَخِذِ، وكلُّ مُجْتَمعِ وَسَخٍ من الجَسَدِ، ويُضَمُّ، ج: أرْفاغٌ ورُفوغٌ.
وتُرابٌ وطعامٌ وكِلْسٌ رَفْغٌ: لَيِّنٌ، وبالضم: الإِبْطُ، وما حولَ فَرْجِ المرأة.
والمَرْفوغةُ: المرأةُ الصغيرةُ الهَنَةِ لا يصل إليها الرجلُ.
والرَّفْغاءُ: الدَّقيقةُ الفَخِذَيْنِ، الصغيرةُ الهَنَةِ،
المَعيقةُ الرُّفْغَيْنِ والأَرْفاغ، السَّفِلَةُ من الناسِ، الواحدُ: رَفْغٌ.
والأَرْفَغُ: ع.
وتَرَفَّغَها: قَعَدَ بين فَخِذَيْها لِيَطَأها،
وـ فلانٌ فوقَ البعيرِ: خَشِيَ أن يَرْمِيَ به خَلْفَ رِجْلَيْه عندَ ثَيْلِه.
والرُّفَغْنِيَةُ، كبُلَهْنِيَةٍ: سَعَةُ العيْشِ.

• رُماغٌ، كغُرابٍ: ع.
ورَمَغَه، كمنَعه: عَرَكَهُ بيدِه كالأَديمِ.
وتَرْميغُ الكلام: تَلْفيقُه،
وـ في الرأسِ: تَدْهينُه وتَرْوِيَتُه،
وـ في الطعامِ: تَرْوِيَتُه بالأُدْمِ.

• راغَ الرجلُ والثَّعْلَبُ رَوْغاً ورَوَغاناً: مالَ وحادَ عن الشيءِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 782

والاسمُ: كسحابٍ. وكشَدَّادٍ: الثَّعْلَبُ، وابنُ عبدِ الملِكِ بنِ قيسٍ مِن تُجيبَ، ووالدَا سُلَيْمانَ الخُشَنِيِّ، وأحمدَ المِصْرِيِّ المُحدِّثَين.
وهذه رِواغَتُهم ورِياغَتُهم، بكسرهما، أي: مُصْطَرَعُهم.
والرِياغُ، ككتابٍ: الخِصْبُ.
وأخَذْتَنِي بالرُّوَيْغَةِ: بالحِيلَةِ، من الرَّوْغِ.
وأراغَ: أراد، وطَلَبَ،
كارْتاغَ.
ورَوَّغَ الثَّريدَةَ: دَسَّمَها. ورَوّاها.
والمُراوَغَةُ: المصارعة،
كالتَّراوُغِ، وأن يَطْلُبَ بعضُ القومِ بعضاً.
وتَرَوَّغَ الدابةُ: تَمَرَّغَتْ.

• الريغُ، بالكسر: الغُبارُ، والرَّهجُ، والتُّرابُ، والنِفارُ، وأبو محمدٍ عبدُ الله بنُ إبراهيمَ الرِيغيُّ: قاضي الإسْكَنْدَرِيَّة، وذُرِّيَّتُه بعدَه.
ورَيَّغَ الثَّريدَةَ: رَوَّغَها، فَتَرَيَّغَتْ.
والمُرَيَّغُ، كمُعَظَّمٍ: الشيءُ المُتَرَّبُ.

فَصْلُ الزّاي
• أخَذَه بِزَبَغِه، محرَّكةً، أي: بجُمْلَتِه وحِدْثانِه.

• المِزْدَغُ، كمنْبَرٍ: المِخَدَّةُ، لُغَةٌ في المِصْدَغِ، وتَزَدَّغَ بها.

• الزُّغُّ، بالضمِّ: صُنانُ الحَبَشِ.
والزُّغْزُغُ، كهُدْهُدِ: طائِرٌ، والقصيرُ الصَّغيرُ، والولد الصَّغيرُ وبالفتح: الخَفيفُ النَّزِقُ مِنَّا،
وع بالشامِ.
والزَّغْزَغَةُ: ضَعْفُ الكلامِ، وإخْفاءُ الشيءِ، وخَبْؤُهُ، والسُّخْرِيَةُ، وأن تَرُومَ حَلَّ رَأسِ السِقاءِ.
والزَّغْزَغِيَّةُ: الكَبُولاءُ.
وكلَّمْتُهُ بالزُّغْزُغِيَّة، بالضمِّ: وهي لُغَةٌ لِبَعْضِ العَجَمِ.

• زَلَغَتِ الشَّمْسُ زُلُوغاً: طَلَعَتْ،
وـ النارُ: ارْتَفَعَتْ.
وتَزَلَّغَتْ رِجْلُهُ: تَشَقَّقَتْ، أو الصَّوابُ بالعَيْنِ المُهْمَلَةِ في الكُلِّ.
وازْدَلَغَ الجِلْدُ: أصابَتْهُ النارُ فاحْتَرَقَ.

• زاغَ زَوْغاً: مالَ وأمالَ،
وـ الناقَةَ: جَذَبَها بالزِمامِ،
وـ في المَنْطِقِ زَوَغاناً: جارَ.

• زاغَ يَزيغُ زَيْغاً وزَيَغاناً وزَيْغُوغَةً: مالَ،
وـ البَصَرُ: كَلَّ،
وـ الشَّمْسُ: مالَتْ فَفاءَ الفَيْءُ.
والزَّيْغُ: الشَّكُّ، والجَوْرُ عن الحَقِّ.
وقَوْمٌ زاغَةٌ: زائِغُونَ.
والزاغُ: غُرابٌ صَغيرٌ إلى البَياضِ، ج: كَطِيقانٍ.
وازاغَهُ: أمالَهُ.
وزَيَّغَهُ تَزْييغاً: أقامَ زَيْغَهُ.
وتَزَايَغَ: تمايَلَ.
وتَزَيَّغَتِ المَرْأةُ: تَبَرَّجَتْ وتَزَيَّنَتْ.

فَصْلُ السِّيْن
• سَبَغَ الشيءُ سُبُوغاً: طالَ إلى الأَرْضِ،
وـ النِعْمَةُ: اتَّسَعَتْ،
وـ لِبَلَدِه: مالَ إليه ووَصَلَهُ.
وناقَةٌ سابِغَةٌ الضُّلُوعِ، وعَجِيزَةٌ، وألْيَةٌ، وعِمَّةٌ، ومَطْرَةٌ.
ودِرْعٌ سابِغَةٌ: تامَّةٌ طَويلَةٌ.
ولِثَةٌ سابِغَةٌ: قَبِيحَةٌ.
وفَحْلٌ سابِغٌ: طَويلُ الجُرْدانِ.
وبَيْضَةٌ لها سابِغٌ، أي: لها تَسابُغٌ،
وتَسْبِغُها وتَسْبِغَتُها، ويُفْتَحُ ثالِثُهُما: ما تُوصَلُ به البَيْضَةُ من حَلَقِ الدِرْعِ فَتَسْتُرُ العُنُقَ.
والسَّبْغَةُ: السَّعَةُ، والرَّفاهِيَةُ.
ورجُلٌ سُبُغٌ، كعُنُقٍ: عليه دِرْعٌ سابِغَةٌ.
وأسْبَغَ اللَّهُ النِعْمَةَ: أتَمَّها،
وـ الوُضُوءَ: أبْلَغَهُ مَواضِعَهُ، ووَفَّى كُلَّ عُضْوٍ حَقَّهُ.
وسَبَّغَتِ الحامِلُ تَسْبيغاً: ألْقَتْ ولَدَها وقد أشْعَرَ.

• السُّدْغُ، بالضم: لُغَةٌ في الصُّدْغِ.

• السَّرْغُ: قَضيبُ الكَرْمِ، ج: سُرُوغٌ،
وبلا لامٍ: ع قُرْبَ الشامِ بينَ المُغِيثَةِ وتَبُوكَ.
وسَرْغَى مَرْطَى، كسَكْرى: ة بالجَزيرَةِ دِيارُ مُضَرَ. وكفَرِحَ: أكَلَ القُطُوفَ من العِنَبِ بأُصُولِها.

• سَغْسَغَ الشيءَ: حَرَّكَهُ من مَوْضِعِهِ كالوَتِدِ ونحوِهِ،
وـ في التُّرابِ: دَسَّه فيه، أو دَحْرَجَهُ،
وـ الطَّعامَ: أوْسَعَهُ دَسَماً،
وـ رأسَه: رَوَّاهُ دُهْناً.
وتَسَغْسَغَتْ ثَنِيَّتُهُ: تَحَرَّكَتْ،
وـ في الأرضِ: دَخَلَ.

• سَلَغَتِ البَقَرَةُ والشاةُ، كمنع، سُلُوغاً: خَرجَ ناباهُما، بَقَرَةٌ سالِغٌ، ونَعْجَةٌ سالِغٌ، أو هي إسْقاطُ السِنِّ التي خَلْفَ السَّديسِ، وذلك في السَّنَةِ السادِسَةِ، وولَدُ البَقَرَةِ: أوّلَ سَنَةٍ عِجْلٌ، ثم تَبِيعٌ، ثم جَذَع، ثم ثَنِيٌّ، ثم رَباعٌ، ثم سَديسٌ، ثم سالِغُ سَنَةٍ وسالِغُ سَنَتَيْنِ إلى ما زادَ، والشاةُ: أوّلَ سَنَةٍ

الجزء: 1 - الصفحة: 783

حَمَلٌ أو جَدْيٌ، ثم جَذَعٌ، ثم ثَنِيٌّ، ثم رَباعٌ، ثم سَديسٌ، ثم سالِغٌ.
وألاءٌ ولَحْمٌ أسْلَغُ، بَيِّنُ السَّلَغ، مُحرَّكةً: يُطْبَخُ ولا يُنْضَجُ.
والأَسْلَغُ: النِّيءُ، والشَّديدُ الحُمْرَةِ، والأَبْرَصُ، واللَّئيمُ.
وسَلَغَ رأسَه: لُغَةٌ في ثَلَغَهُ.

• السَّامِغَانِ: جانبا الفَمِ تَحْتَ طَرَفَيِ الشارِبِ من عن يمينٍ وشمالٍ، لغةٌ في الصادِ.

• ساغَ الشَّرابُ سَوْغاً وسَواغاً: سَهُلَ مَدْخَلُهُ.
وسُغْتُه أسُوغُه، وسِغْتُه أسِيغُه، لازِمٌ مُتَعَدٍّ.
والسِواغُ، ككتابٍ: ما أسَغْتَ به غُصَّتَكَ.
وشَرابٌ أسْوَغُ: سائِغٌ.
وساغَتْ به الأرضُ: ساخَتْ،
وـ الناقةُ: شذَّتْ،
وـ له ما فَعَلَ: جازَ.
وهذا سَوْغُ هذا وسَوْغَتُه: كلاهُما في الذَّكَرِ والأُنْثَى: وُلِدَ بعدَه، ولم يُولَدْ بينَهما.
وأسِغْ لي غُصَّتِي: أمْهِلْنِي.
وأسْوَغَ أخاهُ: وُلِدَ معه، وقيل: بعدَهُ.
وأساغَ فلانٌ بفلانٍ: تَمَّ أمْرُه به، وذلك أنه يُريدُ عِدَّةَ رِجالٍ أو دَراهِمَ، فَيَبْقَى واحدٌ به يَتِمُّ الأمْرُ، فإذا أصابه قيل: أساغَ به، وفي الكثيرِ: أساغُوا بِهم.
وسَوَّغَه تَسْويغاً: جَوَّزَهُ،
وـ له كذا: أعطاهُ إياهُ. وتَسْويغاتُ السَّلاطينِ، مُوَلَّدَةٌ.

• هذا سَيْغُ هذا، أي: سَوْغُه.
وسِغْتُ الشَّرابَ أسِيغُه: سُغْتُه أسُوغُه.
وسِيغُ، بالكسر: ناحيةٌ بخُراسانَ، ويقالُ: صِيغُ، منها: الإِمامُ أبو بَكرٍ محمدُ بنُ عُمَرَ الصِّيغِيُّ المُفَسِّرُ، مُصَنِّفُ كِتابِ "التلْخيصِ في اللُّغَةِ".

فَصْلُ الشِّيْن
• شَتَغَه يَشْتِغُه: وطِئَه وذَلَّلَهُ.
والمَشاتِغُ: المَهالِكُ.
وأشْتَغَه: أتْلَفَه.

• الشَّجْغُ: نَقْلُ القَوائِمِ بِسُرْعَةٍ.
وجَمَلٌ أشْجغُ: مُقْدِمٌ، عن العُزَيْزِيِّ، والصوابُ بالعَينِ.

• الشَّرْغُ: الضِفْدَعُ الصغيرةُ، وبالكسر أفْصَحُ، ويُحَرَّكُ،
وة ببُخاراءَ منها: شَدَّادُ بنُ سعيدٍ أبو حَكيمٍ، وأبو الفَضْلِ أحمدُ بنُ عليٍّ، وعليٌّ بنُ الحَسَنِ بنِ سَلامٍ، وأبو صالِحٍ شُعيبٌ، وسعيدُ بن سُليمانَ: المُحدِّثون الشَّرْغِيُّونَ.

• الشُّرْنُوغُ، كزُنْبُورٍ: الضِفْدَعُ.

• شَغَّ البعيرُ ببَوْلِه: فَرَّقَه،
وـ القومُ: تَفَرَّقوا.
والشَّغْشَغَةُ: تحريكُ السِنانِ في المَطْعونِ، أو الغَمْزُ بالرُّمْحِ، وضَرْبٌ من الهَديرِ، والتَقْليلُ في الشُّرْبِ، وتَكْديرُ البِئْرِ، والعَجَلَةُ، وأنْ تَصُبَّ في الإِناءِ أو غَيْرِه ماءً فَلَمْ يَمْلأْهُ، وتَرْديدُ الفارِسِ اللِّجامَ في فَمِ الفَرَس تَأْدِيباً.

• شَلَغَ رأسَه: ثَلَغَهُ.

• شَمْغُونُ بنُ زَيْدٍ، بالفتحِ: صَحابِيٌّ، أو الصَّوابُ بالعَيْنِ.

فَصْلُ الصَّاد
• الصِّبْغُ، بالكسر، وبهاءٍ، وكعِنَبٍ وكِتابٍ: ما يُصْبَغُ به.
وما أخَذَه بِصِبْغِ ثَمَنِه، أي لم يأخُذْه بِثَمنِه، بل بِغَلاءٍ.
وإنها لَحَدِيثَةُ الصِبْغِ، بالكسر: أوّلُ ما تُزُوِّجَ بها، (وأحمدُ بنُ إسحاقَ الصِبْغِيُّ: من الفُقَهاءِ)
وصَبَغَه بها، كمنَعه وضَرَبَهُ ونَصَرَه، صَبغاً وصِبَغَاً، كعِنَبٍ: لَوَّنَه،
وـ يَدَهُ بالماءِ: غَمَسَهَا فيه،
وـ ضَرْعُها صُبوغاً: امْتَلأَ وحَسُنَ لَوْنُه، وناقةٌ صابغٌ،
وـ عَضَلَتُه: طالَتْ،
وـ فلاناً عندَ فلانٍ، أو في عَيْنِه: أشار إليه بأنه مَوْضِعٌ لِما قَصَدْتَه به،
وـ فلاناً بعَيْنِه: أشار إليه، أو هي بالمهملةِ.
والصِبْغَةُ، بالكسر: الدّينُ والمِلَّةُ.
و{صِبْغَةَ اللهِ}: فِطْرَةُ اللهِ أو التي أمَرَ اللهُ تعالى بها محمداً صلى الله عليه وسلم،

الجزء: 1 - الصفحة: 784

وهي الخِتانَةُ.
والأَصْبَغُ: أعْظَمُ السُّيولِ، ومَن أحْدَثَ في ثِيابِه إذا ضُرِبَ، ووادٍ بالبَحْرَيْنِ،
وـ من الطَّيْرِ: المُبْيَضُّ الذَّنَبِ،
وـ من الخَيْلِ: المُبْيَضُّ الناصِيَةِ أو أطرافِ الأُذُنِ. وأصْبَغُ بنُ غِياثٍ: قيلَ: صَحابِيٌّ، وابنُ نُباتَةَ: تابِعِيٌّ، وابنُ الفَرَجِ المِصْريُّ: أعْلَمُ الخَلْقِ برأيِ مالِكٍ، وابنُ زَيْدٍ: مُحدِّثٌ، ومَوْلًى لِعَمْرِو بنِ حُرَيْثٍ.
والصَّبْغاءُ من الشاءِ: المُبْيَضُّ طَرَفُ ذَنَبِهَا، وشَجَرَةٌ كالثُّمامِ بَيْضاءُ الثَّمَرِ رَمْلِيَّةٌ، والطاقةُ من النَّبْتِ، إذا طَلَعَتْ كانَ ما يَلِي الشمسَ من أعالِيها أخْضَرَ، وما يَلِي الظِلَّ أبْيَضَ.
والصَّبَّاغُ: من يُلَوِّنُ الثِيابَ، والكَذَّابُ يُلَوِّنُ الحديثَ ويُغَيِّرُهُ، وابنُ الصَّبَّاغِ: أبو نَصْرٍ عبدُ السَّيِّدِ بنُ محمدٍ الفَقِيهُ.
والصُّبْغَةُ، بالضم: البُسْرَةُ قد نَضِجَ بعضُها. وكأميرٍ: ابنُ عُسَيْلٍ كانَ يُعَنِّتُ الناسَ بالغَوامِضِ والسُّؤَالاتِ، فَنَفَاهُ عُمَرُ إلى البَصْرَةِ. وكزُبَيْرٍ: ماءٌ لِبَنِي مُنْقِذٍ.
وصُبَيْغَاءُ، كحُميراءَ: ع قُرْبَ طَلْحٍ.
وأصْبَغَ النِعْمَةَ: أَسْبَغَهَا،
وـ النَّخْلَةُ: ظَهَرَ في بُسْرِها النُّضْجُ،
وـ الناقةُ: ألْقَتْ وَلَدَها وقد أشْعَرَ،
كَصَبَّغَتْ تَصْبيغاً، فيهما،
واصْطَبَغَ بالصِبْغِ: ائْتَدَمَ.
وتَصَبَّغَ في الدِينِ: من الصِبْغَةِ.

• الصُّدْغُ، بالضمِّ: ما بَيْنَ العَيْنِ والأُذُنِ، والشَّعَرُ المُتَدَلِّي على هذا المَوْضِعِ، ج: أصْداغٌ. وكمكْنَسَةٍ: المِخَدَّةُ.
وصَدَغَهُ، كمَنَعَهُ: حاذَى بِصُدْغِهِ صُدْغَهُ في المَشْيِ،
وـ النَّمْلَةَ: قَتَلَهَا،
وـ عن الأمْر: صَرَفَهُ ورَدَّهُ. وككِتابٍ: سِمَةٌ في الصُّدْغِ.
والأَصْدَغانِ: عِرقانِ تَحْتَ الصُّدْغَيْنِ. وكأميرٍ: الصَّبِيُّ أتَى له من الوِلادَةِ سَبْعَةُ أيَّامٍ، والضَّعيفُ، وقَدْ صَدُغَ ككَرُمَ.
وبَعيرٌ مَصْدُوغٌ ومُصَدَّغٌ، كمُعَظَّمٍ: وُسِمَ به.
وصادَغَهُ: داراهُ أو عارَضَهُ في المَشْيِ.

• الصُّرْدُغَةُ بالضمِّ من الشاءِ كالبادِرَةِ من الإِنْسانِ، ولَيْسَتْ لها بادِرَةٌ وإِنَّمَا مَكانَها صُرْدُغَةٌ، وهما الأُولَيانِ تَحْتَ صَلِيفَيِ العُنُقِ لا عَظْمَ فيهما، عن أمالِي الهَجَرِيِّ.

• صَغَّ: أكَلَ أَكْلاً كثيراً.
وصَغْصَغَ شَعَرَهُ: رَجَّلَهُ،
وـ الثَّريدَةَ: سَغْسَغَهَا.

• الصَّفْغُ، كالمنْعِ: القَمْحُ باليَدِ.
وأَصْفَغَ غَيْرَهُ الشيءَ: أَقْمَحَهُ إيَّاهُ.

• الصُّقْغُ، بالضمِّ لُغَةٌ في الصُّقْعِ.

• صَلَغَتِ الشاةُ، لُغَةٌ في سَلَغَتْ وهي صالغٌ، أو الصالِغُ منها، كالقارِحِ من الخَيْلِ، أَو دَخَلَتْ في الخامِسَةِ أو في السادِسَةِ، وكِباشٌ صَوالِغُ وصُلَّغٌ، كَرُكَّعٍ.
والصَّلْغَةُ: السَّفِينَةُ الكبيرَةُ، وبالتحريكِ: الرَّباعِيَةُ من الإِبِلِ السَّمينَةِ، أو السَّديسُ.
والصَّلَغُ، مُحَرَّكةً: الهَضْبَةُ الحَمْرَاءُ.

• الصَّمْغُ، ويُحَرَّكُ: غراءُ القَرَظ، وهو الصَّمْغُ العَرَبِيُّ لا صَمْغُ مُطْلَقِ الطَّلْحِ، ووَهِمَ الجَوْهَرِيُّ، ولِكُلِّ شَجَرٍ صَمْغٌ، ج: صُمُوغٌ.
والصامِغَانِ والصِماغانِ والصمْغَانِ: جانبا الفَمِ، وهما مُلْتَقَى الشَّفَتَيْنِ مِمَّا يَلِي الشَّدْقَيْنِ، أو مُجْتَمَعَا الريقِ في جانِبَي الشَّفَةِ.
ولَقيتُ صَمْغانَ، كَسَكْرَانَ،
وأبا صِمْغَةَ، بالكسرِ: وهُما الذي يُصْمِغُ فُوهُ وأُذُنَاهُ وعَيْنَاهُ وأنْفُهُ كما تُصْمِغُ الشَّجَرَةُ.
وأَصْمَغَ شِدْقُهُ: كثُرَ بُصاقُهُ،
وـ الشَّجَرَةُ: خَرَجَ منها الصَّمْغُ،
وـ الشَّاةُ: إذا كانَ لَبَنُهَا طرِيَّاً، وشاةٌ مُصْمِغَةٌ بِلَبَنِهَا.
وصَمَّغَهُ تَصْمِيغاً: جَعَلَ فيه الصَّمْغَ.
واسْتَصْمَغَ الصابَ: شَرَطَ شَجَرَهُ ليُخْرِجَ منه غِراءَهُ فَيَنْعَقِدَ كالصَّبْرِ،
وـ فُلانٌ: صارَتْ به الصَّمْغَةُ، وهي القَرْحَةُ. وكعِنَبٍ وعِنَبَةٍ: شيءٌ يابسٌ يُوجَدُ في أَحالِيلِ الناقَةِ، فإذا فُطِرَ ذلك طاب لَبَنُهَا وأَفْصَحَ.
وصامَغانُ: كُورَةٌ بِطَبَرِسْتَانَ.

• الصُّنَّغُ، كرُكَّعٍ، في قَوْلِ رُؤْبَةَ:
فَلا تَسَمَّعْ للعَيِيِّ الصُنَّغِ ... يُمارِسُ الأَعْضَالَ بالتَّمَلُّغ
تصحيفٌ وَقَعَ في غالِبِ نُسَخِ أَراجِيزِهِ بِخُطُوطِ الأَثْباتِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 785

وقيلَ: الصَّوابُ الصَّيِّغِ، فَيْعِلٌ، من: صاغَ يَصُوغُ، وهو الكذَّابُ، أَصْلُهُ: صَيْوغٌ، كَسَيِّدٍ وصَيِّبٍ.

• صاغَ الماءُ يَصُوغُ: رَسَبَ في الأرضِ، وكذلك الأُدْمُ في الطَّعامِ،
وـ اللهُ تعالى فُلاناً صِيغَةً حَسَنَةً: خَلَقَهُ،
وـ الشيءَ: هَيَّأَهُ على مِثَالٍ مُسْتَقِيمٍ فانْصَاغَ، وهو صَوَّاغ وصائِغ وصَيَّاغٌ.
والصِيَاغَةُ، بالكسرِ: حِرْفَتُهُ.
وسِهَام صِيغَة، بالكسرِ: عَمَلُ واحدٍ.
وهو من صِيغَةٍ كريمةٍ: من أَصْلٍ كريمٍ.
وهُما صَوْغَانِ: سِيَّانِ، أو هُما لِدَةٌ.
وهو صَوْغُ أَخيهِ: سَوْغُهُ، وصَوْغَةُ أَخِيهِ.
وصاغَ له الشَّرابُ: ساغَ.
والصَّيِّغُ، كَسَيِّدٍ: الكَذَّابُ المُزَخْرِفُ حَديثَهُ، وبهاء: الثَريدَةُ.
والأَصْيَغُ: وادٍ.
وصِيغٌ، بالكسرِ: ناحيَةٌ بِخُراسانَ، وقُرِئَ {نَفْقِدُ صَوْغَ المَلِكِ} مَصْدَرٌ، كَقَوْلِكَ: دِرْهَمٌ ضَربُ الأميرِ،
وقُرِئَ "صُوَاغَ"، كغُرابٍ، كأَنَّهُ مَصْدَرٌ، كالبُوالِ والقُوامِ.

• صَيَّغَ طَعَامَهُ تَصْييغاً: أَنْقَعَهُ في الأُدْمِ حتى تَرَيَّغَ.

فَصْلُ الضَّاد
• الضَّغيغُ، كأَميرٍ: الخِصْبُ.
وأَقَمْتُ عِنْدَهُ في ضَغيغِ دَهْرِهِ، أي: قَدْرَ تَمامِهِ، وبِهاءٍ: الرَّوْضَةُ الناضِرَةُ، والعَجينُ الرَّقيقُ، والجَماعَةُ من النَّاسِ يَخْتَلِطُونَ، وخُبْزُ الأُرْزِ المُرَقَّقُ،
وـ من العَيْشِ: الناعِمُ الغَضُّ،
وأَضَغُّوا: صارُوا فيه،
وـ الأَرْضُ: ارْتَوَى نَباتُهَا،
كاضْطَغَّتْ.
والضغْضَغَةُ: لَوْكُ الدَّرْدَاءِ، وأَنْ يَتَكَلَّمَ الرَّجُلُ فَلا يُبَيِّنَ كَلامَهُ، وحِكَايَةُ أكْلِ الذِّئْبِ اللَّحْمَ، وزيادَةٌ في الكَلامِ، وكَثْرَةٌ.
وضَغْضَغ اللحْمَ في فيه: لَمْ يُحْكِم مَضْغَهُ.

فَصْلُ الطّاء
• الطَّغُّ، ط والطَّغْياءُ ط: الثَّوْرُ.

• الطَّلَغَانُ مُحركةً: أَنْ يَعْيَا فَيَعْمَلَ على الكَلالِ، ويُقالُ:
هو يَطْلَغُ المِهْنَةَ، كيَمْنَعُ، أي: عَجَزَ.

• طَمِغَتْ عَيْنُهُ، كفَرِحَ: كَثُرَ غَمَصُهَا.

فَصْلُ الظّاء
• الظَّرْبَغَانَةُ: الحَيَّةُ.

فَصْلُ الغَيْن
• الغاغُ: الحَبَقُ، أي: الفُوذَنْجُ.
والغَوغَاءُ: الجَرادُ بعدَ أن يَنْبُتَ جَناحُه، أو إذا انْسَلَخَ من الأَلوانِ وصارَ إلى الحُمْرَةِ، وشيءٌ يُشْبِهُ البَعُوضَ ولا يَعَضُّ لضَعفِهِ، وبه سُمِّيَ الغَوغَاءُ من الناسِ.

فَصْلُ الفَاء
• فَتَغَه، بالمُثَنَّاة، كمَنَعه: وطئَهُ حتى يَنْشَدِخَ.
وتَفَتَّغَ تحتَ الضِّرْسِ: تَشَدّخَ.

• فَثَغَ رأسَه، كمنَع: شَدَخَهُ.

• فَدَغَهُ، كمَنعه: شَدَخَهُ، أو هو شَدْخُ الشيءِ المُجَوَّفِ،
وـ الطعامَ: سَغْسَغَه. وكَمِنْبَرٍ: المِشْدَخُ.
والفَدَغُ، محرَّكةً: الْتِوَاءٌ في القَدَمِ.
والأفْداغُ: ماءٌ، ونَخْلٌ بِجَبَلِ قَطَن.
وانْفَدَغَ: لانَ عن يُبْسٍ.

• فَرَغَ منه، كمَنَعَ وسَمِعَ وَنَصَرَ، فُرُوغاً وفَراغاً، فهو فَرغٌ وفارِغٌ: خَلا ذَرْعُه،
وـ له،
وـ إليه: قَصَدَ،
وـ فُروغاً: مات.
والفَرْغُ: مخْرَجُ الماءِ من الدَّلْوِ بينَ العَراقِي،
كالفِراغِ، ككِتابٍ،
وـ: الإِناءُ فيه الدِبْسُ.
وفَرْغُ الدَّلْوِ المُقَدَّمُ والمُؤَخَّرُ: مَنْزِلانِ للقَمَرِ، كُلُّ واحِدٍ كَوْكَبَانِ، بين كلِّ كَوْكَبَيْنِ في المَرْأَى قدرُ رُمْحٍ.
والفُرُوغُ: الجَوْزَاءُ.
وفَرْغُ القِبَةِ،
وفَرْغُ الحَفَرِ: بَلَدَانِ لتَمِيمٍ.
وفَرْغَانَةُ: ناحيَةٌ بالمَشْرِقِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 786

وفَرْغانُ: ة بفارِسَ،
ود باليمَنِ، وجَدٌّ لأَبي الحَسَنِ المَوْصِلِيِّ المُحَدِّثِ.
والأَفراغُ: مَواضِعُ حولَ مكةَ.
وأفراغَةُ: د بالأَنْدَلُسِ.
وفَرُغَتِ الضَّرْبَةُ، ككَرُمَ: اتَّسَعَتْ، فهي فَرِيغَةٌ.
والفَرِيغُ: مُسْتَوًى من الأَرْضِ كأَنَّهُ طَريقٌ،
وـ من الخَيْلِ: الهِمْلاجُ الواسِعُ المَشْيِ،
كالفِرَاغِ، ككِتَابٍ.
والفَريغَةُ: المَزَادَةُ الكَثِيرَةُ الأَخْذِ للماءِ. وككِتابٍ: العِدْلُ من الأَحْمالِ، وحَوْضٌ واسِعٌ ضَخْمٌ مِن أدَمٍ، والإِناءُ، والغَزيرَةُ من النُّوقِ الواسِعَةُ جِرابِ الضَّرْعِ، والقَوْسُ الواسِعَةُ جُرْحِ النَّصْلِ أو البَعيدَةُ السَّهْمِ، والقَدَحُ الضَّخْمُ لا يُطاقُ حَمْلُهُ، ج: أفْرِغَة، والنِصالُ العَريضَةُ.
وفَرِغَ الماءُ، كفرِحَ: انْصَبَّ.
والفراغَةُ: الجَزَعُ والقَلَقُ، وبالضم: نُطْفَةُ الرجُلِ.
والفِرْغُ، بالكسر: الفَراغُ.
وذَهَبَ دَمُهُ فِرْغاً، ويُفْتَحُ: هَدَراً.
والأَفْرَعُ: الفارِغُ.
والطَّعْنَةُ الفَرْغَاءُ: الواسِعَةُ.
وأفْرَغَهُ: صَبَّهُ،
كفَرَّغَهُ،
وـ الدِماءَ: أراقَها.
وحَلْقَةٌ مُفْرَغَةٌ: مُصْمَتَةٌ.
وتَفْرِيغُ الظُّرُوفِ: إخْلاؤُهَا، ويَزيدُ بنُ رَبيعَةَ بنِ مُفَرِّغٍ، كمُحدِّثٍ: شاعِرٌ، جَدُّهُ راهَنَ على أن يَشْرَبَ عُسّاً من لَبَنٍ، فَفَرَّغَهُ شُرْبَاً.
والمُسْتَفْرِغَةُ من الإِبِلِ: الغَزِيرَةُ، والخَيْلُ لا تَدَّخِرُ من حُضْرِها شيئاً.
واسْتَفْرَغَ: تَقَيَّأَ،
وـ مَجْهُودَهُ: بَذَلَ طَاقَتَهُ.
وتَفَرَّغَ: تَخَلَّى من الشُّغْلِ.
وافْتَرَغْتُ لنفسِي ماءً: صَبَبْتُهُ.

• فَشَغَهُ، كَمَنَعَه: عَلاهُ حتى غَطَّاهُ،
كفَشَّغَه،
والناصِيَةُ الفَشْغَاءُ والفاشِغَةُ: المُنْتَشِرَةُ. وكغُرَابٍ: الرُّقْعَةُ من أدَمٍ يُرْقَعُ بها السِقَاءُ، ونَباتٌ يَلْتَوِي على الأَشْجَارِ فَيُفْسِدُها، ويُشَدَّدُ.
والفَشْغَةُ: اللَّبْلابُ، وقُطْنَةٌ في جَوْفِ القَصَبَةِ،
وما تَطَايرَ من جَوْفِ الصَّوْصَلاَّة لِحَشيشةٍ م.
ورَجُلٌ أفْشَغُ الثَّنِيَّةِ: ناتِئُها،
وأفْشَغُ الأَسْنَانِ: مُتَفَرِّقُهَا. وكمِنْبَرٍ: مَنْ يُوَاجِه صاحِبَهُ بالمَكْرُوه، أو يَقْدَعُ الفَرَسَ ويَقْهَرُهُ. وكمُحْسِنٍ: القَلِيلُ الخَيرِ، وقد أفْشَغَ.
والأفْشَغُ: كَبْشٌ ذَهَبَ قَرْنَاهُ كذَا وكذا.
وأفْشَغَ زَيْداً السَّوْطَ: ضَرَبَهُ به.
وفَشَّغَهُ النَّوْمُ تَفْشِيغاً: غَلَبَهُ.
وانْفَشَغَ: ظَهَرَ، وكَثُرَ.
وتَفَشَّغَ: لَبِسَ أخَسَّ ثِيابِه،
وـ فيه الشَّيْبُ، أو الدَّمُ: انْتَشَرَ وكَثُرَ،
وـ المرْأةَ: دَخَلَ بَيْنَ رِجْلَيْهَا وافْترَعَها،
وـ البُيوتَ: دَخَلَ بَيْنَهَا وغَابَ فيها،
وـ فُلاناً: عَلاهُ ورَكِبَهُ.
والمُفاشَغَةُ: أنْ يُجَرَّ ولدُ النَّاقَةِ ويُنْحَرَ، وتُعْطَفُ على ولدٍ آخَرَ يُجَرُّ إليها، فيُلقَى تَحْتَها فَتَرْأَمُهُ، تَقولُ: فاشَغَ بَيْنَهُمَا، وقد فُوشِغَ بِها. وككتابٍ: الشِّغارُ، والكَسَلُ،
كالتَّفَشُّغِ. وكغُرَابٍ ورُمَّانٍ: نَباتٌ يَلْتَوِي على الشَّجَرِ ويَتَفَشَّغُ.

• فَضَغَ العُودَ، (بالضاد المُعْجَمَةِ)، كَمَنَعَ: هَشَمَهُ. وكمِنْبَرٍ: مَنْ يَتَشَدَّقُ ويَلْحَنُ، كأَنَّهُ يَفْضَغُ الكَلامَ.

• الفَغَّةُ: تَضَوُّعُ الرائِحَةِ، وقد فَغَّتْنِي الرائِحَةُ.

• فَلَغَ رأسَهُ، كَمَنَعَ: ثَلَغَهُ.

• الفَوَغُ، مُحركةً: الضِّخَمُ في الفَمِ، وهو أفْوَغُ.
وفاغَتِ الرائِحَةُ: فاحَتْ.
وفَوْغَةُ الطيبِ: فَوْحَتُهُ.
والفائِغَةُ: الرائِحَةُ المُخَشِّمَةُ.
وفاغُ: ة بِسَمَرْقَنْدَ.

فَصْلُ الكاف
• كَراغٌ، كَسَحابٍ: نَهْرٌ بهَرَاةَ.

فَصْلُ اللاّم
• لَتَغَهُ بِيَدِهِ، كمَنَعَهُ: ضَرَبَهُ بِها، ولَدَغَهُ.

• اللَّثَغُ، مُحرَّكةً،
واللُّثْغَةُ، بالضمِّ: تَحَوُّلُ اللسانِ مِنَ السينِ إلى الثاءِ، أو مِنَ الراءِ إلى الغيْنِ أوِ اللامِ أو الياءِ، أو مِنْ حرفٍ إلى حرفٍ، أو أن لا يَتِمَّ رَفْعُ لِسَانِهِ وفيه ثِقَلٌ، لَثِغَ، كفَرِحَ، فهو ألْثَغُ. وكنَصَرَهُ: جَعَلَهُ ألْثَغَ.
واللَّثَغَةُ، مُحرَّكةً: الفَمُ.

• لَدَغَتْهُ العَقْرَبُ والحَيَّةُ، كَمَنَعَ، لَدْغاً وتَلْداغاً، فهو مَلْدُوغٌ ولَدِيغٌ.
وقَوْمٌ لَدْغَى ولُدَغَاءُ: وُقَّاعٌ في الناسِ.
وَلَدَغَهُ بكَلِمَةٍ: نَزَغَهُ بِها. وكمِنْبَرٍ: مَنْ ذلكَ فِعْلُهُ. وكزُنَّارٍ: الشَّوْكُ، وطَرَفُهُ المُحَدَّدُ، وبِهاءٍ: القارِصَة مِنَ الرِجالِ.

• لَصَغَ الجِلْدُ، كَمَنَع، لُصُوغاً: يبِسَ على العَظْمِ عَجَفاً.

• اللَّغْلَغُ: طائِرٌ غَيْرُ اللَّقْلَقِ.
ولَغْلَغَ ثَرِيدَهُ: رَوَّاهُ.
في كلامِهِ

الجزء: 1 - الصفحة: 787

لَغْلَغَةٌ: عُجْمَةٌ ولَخْلَخَةٌ.

• لاغَهُ لَوْغاً: أدارَهُ في فيهِ ثُمَّ لَفَظَهُ،
وـ فُلاناً: لَزِمَهُ. وهو سائِغٌ لائِغٌ، وَسَيِّغٌ لَيِّغٌ، كَهَيِّنٍ.

• الأَلْيَغُ: من لا يُبَيِّنُ الكَلامَ، أو يَرْجِعُ كَلامُهُ إلى الياء والأَحمَقُ،
كاللِّيَاغَةِ، بالكَسْرِ.
واللَّيَغُ، مُحركةً: الحُمْقُ التامُّ.
ولِغْتُهُ الشَّيْءَ بالكَسْرِ، أليغُهُ: راوَدْتُهُ عنهُ.
وتَلَيَّغَ: تَحَمَّقَ.

فَصْلُ الميمْ
• المَرْغُ: اللُّعابُ، ومُجْتَمَعُ بَعَرِ الشاةِ، والرَوْضَةُ، أو الكَثيرَةُ النَّباتِ،
كالمَرْغَةِ. وكَمَنَعَ: أكَلَ العُشْبَ،
وـ في العُشْبِ: أقامَ،
وـ البَعيرُ: رَمَى باللُّغام.
وبِكارٌ مُرَّغٌ، كسُكَّرٍ، ولا واحِدَ لَهَا. وكسَحابَةٍ: مُتَمَرَّغُ الدابَّةِ،
كالمَراغِ،
وـ: الأتانُ لا تَمْنَعُ الفُحُولَةَ، وأمُّ جَريرٍ، لَقَّبَها الفَرَزْدَقُ لا الأَخْطَلُ ووَهِمَ الجَوْهَرِيُّ، أي: مَراغَةٌ للرِجالِ، أوْ لُقِّبَتْ لأِنَّ أمَّهُ وُلِدَتْ في مَراغَةِ الإِبِلِ،
ود بِأذْرَبيجانَ،
ود لِبَنِي يَرْبُوعٍ.
وبنُو المَراغَةِ: بُطَيْنٌ.
وهو مَرَاغَةُ مالٍ: إزاؤُهُ، وبالتشديدِ: المُتَمَرَّغُ.
والمَرائِغُ: كُورةٌ بصَعِيدِ مِصْرَ.
والمِمْرَغَةُ، كمِكْنَسَةٍ: المِعَى الأعْوَرُ، كالكِيسِ لا مَنْفَذَ له، يُرْمَى به،
والمارِغُ: الأحمقُ.
والأَمْرَغُ: المُتَمَرِّغُ في الرَّذائِلِ. مَرغَ عِرْضُهُ، كفرِحَ.
وشَعَرٌ مَرغٌ، ككتِفٍ: ذُو قَبُولٍ للدُّهْنِ.
وأمْرَغَ: سالَ لُعابُه،
وـ الرجلُ: كَثُرَ كَلامُه في خَطَأٍ،
وـ العَجينَ: أكثَرَ ماءَهُ.
ومَرَّغَ الدابةَ في التُّرابِ تَمْريغاً: قَلَّبَهَا.
وتَمَرَّغَ: تَقَلَّبَ، وتَنَزَّهَ، وتَلَوَّى من وَجَعٍ يَجِدُهُ،
وـ الحَيَوانُ: رَشَّ اللُّعابَ من فيه،
وـ المالُ: أطالَ الرَّعْيَ في الرَّوْضَةِ،
وـ في الأمرِ: تَرَدَّدَ،
وـ على فلانٍ: تَلَبَّثَ وتَمَكَّثَ،
وـ الرَّجُلُ: صَبَغَ نَفْسَهُ بالأدْهان والتَّزَلُّق.

• امْسَغَ، وامْتَسَغَ: تَنَحَّى.

• المَشْغُ، كالمَنْعِ: أكلٌ غيرُ شَدِيدٍ، كأكلِ القِثَّاءِ، (والضَّرْبُ، والتَّعْييبُ)، وبالكسر: المَغْرَةُ.
ومَشَّغَهُ تَمْشيغاً: صَبَغَه بها،
وـ عِرْضَهُ: كَدَّرَهُ، وَلَطَّخَهُ.
والمِشْغَةُ: قِطْعَةٌ من ثوبٍ أو كساءٍ خَلَقٍ، وطينٌ يُجْمَعُ ويُغْرَزُ فيه شَوْكٌ ويُتْرَكُ ليَجِفَّ، ثم يُضْرَبُ عليه الكَتَّانُ لِيَتَسَرَّحَ.

• مَضَغَه، كَمَنَعَه ونَصَرَه: لاكَهُ بِسِنِّهِ. وكَسَحابٍ: ما يُمْضَغُ، وكِسْرَةٌ لَيِّنَةُ المَضاغِ أيضاً.
والمُضاغَةُ، بالضم: ما مُضغَ، وبالتشديدِ: الأحْمَقُ.
والمُضْغَةُ، بالضمِ: قِطْعَةُ لَحْمٍ وغيرِه، ج: كصُرَدٍ.
ومُضَّغُ الأمُورِ، كسُكَّرٍ: صِغارُها. وكَسَفِينَةٍ: كلُّ لَحْمٍ على عَظْمٍ، ولَحْمَةٌ تحتَ ناهِضِ الفَرَسِ، وعَقَبَةُ القَوْسِ التي على طَرَفِ السِّيَتَيْنِ، أو عَقَبَةُ القَوَّاسِ المَمْضوغَةُ، واللِّهْزِمَةُ، والعَضَلَةُ، ج: كَسفينٍ وسَفائِنَ.
والماضِغانِ: أُصُولُ اللَّحْيَيْنِ عندَ مَنْبِتِ الأضْراسِ، أو عِرْقانِ في اللَّحْيَيْنِ.
وأمْضَغَ النَّخْلُ: صارَ في وَقْتِ طِيبِه حتى يُمْضَغَ،
وـ اللَّحْمُ: اسْتُطيبَ وأكِلَ. وماضَغَه في القِتالِ: جادَّهُ فيه.

• مَغْمَغَ اللَّحْمَ: مَضَغَه ولم يُبالِغ،
وـ كَلامَهُ: لم يُبَيِّنْهُ،
وـ الكَلْبُ في الإِناءِ: وَلَغَ،
وـ الثَّوْبَ في الماءِ: غَثْغَثَهُ،
وـ الثَّريدَ: رَوَّاهُ دَسَماً،
وـ الشيءَ: خَلَطَه،
وـ الأمْرُ: اخْتَلَطَ.
والمَغْمَغَةُ: العَمَلُ الضَّعيفُ الرَّديءُ.
وتَمَغْمَغَ: نالَ شيئاً مِنَ العُشْبِ،
وـ المالُ: جَرَى فيه السِّمَنُ.

• المِلْغُ، بالكسر: النَّذْلُ الأحْمَقُ، يَتَكَلَّمُ بالفُحْشِ، ج: أملاغٌ، وهي المُلُوغَةُ.
ورجُلٌ مالِغٌ: داعِرٌ، ج: ككُفَّارٍ.
وتَمالَغَ به: ضَحِكَ به.
ومَالَغَهُ بالكَلامِ: مازَحَهُ بالرَّفَثِ.
والتَّمَلُّغُ: التَّحَمُّقُ.

• مَنَغٌ، كَجَبَلٍ: ناحِيَةٌ بحَلَبَ، وكانَتْ قَديماً بالعَيْنِ المُهْمَلَةِ فَغُيِّرَت.
ومَنُوغانُ: د بكِرْمانَ.

• ماغَت الهِرَّةُ مُواغاً، بالضمِّ: صَوَّتَتْ.

فَصْلُ النُّون
• نَبَغَ، كمَنَعَ ونَصَرَ وضَرَبَ: ظَهَرَ،
وـ الماءُ: نَبَعَ،
وـ فلانٌ: قالَ الشِّعْرَ وأجادَهُ، ولم يكن في إرْثِ الشِّعْرِ،
وـ في الدُّنْيا: اتَّسَعَ،
وـ رأسُه: ثارَ منه
النُّباغَةُ، ككُناسَة، وتُشَدَّدُ: للْهِبْرِيَةِ،
وـ علينا منهم نُبَّاغَةٌ، كشَدّادَةٍ: خَرَجَتْ منهم خَوارِجُ،
وـ

الجزء: 1 - الصفحة: 788

وسَطُهُم،
وتَنْبُغُ، كتَنْصُرُ: ع.
والتَّنْبيغُ: أنْ تُنْفَضَ النَّخْلَةُ فَيَطيرَ غُبارُها في وَلِيعِ الإِناثِ، وذلكَ تَلْقيحٌ.
وأنْبَغَ البَلَدَ: أكْثَرَ التَرْدادَ إليه،
وـ الناخِلُ: أخْرَجَ الدَّقيقَ مِنْ خَصاصِ المُنْخُلِ.

• نَتَغَهُ يَنْتِغُهُ ويَنْتُغُهُ: عابَهُ، وذَكَرَه بما لَيْسَ فيهِ. وكمِنْبَرٍ: فَعَّالٌ لذلكَ.
وأنْتَغَ: ضَحِكَ كالمُسْتَهْزِئِ، أو أخْفَى ضَحِكَهُ وأظْهَرَ بَعْضَهُ.

• نَدَغَهُ، كَمَنَعَهُ: نَخَسَهُ بإصْبَعِهِ، ولَدَغَهُ، وساءَهُ،
كأَنْدَغَ به،
وـ بالرُّمْحِ،
وـ بالكَلامِ: طَعَنَهُ، وكمِنْبَرٍ: فعَّالٌ لذلكَ.
والنَّدْغُ: السَّعْتَرُ البَرِّي، ويُكْسَرُ، وعَسَلُهُ أمْتَنُ العَسَلِ.
والمِنْدَغَةُ: المِنْسَغَةُ، والبَيَاضُ في آخِرِ الظُّفُر،
كالنُّدغَةِ، بالضمِّ.
ونُدِغَ الصَّبِيُّ، كعُنِيَ: دُغْدِغَ.
وانْتَدَغَ: ضَحِكَ خَفِيّاً.
ونادَغَهُ: غازَلَهُ.
ونَدِّغِي عَجينَكِ: ذُرِّي عليه الطَّحِينَ، والعِيدِيُّ بنُ النَّدَغِيِّ، كَعَرَبِيٍّ: مِنْ قُضاعَةَ.

• نَزَغَهُ، كَمَنَعَهُ: طَعَنَ فيهِ، واغْتَابَهُ،
وـ بَيْنَهُم: أفْسَدَ، وأغْرَى، ووَسْوَسَ.
وَرَجُلٌ مِنْزَغٌ، كمِنْبَر، وبِهاءٍ، وكَشَدَّادٍ: يَنْزَغُ الناسَ. وكمِكْنَسَةٍ: المِنْسَغَةُ.

• نَسَغَهُ بسَوْطٍ، كَمَنَعَهُ: نَخَسَهُ،
وـ بِكَلِمةٍ: نَزَغَهُ،
وـ بكذا: رَماهُ به،
وـ الواشِمَةُ: غَرَزَتْ في اليَدِ الإِبْرَةَ،
وـ في الأَرْضِ: ذَهَبَ،
وـ اللَّبَنَ بالماءِ: مَذَقَهُ،
وـ أسْنانُهُ: اسْتَرْخَتْ أصُولُها،
كَنَسَّغَتْ تَنْسيغاً،
وـ مِنْ إبِلِهِ: أخَذَ منها شَيْئاً سَلاًّ. وكمِكْنَسَة: إضْبَارَةٌ مِنْ ذَنَبِ طائِرٍ ونَحْوِهِ يَنْزَِغُ بِها الخَبَّازُ الخُبْزَ. وكَأميرٍ: العَرَقُ.
والنُّسْغُ، بالضمِّ: ماءٌ يَخْرُجُ مِننَ الشَّجَرَة إذا قُطِعَتْ.
(وأنْسَغْتُ الفَسيلَةَ: أخْرَجْتُ قَلْبَهَا،
وـ الشَّجَرَةُ: نَبَتَتْ بَعْدَ ماقُطِعَتْ)،
كَنَسَّغَتْ تَنْسيغاً.
ونَسَّغَتِ النَّخْلَةُ تَنْسيغاً: أخْرَجَتْ سَعَفاً فَوْقَ سَعَفٍ.
وانْتَسَغَتِ الإِبِلُ: تَفَرَّقَتْ في مَراعيها، وتَبَاعَدَتْ،
وـ البَعيرُ: ضَرَبَ بِيَدِهِ إلى كِرْكِرَتِهِ منَ الذُّبابِ.

• نَشَغَ الماءُ، كَمَنَعَ: سالَ،
وـ بالرُّمْحِ: طَعَنَ،
وـ فُلاناً الكَلامَ: لَقَّنَهُ وعَلَّمَهُ،
وـ الصَّبِيَّ: أوْجَرَهُ،
وـ الماءَ: شَرِبَهُ بِيَدِهِ، وشَهِقَ حتى كادَ يُغْشَى عليهِ،
كَتَنَشَّغَ، وإنَّما يُفْعَلُ ذلِكَ تَشَوُّقاً أو أسَفاً. وكصَبُورٍ: الوَجُورُ.
وقَدْ نُشِغَ الصَّبِيُّ، كعُنِيَ: أُوجِرَ،
وـ بالشَّيْءِ: أُولِعَ، فهو مَنْشُوغٌ به.
والنَّواشِغُ: مَجارِي الماءِ في الوادي.
وأنْشَغَ: تَنَحَّى.
وانْتَشَغَ البَعيرُ: انْتَسَغَ.

• النُّغْنُغُ، بالضم: الأحمقُ الضعيفُ، وهي: بهاءٍ، والفَرْجُ ذُو الرَّبَلاتِ، ومَوْضِعٌ بين اللَّهاةِ وشَوارِبِ الحُنْجُورِ، واللَّحْمَةُ في الحَلْق عندَ اللَّهازِمِ، والذي يكونُ فوقَ عُنُقِ البعيرِ، إذا اجْتَرَّ تَحَرَّكَ.
ونُغْنِغَ زيدٌ: أصابَهُ داءٌ في نُغْنُغِه.

• نَفَغَتْ يدُه، (بالفاءِ)، كمَنَعَ، نَفْغاً ونُفُوغاً: تَنَفَّطَتْ، ووَرِمَتْ من كَدِّ العَمَلِ،
كتَنَفَّغَتْ.

• النَّمَغَةُ، محرَّكةً: ما يَخْرُجُ من يافُوخِ الصبِيِّ أوّلَ ما يُولَدُ،
وـ من القومِ: خِيارُهُم، ووَسَطُهم،
وـ من الجَبَلِ: أعلاهُ،
وـ من المالِ: الكَثْرَةُ.
والتَّنْمِيغُ: مَجْمَجَةٌ بسوادٍ وحُمْرَةٍ وبَياضٍ. ورجلٌ مُنَمَّغُ الخَلْقِ، كمُعَظَّمٍ.

• النُّهْبُوغُ، كعُصفورٍ: طائرٌ، والسفينةُ الطويلَةُ، السريعةُ الجَرْيِ البَحْرِيَّةُ، يقالُ لها: الدُّونيج، مُعَرَّبُ: دُونِي.

فَصْلُ الواو
• وَبَغَهُ، كوَعَدَهُ: عابَهُ، أو طَعَنَ عليه.
والأوْبَغُ: ع.
والوَبَغُ، محرَّكةً: هِبْرِيَةُ الرأسِ، وداءٌ يأخُذُ الإِبِلَ فَتَرَى فَسادَهُ في أوبارِها. وككتِفٍ: ذو هِبْرِيَةٍ.
ووَبَغَةُ القَوْمِ، مُحرَّكةً: مُجْتَمَعُهُم، ووَسَطُهُم.
والوَبَّاغَةُ، مُشَدَّدَةً: الاسْتُ.
وكَذَبَتْ وَبَّاغَتُهُ: ضَرِطَ.

• الوَتَغُ، مُحرَّكةً: الإِثْمُ، والهَلاكُ، والمَلامَة، وقِلَّةُ العَقْلِ في الكَلامِ، والوَجَعُ، وسُوءُ الخُلُقِ، وسُوءُ القَوْلِ، وفَرْطُ الجَهْلِ، فِعْلُ الكُلِّ: كَوجِلَ. وكَفَرِحَةٍ: المُضَيِّعَةُ لِنَفْسها في فَرْجِها، وَتِغَتْ، كَوَجِلَ، تَوْتَغُ وتَيْتَغُ.
وأوْتَغَهُ اللهُ: أهْلَكَهُ،
وـ فُلاناً: حَبَسَهُ، أو ألْقاهُ في بَلِيَّةٍ، أو أوجَعَهُ،
وـ دِينَهُ بالإِثْمِ: أفْسَدَهُ.

• وثَغَ رَأسَهُ، كوَعَدَ: شَدَخَهُ،
وـ ناقَتَهُ: اتَّخَذَ لَهَا وَثيغَةً، وهي الدُّرْجَةُ تُتَّخَذُ للناقَةِ.
وثَريدَةٌ مَوْثوغَةٌ ووَثيغَةٌ: رُدَّ بَعْضُها على بَعْض.
ووَثيغَةٌ مِنَ المَطَرِ ووَثْغَةٌ: قَليلٌ منهُ.
والوَثيغَةُ: ما التَفَّ مِنْ أجْناسِ العُشْبِ في الرَّبيعِ.

• الوَزَغَةُ، مُحرَّكةً: سامُّ أبْرَصَ، سُمِّيَتْ بها لِخِفَّتِها وسُرْعَةِ حَرَكَتِها، ج: وَزَغٌ وأوْزاغٌ ووِزْغانٌ ووِزاغٌ وإزْغانٌ.
والوَزَغُ أيْضاً: الرِعْشَةُ، والرَّجُلُ الحارِضُ الفَشِلُ.
والأوْزاغُ: الضُّعَفاءُ.
ووَزَغَتِ الناقَةُ بِبَوْلِها، كَوَعَدَ: رَمَتْهُ دُفْعَةً دُفْعَةً،
كأَوْزَغَتْ به.
ووُزِّغَ الجَنينُ تَوْزيغاً: صُوِّرَ في البَطْنِ.

• الوَشْغُ: القَليلُ. وكصَبُورٍ: ما يُوجَرُ في الفَمِ.
ووَشَغَ بِبَوْلِهِ، كوَعَدَ: رَمَى به،
كأَوْشَغَ.
وأوْشَغَهُ: أوْجَرَهُ،
وـ العَطِيَّةَ: قَلَّلَها.
والتَّوْشيغُ: تَلْطِيخُ الثَّوْبِ بالدَّمِ حتى يَصيرَ عليه طَرائِقُ.
وتَوَشَّغَ بالسُّوءِ: تَلَطَّخَ به.
واسْتَوْشَغَ: اسْتَقَى بِدَلْوٍ واهِيَةٍ.

• وَلَغَ الكَلْبُ في الإِناءِ، وفي الشَّرابِ، ومنه، وبه، يَلَغُ، كَيَهَبُ، ويالَغُ، وولِغَ، كَوَرِثَ ووَجِلَ، وَلْغاً، ويُضَمُّ، ووُلُوغاً ووَلَغَاناً، مُحرَّكةً: شَرِبَ ما فيه بأطْرافِ لِسانِهِ، أو أدخَلَ لِسانَهُ فيه فحرَّكَهُ، خاصٌّ بالسِباعِ، ومن الطَّيْرِ بالذُّبابِ.
وما وَلَغَ وَلُوغاً، بالفتح: لم يَطْعَمْ شيئاً.
والمِيلَغُ والمِيلَغَةُ، بكسرِهِما: الإِناءُ يَلَغُ فيه الكَلْبُ في الدَّمِ.
ووَالِغٌ: جَبَلٌ بين الأحساءِ واليمامَةِ.
ووالِغُونَ، بكسر اللامِ: وادٍ، وإعْرابُهُ كَنَصيبينَ.
ووَلْغُونَ، ة بالبَحْرَيْنِ.
والوَلْغَةُ: الدَّلْوُ الصَّغيرَةُ.
وأوْلَغَ الكَلْبَ: سَقاهُ.
ورجُلٌ مُسْتَوْلِغٌ: لا يُبالِي ذَمّاً ولا عاراً.

• الوَمْغَةُ: الشَّعَرَةُ الطَّويلَةُ.

فَصْلُ الهَاء
• هَبَغَ، كمَنَعَ، هُبُوغاً: نامَ.

• الهَبَيْنَغُ، كَهَمَيْسَعٍ: الأحْمَقُ.

• هَدَغَهُ، كمنَعَه: فَدَغَهُ.
وانْهَدَغَ: لان عن يُبْسٍ،
وـ الرُّطَبَةُ: انْفَضَخَتْ.
والمُنْهَدِغُ: الحَسْوُ اللَّيِّنُ من الطَّعامِ.

• الهِدْلَوْغَةُ، كهِرْكَولَةٍ، ويُضَمُّ: القَبيحُ الخَلْقِ، الأحْمَقُ.

• الهُذْلُوغُ، كعُصْفُورٍ: الغَليظُ الشَفَةِ.

• الهُرْنُوغُ، كعُصْفورٍ: شيءٌ كالطُرْثُوثِ يُؤْكَلُ.

• هَقَغَ ط بالقاف ط كَمَنَعَ،
هُقُوغاً: ضَعُفَ من جُوعٍ أو مَرَضٍ.

• الهِلْياغُ، كجِرْيالٍ: شيءٌ من صِغارِ السِباعِ.

• الهِمْيَغُ، كغِرْيَن: المَوْتُ المُعَجَّلُ.
وهَمَغَ رَأسَهُ، كَمَنَعَ: شَدَخَهُ.
والهَيْمَغُ، كحَيْدَرٍ: شَجَرَةُ المَغْدِ.
وانْهَمَغَتِ الرُطَبَةُ: انْشَدَخَتْ،
وـ القَرْحَةُ: ابْتَلَّتْ.

• الهُنْبُغُ، كقُنْفُذ: شِدَّةُ الجُوعِ، والجُوعُ الشَدِيدُ،
كالهِنْباغِ، والتُرابُ الذي يَطيرُ بِأَدْنَى شيءٍ، والأسَدُ، والمَرْأةُ الضَعِيفَةُ البَطْشِ، والحَمْقاءُ.
وهَنْبَغَ: جاعَ،
وـ العَجاجُ: كَثُرَ، وثارَ.

• الهَيْنَغُ، كهَيْكَلٍ: الفاجِرَةُ، والمُظْهِرَةُ سِرَّها لِكُلِّ أحَدٍ، والضَحَّاكَةُ.
وهانَغَها: غازَلَها.

• الهَوْغُ: الشيءُ الكَثيرُ.

• الأهْيَغُ: أرْغَدُ العَيْشِ، والماءُ الكَثيرُ،
وـ من الأَعوامِ: المُخْصِبُ المُعْشِبُ.
والأهْيَغَانِ: الخِصْبُ وحُسْنُ الحالِ، والأكْلُ، والنِكاحُ، أو الأكْلُ والشُرْبُ،
وهَيَّغَ المَطَرُ الأرْضَ: جادَها،
وـ الثَّريدَةَ: أكْثَرَ وَدَكَهَا.

الجزء: 1 - الصفحة: 790

باب الفاء
فَصْل الهَمْزة
• الأثْفِيَّةُ، بالضمِّ ويُكْسَرُ: الحَجَرُ يُوضَعُ عليه القِدْرُ، ج: أثافِيُّ، ويُخَفَّفُ، والعَدَدُ الكَثيرُ، وجَماعَةُ الناسِ.
وثالِثَةُ الأثافِي: القِطْعَةُ من الجَبَلِ يُجْعَلُ إلى جَنْبِها اثْنَتانِ، فَتَكُونُ القِطْعَةُ مُتَّصِلَةً بالجَبَلِ.
ورمَاهُ بِثالِثَةِ الأثافِي: بالشَّرِّ كُلِّهِ، جَعَلَ الشَّرَّ إثْفيَّةً بَعْدَ أُثْفِيَّةٍ، حتى إذا رَمَاهُ بالثَّالِثةِ لَمْ يَتْرُكْ منها غَايَةً.
وأثَفَهُ يأْثِفُهُ: تَبِعَهُ وطَرَدَهُ،
وـ يَأثُفُهُ: طَلَبَهُ.
وأُثَيْفِيَةُ، كحُدَيْبِيَةٍ: ة باليَمَامَةِ لأِوْلادِ جَريرِ بنِ الخَطَفَى.
وذُو أُثَيْفِيَة: ع بِعَقيقِ المَدِينَةِ.
وأُثَيْفِياتُ: ع، أو جِبالٌ صِغارٌ،
كالأثافِي. وكمُعَظَّمٍ: القَصيرُ العَريضُ التارُّ اللَّحيمُ.
والآثِفُ: الثابِتُ، والتابعُ.
والأثافِي: كواكِبُ بِحيالِ رَأسِ القِدْرِ، والقِدْرُ أيْضاً كواكِبٌ مُسْتَدِيرَةٌ.
وأثْفَ القِدْرَ تأثيفاً: جَعَلَهَا على الأثافِي.
وتأثَّفَه: تَكَثَّفَه، ولَزِمَه وألِفَهُ، واتَّبَعَهُ وألَحَّ عليه، ولم يَبْرَحْ يُغْرِيهِ.

• اخَيْفٌ، كزُبَيْرٍ، أو كأحمدَ، وحينئذٍ فَمَوْضِعُهُ الخاءُ: اسمُ مُجْفِرِ بنِ كعْبِ بنِ العَنْبَرِ.

• الأدافُ، كغُرابٍ: الذَّكَر، والأذُنُ.
وأُدْفِيَّةٌ، كأُثْفِيَّة: جَبَلٌ لبني قُشَيْرٍ.
وأُدْفُوَّةُ، بضمِ الهمزةِ وفتحِها، (وقد تُعْجَمُ الدالُ)،
وقد تُبْدَلُ تاءً: ة قُرْبَ الإِسْكَنْدَرِيَّةِ، وبُلَيْدٌ بالصَّعيدِ، منه: الإِمامُ محمدُ بنُ عليٍّ الأُدْفُوِّيُّ النَّحْوِيُّ المُفَسِّرُ، و"تفسيرُهُ" في أربعينَ مُجَلَّداً، (وجعفرٌ، ويُدْعَى عبدَ الله بنَ ثَعْلَبِ بنِ جعفرٍ الفقيهُ).

• الأذافُ كغُرابٍ: الذَّكَرُ.
وتأذِفٌ، كَتَضْرِبُ: د على بَريدٍ من حَلَبَ.

• الأرْفَةُ، بالضم: الحَدُّ بين الأرْضَيْنِ، ج: كغُرَفٍ، والعُقْدَةُ.
والأرْفِيُّ، كقُمْرِيٍّ: اللبَنُ الخالصُ، والماسِحُ.
وأُرِّفَ على الأرضِ تأريفاً: جُعِلَتْ لها حُدُودٌ، وقُسِمَتْ. وتأريفُ الحَبْلِ: عَقْدُه.
وهو مُؤَارِفِي: حَدُّه إلى حَدِّي في السُّكْنَى والمكانِ.

• أزِفَ التَّرَحُّلُ، كفَرِحَ، أزَفاً وأُزُوفاً: دَنَا،
وـ الرجلُ: عَجِلَ،
وـ الجُرْحُ، ويُثَلَّثُ زايُهُ: انْدَمَلَ،
وـ الشيءُ: قَلَّ.
والآزِفةُ: القِيامَةُ
والأزَفُ، مُحرَّكةً: الضيقُ، وسوءُ العَيْشِ.
والمَأْزَفَةُ: العَذِرَةُ، والقَذَرُ، ج: مآزِفُ.
والأَزْفَى، كسَكْرَى: السُّرْعَةُ والنَّشاطُ.
وآزَفَنِي: أعْجَلَنِي.
والمُتآزِفُ: القصيرُ المُتَدانِي، والمكانُ الضَّيِّقُ، والرَّجُلُ السَّيِّئُ الخُلُقِ، الضَّيِّقُ الصَّدْرِ.
والتَّآزُفُ: الخَطْوُ المُتَقَارِبُ.
وتآزَفُوا: تَدانَى بَعْضُهُم مِنْ بَعْضٍ.

• الأسَفُ، مُحرَّكةً: أشَدُّ الحُزْنِ، أسِفَ، كَفَرِحَ، والاسْمُ: كَسَحَابَةٍ،
وـ عليه: غَضِبَ، وسُئِلَ صلى الله عليه وسلم عَنْ مَوْتِ الفَجْأةِ، فقال: "راحَةٌ لِلْمُؤْمِنِ، وأخْذَةُ أسَفٍ للكافِرِ"، ويُروَى: أسِفٍ، ككتِفٍ، أي: أخْذَةُ سَخَطٍ أو ساخِطٍ.
والأسيفُ: الأجيرُ، والحَزينُ، والعَبْدُ، والاسْمُ: كَسَحابَةٍ، والشَّيْخُ الفانِي، والسَّريعُ الحُزْنِ، والرَّقيقُ القَلْبِ،
كالأسُوفِ، ومَنْ لا يكادُ يَسْمَنُ.
وأرْضٌ أسيفَةٌ وأُسَافة، ككُناسَةٍ وسَحابَةٍ: رَقيقَةٌ، أو لا تُنْبِتُ.
أو أرْضٌ أسِفَةٌ، بَيِّنَةُ الأسافَةِ: لا تَكادُ تُنْبِتُ. وكسَحابَةٍ: قَبيلَةٌ.
وكأَسدٍ: ة بالنَّهْرَوَانِ.
وياسُوفُ: ة قُرْبَ نابُلْسَ.
وأَسَفِي،

الجزء: 1 - الصفحة: 791

بفَتْحَتَيْنِ: د بأقْصَى المَغْرِبِ.
وأُسْفُونا، بالضمِّ: ة قُرْبَ المَعَرَّةِ. وككِتابٍ وسَحابٍ: صَنَمٌ وضَعَهُ عَمْرُو بنُ لُحَيٍّ على الصَّفا، ونائِلَةُ على المَرْوَةِ، وكانَ يُذْبَحُ عليهما تُجاهَ الكَعْبَةِ، أو هُما إسافُ ابنُ عَمْرٍو، ونائِلَةُ بِنْتُ سَهْلٍ، فَجَرا في الكَعْبَةِ؛ فَمُسِخا حَجَرَيْنِ؛ فَعَبَدَتْهُما قُرَيْشٌ، وإسافُ بنُ أَنْمارٍ، وابنُ نَهيكٍ، أو نَهيكُ بنُ إسافٍ، ككِتابٍ: صَحابِيَّانِ.
وأَسَفَهُ: أَغْضَبَهُ.
ويُوسُفُ، وقَدْ يُهْمَزُ، وتُثَلَّثُ سِينُهُما: الكَريمُ بنُ الكَريمِ بنِ الكَريمِ بنِ الكَريمِ، وصَحابِيَّانِ.
وتأسَّفَ عليه: تَلَهَّفَ.

• الإِشْفَى، بكسْر الهَمْزَةِ وفتح الفاءِ: الإِسْكَافُ، ج: الأشافِي.

• آصَفُ، كهاجَرَ: كاتِبُ سليمانَ، صلواتُ الله عليه، دَعا بالاسمِ الأعْظَمِ فَرَأَى سليمانُ العَرْشَ مُسْتَقِرّاً عنده.
والأصَفُ، محرَّكةً: الكَبَرُ.

• أفَّ يَؤُفُّ ويَئِفُّ: تَأَفَّفَ من كَرْبٍ أو ضَجَرٍ.
وأُفِّ: كَلِمَةُ تَكَرُّهٍ.
وأفَّفَ تأفيفاً،
وتأفَّفَ: قالَها، ولُغاتُها، أربعون: أُفِّ، بالضم، وتُثَلَّثُ الفاءُ، وتُنَوَّنُ، وتُخَفَّفُ فيهما. أُفْ، كطُفْ، أُفّ، مُشَدَّدَةَ الفاءِ، أُفَّى بغيرِ إمالَةٍ، وبالإِمالَة المَحْضَةِ، وبالإِمَالَةِ بَيْنَ بَيْنَ، والأَلِفُ في الثلاثَةِ للتأنيثِ، أُفِّي بكسر الفاءِ، أُفُّوهْ أُفُّهْ، بالضم مُثَلَّثَةَ الفاءِ مُشَدَّدَةً، وتُكْسَرُ الهمزةُ، إفْ، كَمِنْ، إفّ مشدَّدةً، إفِ بكسرتَيْنِ مُخَفَّفَةً، إفٍ مُنَوَّنَةً مُخَفَّفَةً ومشدَّدَةً وتُثَلَّثُ، إفُّ بضم الفاءِ مُشَدَّدَةً، إفَّا، كإنَّا، إفَّى بالإِمالَةِ، إفِّي بالكسر وتُفْتَحُ الهمزَةُ، أفْ، كعَنْ، أفِّ مشدَّدَةَ الفاءِ مَكْسورَةً، آفْ مَمْدودَةً، أفٍ آفٍ مُنَوَّنَتَيْنِ.
والأفُّ، بالضم: قُلامَةُ الظُّفُرِ، أو وسَخُه، أو وَسَخُ الأذُنِ، وما رَفَعْتَه من الأرض من عُودٍ أو قَصَبَةٍ، أو الأفُّ: وسَخُ الأُذُنِ، والتَّفُّ: وسَخُ الظُّفُر، أو الأفُّ: معناهُ: القِلَّةُ، والتُّفُّ: إتْباعٌ.
والأفَّةُ، كقُفَّةٍ: الجَبانُ، والمُعْدِمُ المُقِلُّ، والرَّجُلُ القَذِرُ.
والأَفَفُ، مُحركةً: الضَّجَرُ، والشيءُ القَلِيلُ.
واليافُوفُ: الجَبانُ، والمُرُّ من الطَّعامِ، والسَّريعُ، والحَديدُ القَلْبِ،
كالأفُوفِ، كصَبُورٍ، وفَرْخُ الدُّرَّاجِ، والعَيِيُّ الخَوَّارُ.
والإِفُّ والإِفَّانُ، بكسرِهِما ويُفْتَحُ الثانِي،
والأفَفُ، مُحرَّكةً،
والتَّئِفَّةُ، كَتَحِلَّة: الحينُ والأوَانُ.
والأفُوفَةُ، بالضم: المُكْثِرُ من قَوْلِ أُفِّ.

• إكافُ الحِمارِ، ككِتابٍ وغُرابٍ، ووِكافُهُ: بَرْذَعَتُهُ.
والأكَّافُ: صانِعُهُ.
وآكَفَ الحِمَارَ إيكافاً،
وأكَّفَهُ تَأكيفاً: شَدَّهُ عليه.
وأكَّفَ الإِكافَ تَأكيفاً: اتَّخَذَهُ.

• الألْفُ من العَدَدِ: مُذَكَّرٌ، ولو أُنِّثَ باعْتبارِ الدَّراهِمِ لَجَازَ، ج: أُلُوفٌ وآلافٌ.
وأَلَفَهُ يألِفُهُ: أعْطاهُ ألْفاً.
والإِلْفُ، بالكسر: الألِيفُ، ج: آلافٌ، وجَمْعُ الألِيف: ألائِفُ.
والألُوفُ: الكَثير الألْفَةِ، ج: ككُتُبٍ.
والإِلْفُ والإِلْفَةُ، بكسرِهِما: المَرْأةُ تَأْلَفُها وتَألَفُكَ، وقد ألِفَهُ، كَعَلِمَهُ، أَلْفاً، بالكسرِ والفتحِ وهو آلِفٌ، ج: أُلاَّفٌ، وهي آلِفَةٌ، ج: ألفاتٌ وأوالِفُ. وكَمَقْعَدٍ: مَوْضِعُهما، والشَّجَرُ المُورِقُ يَدْنُو إليه الصَّيْدُ لإِلْفِهِ إيَّاهُ.
والألْفَةُ، بالضمِّ: اسْمٌ من الائْتِلافِ.
والألِفُ، ككَتِفٍ: الرَّجُلُ العَزَبُ، وأوَّلُ الحُرُوفِ، والأليفُ، وعِرْقٌ مُسْتَبْطِنُ العَضُد إلى الذِراعِ، وهُما الألِفانِ، والواحِدُ من كُلِّ شيء.
وآلفَهُم: كَمَّلَهُم ألْفاً،
(وـ الإِبِلُ: جَمَعَتْ بَيْنَ شَجَرٍ وماءٍ،
وـ المَكانَ: ألِفَهُ،
وـ الدَّراهِمَ: جَعَلَها ألْفاً)، فآلَفَتْ هي،
وـ فُلاناً مَكانَ كذا: جَعَلَهُ يألَفُهُ.
والإِيلافُ في التَّنْزيلِ: العَهْدُ، وشِبْهُ الإِجازَةِ بالخفارَةِ، وأوَّلُ مَنْ أخَذَها هاشِمٌ مِن مَلِكِ الشامِ، وتَأويلُهُ: أنَّهُم كانوا

الجزء: 1 - الصفحة: 792

سُكَّانَ الحَرَمِ، آمِنينَ في امْتيازِهِم وتَنَقُّلاتِهِم شِتاءً وصَيْفاً، والناسُ يُتَخَطَّفُونَ من حَوْلِهِم، فإذا عَرَضَ لَهُم عارِضٌ، قالوا: نَحْنُ أهْلُ حَرَمِ الله، فَلا يَتَعَرَّضُ لَهُمْ أحَدٌ، أو اللامُ للتَّعَجُّبِ، أي: اعْجَبُوا لإِيلافِ قُرَيْشٍ، وكان هاشِمٌ يُؤَلِّفُ إلى الشامِ، وعَبْدُ شَمْسٍ إلى الحَبَشَةِ، والمُطَّلِبُ إلى اليَمَنِ، ونَوْفَلٌ إلى فارِسَ، وكان تُجَّارُ قُريْشٍ يَخْتَلفُونَ إلى هذه الأمصارِ بِحِبالِ هذه الإِخْوَةِ، فَلا يُتَعَرَّضُ لَهُم، وكانَ كُلُّ أخٍ منهم أخَذَ حَبْلاً منْ مَلِكِ ناحِيَةِ سَفَرِهِ أَمَاناً لَهُ.
وألَّفَ بَيْنَهُما تَأليفاً: أوْقَعَ الألْفَةَ،
وـ ألِفاً: خَطَّها،
وـ الألْفَ: كَمَّلَهُ.
والمُؤَلَّفَةُ قُلُوبُهُم مِنْ سادَةِ العَرَبِ: أُمِرَ النبِيُّ صلى الله عليه وسلم، بِتَألُّفِهِم، وإعْطائِهِم لِيُرغِّبُوا مَنْ وَرَاءَهُم في الإِسْلامِ، وهُمُ: الأقْرَعُ بنُ حابسٍ، وجُبَيْرُ بنُ مُطْعم، والجَدُّ بنُ قَيْسٍ، والحَارثُ بنُ هِشامٍ، وحَكيمُ بنُ حِزامٍ، وحَكيمُ بنُ طُلَيْقٍ، وحُوَيْطِبُ ابنُ عَبْدِ العُزَّى، وخالِدُ بنُ أسِيدٍ، وخالدُ بنُ قَيْسٍ، وزَيْدُ الخَيْلِ، وسَعيدُ بنُ يَرْبُوعٍ، وسُهَيْلُ بنُ عَمْرِو بنِ عَبْدِ شَمْسٍ العامِرِيُّ، وسُهَيْلُ بنُ عَمْرٍو الجُمَحِيُّ، وصَخْرُ ابنُ أمَيَّةَ، وصَفْوانُ بنُ أمَيَّةَ الجُمَحِيُّ، والعَبَّاسُ بنُ مِرْداسٍ، وعبدُ الرحمنِ بنُ يَرْبُوعٍ، والعَلاءُ بنُ جاريةَ، وعَلْقَمَةُ بنُ عُلاثَةَ، وأبو السَّنابِلِ عَمْرُو بنُ بَعْكَكٍ، وعَمْرُو ابنُ مِرْداسٍ، وعُمَيْرُ بنُ وَهْبٍ، وعُيَيْنَةُ بنُ حِصْنٍ، وقيس بن عدِن، وقَيْسُ بنُ مَخْرَمَةَ، ومالكُ بنُ عَوْفٍ، ومَخْرَمَةُ بنُ نَوْفَلٍ، ومُعاوِيَةُ بنُ أبي سُفيانَ، والمُغِيرَةُ بنُ الحَارِثِ، والنُّضَيْرُ بنُ الحَارِثِ بنِ عَلْقَمَةَ، وهِشامُ بنُ عَمْرٍو، رضي الله عنهم.
وتألَّفَ فلاناً: دَارَاهُ، وقارَبَهُ، ووصَلَهُ حتى يَسْتَميلَهُ إليه،
وـ القومُ: اجْتَمَعُوا،
كائْتَلَفُوا.

• الأنْفُ: م، ج: أُنُوفٌ وآنافٌ وآنُفٌ، والسَّيدُ، وثَنِيَّةٌ،
وـ من كلِّ شيءٍ: أوّلُهُ أو أشَدُّهُ،
وـ من الأرضِ: ما اسْتَقْبَلَ الشمسَ من الجَلَدِ والضَّواحِي،
وـ من الرَّغيفِ: كِسْرَةٌ منه،
وـ من النابِ: طَرَفُهُ حين يَطْلعُ،
وـ من اللِحْيَةِ: جانِبُها،
وـ من المَطَرِ: أوّلُ ما أنْبَتَ،
وـ من خُفِّ البَعيرِ: طَرَفُ مَنْسِمِهِ.
ورجُلٌ حَمِيُّ الأنْفِ، أي: آنِفٌ يَأنَفُ أنْ يُضامَ.
ويُقالُ لِسَمَّيِ الأنْفِ: الأنْفانِ.
وأنْفَةُ الصَّلاةِ: ابْتِداؤُها وأوَّلُها، ورُوِيَ في الحَديثِ مَضْمومَةً، والصَّوابُ: الفتحُ.
وجَعَلَ أنْفَهُ في قَفاهُ، أي: أعْرَضَ عن الحَقِّ، وأقْبَلَ على الباطِلِ.
وهو يَتَتَبَّعُ أنْفَهُ، أي يَتَشَمَّمُ الرائِحَةَ فَيَتْبَعُها.
وذو الأنْفِ: النُّعْمانُ بنُ عَبْدِ الله، قائدُ خَيْل خَثْعَمَ يَومَ الطائِف.
وأنْفُ الناقَةِ: لَقَبُ جَعْفَرِ بنِ قُرَيْعٍ أبو بَطْنٍ من سَعْدِ بنِ زَيْدِ مَناةَ، لأِنَّ أباهُ نَحَرَ جَزوراً، فَقَسَمَ بيْنَ نِسائِهِ، فَبَعَثَتْ جَعْفَراً أُمُّهُ، فأتاهُ وقد قَسَمَ الجَزورَ، وَلَمْ يَبْقَ إلاَّ رَأسُها وعُنُقُها، فَقالَ: شَأْنَكَ به، فَأدْخَلَ يَدَهُ في أنْفِها وجَعَلَ يَجُرُّها؛ فلُقِّبَ به، وكانوا يَغْضَبونَ منه، فَلَمَّا مَدَحَهم، الحُطَيْئَةُ بقوله:
قَوْمٌ هُمُ الأَنْفُ والأَذْنابُ غَيْرُهُمُ ... ومَنْ يُسَوِّي بأَنْفِ الناقَةِ الذَّنَبا
صارَ اللَّقَبُ مَدْحاً، والنِسْبَةُ: أنْفِيٌّ.
وأضاعَ مَطْلَبَ أنْفِهِ: فَرْجَ أُمِّه.
وأَنَفَهُ يأنِفُهُ، ويأنُفُهُ: ضَرَبَ أَنْفَهُ،
وـ الماءُ فلاناً: بَلَغَ أنْفَه،
وـ الإِبِلُ: وَطِئَتْ كَلأً أُنُفاً.
ورجُلٌ أُنافيٌّ، بالضم: عَظيمُ الأَنْفِ.
وامرأةٌ أَنوفٌ: طَيِّبَةُ رائِحَتِهِ، أَو تأنَفُ مما لا خَيْرَ فيه.
ورَوْضَةٌ أُنُفٌ، كعُنُقٍ ومُحْسِنٍ: لم تُرْعَ،
وكذلك كأْسٌ أُنُفٌ: لم تُشْرَبْ،
وأَمْرٌ أنُفٌ: مُسْتَأنَفٌ، لم يَسْبِقْ به قَدَرٌ.
والأنُفُ أَيضاً: المِشْيَةُ الحَسَنَةُ.
و{قال آنِفاً}، كصاحِبٍ وكَتِفٍ، وقُرِئَ بهما، أي: مُذْ ساعَةٍ، أَي: في أَوّلِ وَقْتٍ يَقْرُبُ مِنَّا.
وأَرضٌ أَنيفَةُ النَّبْتِ: أَسْرَعَتْ، وهي آنَفُ بلادِ الله.
وآتيكَ من ذي أُنُفٍ، بضَمَّتَيْنِ: كما تقولُ من ذي قُبُلٍ فيما يُسْتَقْبَلُ.
وآنِفَةُ الصَّبِيِّ: مَيْعَتُهُ، وأَوَّليَّتُهُ.
والأنِيفُ: الأنيثُ من الحَديد، اللَّيِّنُ،
وـ من الجِبالِ: المُنْبِتُ قَبْلَ سائِرِ البِلادِ.
والمِئْنافُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 793

السائِرُ في أَوّلِ اللَّيْلِ، والراعي مالَهُ أُنُفَ الكَلَأِ.
وأنِفَ منه، كفَرِح، أَنَفاً وأَنَفَةً، مُحرَّكَتَيْنِ: اسْتَنْكَفَ،
وـ المرأةُ: حَمَلَتْ فلم تَشْتَه شيئاً،
وـ البَعيرُ: اشْتَكَى أَنْفَهُ من البُرَةِ، فهو أَنِفٌ، ككَتِفٍ وصاحِبٍ، والأوّلُ أَصَحُّ وأَفْصَحُ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ جُشَمَ، وابنُ مَلَّةَ، وابنُ حَبيبٍ، وابنُ واثلَةَ: صحابيُّونَ. وقُرَيْطُ بنُ أُنَيْفٍ: شاعِرٌ.
وأُنَيْفُ فَرْعٍ: ع.
وآنَفَ الإِبِلَ: تَتَبَّعَ بها أُنُفَ المَرْعى،
وـ فلاناً: حَمَلَهُ على الأنَفَةِ،
كأَنَّفَهُ، تأنيفاً فيهما،
وـ فلاناً: جَعَلَه يَشْتَكي أنْفَهُ،
وـ أمْرَهُ: أعْجَلَه.
والاسْتِئْنافُ، والائْتِنافُ: الابتداءُ.
والمُؤْتَنَفُ، للمفعولِ: الذي لم يُؤْكَلْ منه شيءٌ،
كالمُتَأنِّفِ: للفاعِلِ.
وجاريةٌ مُؤْتَنَفَةُ الشَّبابِ: مُقْتَبِلَتُه.
وإنها لَتَتَأنَّفُ الشَّهَواتِ: إذا تَشَهَّت الشيءَ بعدَ الشيءِ لِشِدَّةِ الوَحَمِ.
ونَصْلٌ مُؤَنَّفٌ، كمُعَظَّمٍ: قد أُنِّفَ تأنيفاً.
والتأنيفُ: طَلَبُ الكَلَأِ، وغَنَمٌ مُؤَنَّفَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ.
وآنَفَهُ الماءُ: بَلَغَ أنْفَهُ.

• الآفَةُ: العاهَةُ، أو عَرَضٌ مُفْسِدٌ لما أصابَه.
وإيفَ الزَّرْعُ، كقيلَ: أصابَتْهُ، فهو مَؤُوفٌ ومَئيفٌ،
وـ القومُ أُوفُوا وإيفُوا وأُفُوا وإِفُوا، والهمزةُ مُمالَةٌ بينَها وبين الفاءِ: دَخَلَتِ الآفةُ عليهم، ج: آفاتٌ.

فَصْلُ البَاء
• بُرْسُفٌ، ككُرْسُفٍ: ة بالسَّوادِ، منها: أحمدُ بنُ الحَسَنِ المُقْرئُ، ومحمدُ بنُ بَقاءٍ البُرْسُفِيَّانِ الضَّريرانِ المُحَدِّثانِ.

• (البُرْنُوفُ، كعُصْفورٍ: نباتٌ م كثيرٌ بِمِصْرَ، مَسْحُ عُصارتِه في مَحْلولِ النِيلَنْجِ على مَفَاصِلِ الصِّبْيانِ نافِعٌ من صَرَعٍ يَعْرِضُ لهم جِدّاً، وكذا سَقْيُ دِرْهَمٍ بِلَبَنِ أُمِّه، وشَمُّ ورقِهِ نافعٌ للزُّكامِ، وسُدَدِ الدِماغِ، وأمْغاصِ الأطْفالِ من الرياحِ الباردة، وقَطْعِ سَيَلانِ لُعَابِهِم).

• بافٌ: ة بخُوارَزْمَ، منها: عبدُ الله بنُ محمدٍ البُخاريُّ أبو محمدٍ البافِيُّ، شيخُ الشافعية بِبَغْدادَ فِقْهاً وأدَباً.

فَصْلُ التَّاء
• التُّحْفَةُ، بالضم، وكهُمَزَةٍ: البِرُّ واللَّطَفُ، والطُّرْفَةُ،
ج: تُحَفٌ، وقد أتْحَفْتُه تُحْفَةً، أو أصْلُها: وُحْفَةٌ، فَتُذْكَرُ في: وح ف.

• التُّرْفَةُ، بالضم: النَّعْمَةُ، والطعامُ الطَّيِّبُ، والشيءُ الظريفُ تَخُصُّ به صاحِبَكَ، وهَنَةٌ ناتِئَةٌ وَسْطَ الشَّفَةِ العُلْيا خِلْقَةً، وهو أتْرَفُ.
وتَرَفٌ، محرَّكةً: جبلٌ، أو ع.
وذو تَرَفٍ: ع. وكفرِحَ: تَنَعَّمَ.
وأتْرَفَتْهُ النِّعْمَةُ: أطغتْهُ، أو نَعَّمَتْهُ،
كتَرَّفَتْهُ تَتْريفاً،
وـ فلانٌ: أصَرَّ على البَغْي.
والمُتْرَفُ، كمُكْرَم: المَتْروكُ يَصْنَعُ ما يَشاءُ لا يُمْنَعُ، والمُتَنَعِّمُ لا يُمْنَعُ من تَنَعُّمِه، والجَبَّارُ.
وتَتَرَّفَ: تَنَعَّمَ.
واسْتَتْرَفَ: تَغَتْرَفَ وطَغَى.

• التُّفُّ، بالضم: وسَخُ الظُّفُرِ، أو إتْباعٌ لأُفٍّ، ج: تِفَفَةٌ، كعِنَبَةٍ.
والتُفَّةُ، كقُفَّةٍ: المرأةُ المَحْقُورةُ، ودُوَيبَّةٌ كجِرْوِ الكَلْبِ، أو كالفَأْرَةِ، فارِسِيَّتُه: سِياهْ كُوشْ.
و"اسْتَغْنَتِ التُفَّةُ عن الرُّفَّةِ"، ويُخَفَّفان: يُضْرَبُ للَّئيمِ إذا شَبعَ.
والتُفَفَةُ، كهُمَزَةٍ: دُودةٌ صغيرةٌ تُؤَثِّرُ في الجِلْدِ.
والتُّفاتِفُ: شِبْهُ المُقَطَّعاتِ من الشِّعْرِ.
والتَّفْتافُ: مَن يَلْقُطُ أحاديثَ النساءِ،
كالمُتَفْتِفِ، ج: تَفْتافونَ وتَفاتِفُ.
وأتَيْتُكَ بِتِفَّانِهِ، وعلى تِفَّانِهِ، بالكسرِ: حِينِه وأوانِه.
وتَفَّفَهُ تَتْفيفاً: قال له: تُفّاً.

• تَلِفَ، كفرِحَ: هَلَكَ.
وأتْلَفَهُ: أفْناهُ. وكمَقْعَدٍ: المَهْلَكُ والمفَازةُ.
وذَهَبَتْ نَفْسُه تَلَفاً وطَلَفاً: هَدَراً، ورجلٌ مُخْلِفٌ مُتْلِفٌ، ومِخْلافٌ مِتْلافٌ.
وأتْلَفْنا المَنايا في قولِ الفَرَزْدَقِ:
وأضْيافِ لَيْلٍ قد بَلَغْنا قِراهُمُ ... إلَيْهم وأتْلَفْنا المَنايا وأتْلفوا
أي: صادَفْناها ذاتَ إتْلافٍ، أو صَيَّرْنا المَنايا تَلَفاً لهم، وصَيَّرُوها تَلَفاً لنا، أو وَجَدْناها تُتْلِفُنا، ووَجَدُوها تُتْلِفُهُم.

• التَّنُوفَةُ، والتَّنُوفِيَّةُ: المَفازَةُ، أو الأرضُ الواسِعَةُ البَعيدَةُ الأطْرافِ، أو الفَلاةُ لا ماءَ بها ولا أنيسَ، وإن كانتْ مُعْشِبَةً.
وتَنائِفُ تُنَّفٌ، كرُكَّعٍ: بَعيدَةُ الأطْرافِ.
وتَنُوفَى، كجَلُولَى: ثَنِيَّةٌ مُشْرِفَةٌ قُرْبَ القَواعِلِ، ويقالُ: يَنُوفَى

الجزء: 1 - الصفحة: 794

بالتحتيَّةِ؛ ـ فيكونُ مَحَلُّهُ: ن وف.

• تافَ بَصَرُهُ يَتوفُ: تاهَ.
وما فيه تُوفَةٌ، بالضم،
ولا تافَةٌ: عَيْبٌ، أو مَزيدٌ، أو حاجَةٌ، أو إبْطاءٌ.
وطَلَبَ عَلَيَّ تَوْفَةً، بالفتح: عَثْرَةً وذَنْباً، ج: تَوْفاتٌ.

فَصْلُ الثَّاء
• الثِّحْفُ، بالمهملةِ مَكْسورَةً، وككتِفٍ: ذاتُ الطَّريقِ من الكَرِشِ، كأنها أطْباقُ الفَرْث، ج: أثْحافٌ.

• الثَّطَفُ، مُحرَّكةً: النَّعْمَةُ في الطَّعامِ والشَّرابِ والمَنامِ، والخِصْبُ والسَّعَةُ.

• ثَقُفَ، ككَرُمَ وفَرِحَ، ثَقْفاً وثَقَفاً وثَقافَةً: صارَ حاذِقاً خَفِيفاً فَطِناً، فهو ثِقْفٌ، كحِبْرٍ وكَتِفٍ وأميرٍ ونَدُسٍ وسِكِّيتٍ. وكأميرٍ: أبو قَبيلَةٍ من هوازِنَ، واسمُهُ: قَسِيُّ ابنُ مُنَبِّهِ بنِ بَكْرِ بنِ هَوازِنَ، وهو ثَقَفِيُّ، مُحرَّكةً.
وخَلٌّ ثَقيفٌ، كأمير وسكّين: حامضٌ جدّاً.
وثَقفهُ، كسَمعَه: صادَفَه، أو أخَذَه، أو ظَفرَ به، أو أدْرَكَهُ.
وامرأةٌ ثَقافٌ، كسحابٍ: فَطِنَةٌ. وككِتابٍ: الخِصامُ والجِلادُ، وما تُسَوَّى به الرِّماحُ، وابنُ عَمْرِو بنِ شُمَيْطٍ الأسَدِيُّ: صَحابِيٌّ، أو هو ثَقْفٌ، بالفتح،
ومن أشْكالِ الرَّمْلِ: = وثَقْفُ بنُ عَمْرٍو العَدْوانِيُّ: بدرِيٌّ، وابنُ فَرْوَةَ الساعِدِيُّ: اسْتُشْهِدَ بأُحُدٍ أو بِخَيْبَرَ، أو هو ثَقْبٌ بالباءِ.
وأُثْقِفْتُهُ، أي: قُيِّضَ لي.
وثَقَّفَه تَثْقيفاً: سَوَّاهُ.
وثاقَفَهُ فَثَقَفَه، كَنَصَرَه: غالَبَهُ فَغَلَبَهُ في الحِذْقِ.

فَصْلُ الجيْم
• جَأَفَهُ، كمنعه: صَرَعَهُ، وذعَرَهُ وأفْزَعَهُ،
كَجأَّفَهُ تَجْئِيفاً،
وـ الشَّجَّرَةَ: قَلَعَها من أصْلِها
فانْجَأَفَتْ. وكشدَّادٍ: الصَّيَّاحُ.
والمَجْؤُوفُ: الجائِعُ، والمَذْعورُ.

• جَحَفَهُ، كمنعه: قَشَرَهُ، وجَرَفَهُ، وجَمَعَهُ،
وـ بِرِجْلِهِ: رَفَسَه بها حتى يَرْمِيَ به،
وـ معهُ: مالَ.
وـ لَهُ الطَّعامَ: غَرَفَ،
وـ لِنَفْسِهِ: جَمَعَ،
وـ الكُرَةَ: خَطَفَها.
والجَحُوفُ، كَصَبورٍ: الثَّريدُ يَبْقَى في وَسَطِ الجَفْنَةِ، والدَّلْوُ التي تَجْحَفُ الماءَ، أَي: تأخُذُهُ وتَذْهَبُ به. وكشَدَّادٍ: مَحَلَّةٌ بِنَيْسابورَ. وأَبو الجَحَّافِ: رُؤْبَةُ بنُ العَجَّاجِ.
وأَبو جُحَيْفَةَ، كجُهَيْنَةَ: وَهْبُ بنُ عبدِ الله الصَّحابِيُّ.
والجَحْفَةُ: القِطْعَةُ من السَّمْنِ، وبَقِيَّةُ الماءِ في جَوانِبِ الحَوْضِ، ويُضَمُّ، وشِبْهُ المَغَصِ في البَطْنِ، واللَّعِبُ بالكُرَةِ،
كالجَحْفِ، وبالضمِّ: ما اجْتُحِفَ من ماءِ البِئْرِ، أَوْ بَقِيَ فيها بعد الاجْتِحافِ، واليَسيرُ من الثَّريدِ في الإِناءِ لا يَمْلَؤُهُ، والنُّقْطَةُ من المَرْتَعِ في قَوْزِ الفَلاةِ، والغَرْفَةُ من الطَّعامِ، أَو مِلْءُ اليَدِ، ومِيقاتُ أَهْلِ الشَّأْمِ، وكانَتْ قَرْيَةً جامِعَةً على اثْنَيْنِ وثَمانينَ مِيلاً من مَكَّةَ، وكانَتْ تُسَمَّى مَهْيَعَةَ، فَنَزَلَ بها بَنو عَبيلٍ، وهُمْ إخْوَةُ عادٍ، وكان أخْرَجَهُم العَماليقُ من يَثْرِبَ، فجاءَهُم سَيْلُ الجُحافِ فاجْتَحَفَهُم، فَسُمِّيَت الجُحْفَةَ.
وجَبَلُ جِحافٍ، ككِتابٍ: باليمنِ. وكغُرابٍ: الموتُ، ومَشْيُ البَطْنِ عن تُخَمَةٍ، والرجلُ مَجْحُوفٌ.
وسَيلٌ ومَوْتٌ جُحافٌ: يَذْهَبُ بكلِّ شيءٍ.
وأجْحَفَ به: ذَهَبَ،
وـ به الفاقةُ: أفْقَرَتْهُ الحاجةُ.
وأجْحَفَ به أيضاً: قارَبَهُ، ودَنَا منه.
والمُجْحِفَةُ: الداهيةُ.
واجْتَحَفَه: اسْتَلَبَهُ،
وـ الثَريدَ: حَمَلَهُ بالأصَابع الثَّلاثِ،
وـ ماءَ البِئْرِ: نَزَحَهُ ونَزَفَهُ.
وتَجاحَفوا: تَنَاوَلَ بعضُهم بعضاً بالعِصِيِّ والسُّيوفِ.
وتَجاحَفوا الكُرَةَ: تَخَاطَفوها بالصَّوالِجِ،
وجاحَفَهُ: زاحَمَهُ، وداناهُ. وككتابٍ: القِتالُ، وأن تُصيبَ الدَلْوُ فَمَ البئْرِ فَيَنْصَبَّ ماؤُها، ورُبَّما تَخَرَّقَتْ.

• (الجَخْدَفُ، كجعفرٍ: النَّبيلُ الضَّخْمُ).

• الجَخيفُ، كأميرٍ: الغَطيطُ في النَّوْمِ، أو أشدُّ منه، والطَّيْشُ،
كالجَخْف فيهما، والنَّفْسُ، والروحُ، والجَيْشُ الكثيرُ، والقصيرُ، ج: ككُتُب، والمُتَكَبِّرُ، وصوتُ بَطْنِ الإِنسانِ.
وجَخَفَ، كَنَصَرَ وضَرَبَ وسَمِعَ، جَخفاً وجَخيفاً: افْتَخَرَ بأكثَرَ مما عندَه، ونامَ، وتَهَدَّدَ،
وقولُ عُمَرَ: "جَخْفاً جَخْفاً"، أي: فَخْراً فخراً، وشَرَفاً شَرَفاً.
والجَخْفَةُ: القَصيرةُ القَضيفَةُ.

• جَدَفَهُ يَجْدِفُه: قَطَعَهُ،
وـ الطائرُ جُدُوفاً: طارَ وَهو

الجزء: 1 - الصفحة: 795

مَقْصوصٌ، كأنه يَرُدُّ جَنَاحَيْهِ إلى خَلْفِهِ،
ومِجدافاهُ: جَناحاهُ، ومنه: مِجْدافُ السفينةِ،
وـ السماءُ بالثَّلْجِ: رَمَتْ به،
وـ الرجلُ: ضَرَبَ باليَدَيْنِ، أو هو تَقْطيعُ الصوتِ في الحُداءِ،
وـ الظَّبْيُ: قَصَّرَ خَطْوَهُ، وظِباءٌ جَوادِفُ.
وهو مَجْدُوفُ الكُمَّيْنِ: قَصيرُهما.
وزِقُّ مَجْدوفٌ: مَقْطوعُ الأكارِعِ،
والجَدافاءُ، مَمْدودةً وكحُبارَى،
والجَدافاةُ: الغنيمةُ.
والجَدَفُ، محرَّكةً: القَبْرُ،
وع، وما لا يُغَطَّى من الشَّرابِ، أو ما لا يُوكَى، ونباتٌ باليَمَن يُغْنِي آكِلَه عن شُرْبِ الماءِ عليه، وما رُمِيَ به عن الشَّرابِ من زَبَدٍ أو قَذًى.
والمَجادِفُ: السِهامُ.
والأجْدَفُ: القَصيرُ.
وشاةٌ جَدْفاءُ: قُطعَ من أُذُنِها شيءٌ.
والجَدَفَةُ، محرَّكةً: الجَلَبَةُ، والصوتُ في العَدْوِ.
وأجْدُفٌ، أو أجْدُثٌ، أو أحْدُثٌ، بالحاءِ، كأَسْهُم: م.
وأجْدَفُوا: جَلَّبُوا.
والتَّجْديفُ: الكُفْرُ بالنِّعَمِ، أو اسْتِقْلالُ عَطاءِ الله تعالى، وأن تقولَ: ليس لي وليس عندي.
وإنه لَمُجَدَّفٌ عليه العَيْشُ، كمُعَظَّمٍ: مُضَيَّقٌ.

• جَذَفَهُ يَجْذِفُه: قَطَعَه،
وـ الطائرُ: أسْرَعَ،
كأَجْذَفَ وانْجَذَفَ،
وـ المرأةُ: مَشَتْ مِشْيَةَ القِصارِ، وقَصَّرَتِ الخَطْوَ،
كأَجْذفَتْ.
والمَجْذوفُ: المَقْطوعُ القَوائِمِ.
ومِجْذافَةُ السفينةِ: م، والدالُ المهملةُ لغةٌ في الكلِّ.

• جَرَفَه جَرْفاً وجَرْفَةً، بفتحهما: ذَهَبَ به كلِّه، أو أخَذَه أخْذاً كثيراً،
وـ الطينَ: كسَحَه،
كجَرَّفَه وتَجَرَّفَهُ، والمِجْرَفَةُ، كمِكْنَسَةٍ: المِكْسَحَةُ.
والجارِفُ: الموتُ العامُّ، والطاعونُ، وشؤمٌ أو بَلِيَّةٌ تَجْتَرِفُ القومَ.
والجَرْفُ: المالُ من الصامِتِ والنَّاطِقِ، والخصْبُ والكَلأُ المُلْتَفُّ، وبهاءٍ، ويضمُّ: سِمَةٌ في الفَخِذِ أو الجَسَدِ.
وبعيرٌ مَجْروفٌ: وُسِمَ به، أو وُسِمَ باللِهْزِمَةِ تحتَ الأذُنِ، وأن يُقْشَرَ جِلْدُهُ فَيُفْتَلَ ثم يُتْرَكَ فَيَجِفَّ، فيكونَ جاسِياً كأَنه بَعَرَةٌ، أو أن تُقْطَعَ جِلْدَةٌ من جَسَدِ البعيرِ دونَ أُذُنِهِ من غيرِ أن تَبينَ،
وذلك الأثَرُ: جُرْفَةٌ، بالضم والفتح.
وأرضٌ جَرْفَةٌ: مُخْتَلِفَةٌ، وكذلك عُودٌ جَرْفٌ، وقِدْحٌ جَرْفٌ.
وسَيْلٌ جُرافٌ، كغُرابٍ: جُحافٌ.
ورجُلٌ جُرافٌ: أكولٌ جِدّاً، نُكَحَةٌ نَشيطٌ،
كجارُوفٍ.
وذُو جُرافٍ: وادٍ.
وجُرافٌ، ويُكْسَرُ: ضَرْبٌ من الكَيْلِ.
والجاروفُ: المَشْؤُومُ، والنَّهِمُ.
وأُمُّ الجَرَّافِ، كشدَّادٍ: الدَّلْوُ، والتُّرْسُ.
والجِرْفَةُ، بالكسرِ: الحَبْلُ من الرَّمْلِ،
وـ من الخُبْزِ: كِسْرَتُهُ، وبالضم: ماءٌ باليمامةِ، وأن تُقْطَعَ من فَخِذِ البَعِيرِ جِلْدَةٌ، وتُجْمَعَ على فخِذِهِ.
والجَرْفُ: يَبِيسُ الحَماطِ، أو يابِسُ الأفانَى،
كالجَريفِ فيهما، وبالكسر: باطِنُ الشِدْقِ، والمَكانُ الذي لا يأْخُذُهُ السَّيْلُ ويُضَمُّ،
وبالضم: ع قُرْبَ مكةَ،
وع قربَ المدينةِ،
وع باليمنِ، منه: أحمدُ بنُ إبراهيمَ المحدِّثُ،
وع باليمامةِ، وعُرْضُ الجَبَلِ الأمْلَسِ، وما تَجَرَّفَتْهُ السُّيولُ وأكَلَتْه من الأرضِ، ج: أجْرافٌ، كالجُرُفِ، بضمتينِ، ج: جِرَفَةٌ، كجِحَرَةٍ.
والجَوْرَفُ: الحِمارُ، والظَّليمُ، والبِرْذَوْنُ السَّريعُ، والسَّيْلُ الجُرافُ.
وأجْرَفَ: رَعَى إبِلَهُ الجَرْفَ،
وـ المَكانُ: أصابَهُ سَيْلٌ جُرافٌ.
ورجُلٌ مجارَفٌ، بفتح الراءِ: لا يَكْسِبُ خَيْراً، ولا يُنَمِّي مالَهُ.
وكَبْشٌ مُتَجَرِّفٌ: ذَهَبَتْ عامَّةُ سِمَنِهِ.
وجاءَ مُتَجَرِّفاً: هَزيلاً مُضْطَرِباً.

• الجُزَافُ والجُزَافَةُ، مُثَلَّثَتَيْنِ،
والمُجازَفَةُ: الحَدْسُ في البيع والشراءِ، مُعَرَّبُ "كزاف". وبَيْعٌ جُزَاف، مُثَلَّثَةً، وجَزيفٌ، كأَميرٍ. وكمِكْنَسَةٍ: شَبكَةٌ يُصادُ بها السَّمَكُ. وكشدَّادٍ: الصَّيَّادُ.
والجَزوفُ من الحَوامِلِ: المُتَجاوِزَةُ حَدَّ وِلادَتِها.
وجِزْفَةٌ من النَّعَمِ، بالكسر: قِطْعَةٌ.
واجْتَزَفَهُ: اشْتراهُ جُزافاً.
وتَجَزَّفَ فيه: تَنَفَّذَ.

• جَعَفَه، كمنعه: صَرَعَهُ،
كَأَجْعَفَهُ،
وـ الشَّجَرَةَ: قَلَعَها،
كاجْتَعَفَهَا فانْجَعَفَتْ.
وسَيْلٌ جاعِفٌ وجُعافٌ، كغُرابٍ: جُحافٌ.
وما عنده سِوَى جَعْفٍ، أي: القُوتِ الذي لا فَضْلَ

الجزء: 1 - الصفحة: 796

فيه.
وجُعْفِيٌّ، ككُرْسِيٍّ: ابنُ سَعْدِ العَشِيرَةِ أَبو حَيٍّ باليمنِ، والنِسْبَةُ: جُعْفِيٌّ أَيضاً.
والجُعْفِيُّ في قولِ الباهِلِيِّ:
وبَذَّ الرَّخاخِيلَ جُعْفِيُّها: الساقي.

• الجَفُّ والجَفَّةُ، ويُضَمَّانِ: جَمَاعَةُ الناسِ، أَو العَدَدُ الكثيرُ.
وجاؤوا جَفَّةً واحِدَةً: جُمْلَةً وجميعاً.
وجَفُّوا أَموالَهُمْ: جَمَعوها، وذَهَبوا بها.
وجَفَّةُ المَوْكِب: هَزيزُهُ،
كَجَفْجَفَتِهِ، وبالضم: الدَّلْوُ العَظيمَةُ.
و"لا نَفَلَ في غَنيمةٍ حتى تُقْسَمَ جُفَّةً"، أَي: كُلُّها، ويُرْوَى: على جُفَّتِهِ، أَي: على جَمَاعَةِ الجَيْشِ أَوَّلاً.
والجُفُّ، بالضمِ: وِعاءُ الطَّلْعِ، أَو قيقاءَتُهُ، وهو الغِشاءُ يكونُ مَعَ الوَلِيعِ، والوِعاءُ من الجُلودِ لا يُوكَى،
وـ: جَدُّ الإِخْشيدِ محمدِ ابنِ طُغُجَ، والشَّنُّ البالي يُقْطَعُ من نِصْفِهِ فَيُجْعَلُ كالدَّلْوِ، وأصلُ النَّخْلَةِ يُنْقَرُ، والشَّيْخُ الكبيرُ، والسُّدُّ الذي تَراهُ بَيْنَكَ وبين القِبْلَةِ، وكلُّ خاوٍ ما في جَوْفِهِ شيءٌ كالجَوْزَةِ والمَغْدَةِ.
وهو جُفُّ مالٍ: مُصْلِحُهُ.
والجُفَّانِ: بَكْرٌ وتَميمٌ.
وجُفافُ الطَّيْرِ،
كغُرابٍ: ع لأَسَدٍ وحَنْظَلَةَ واسِعَةٌ، فيها أماكِنُ كثيرَةُ الطَّيْرِ، ويقالُ بالحاءِ المهملةِ المَكْسُورَةِ.
والجُفافُ أيضاً: ما جَفَّ من الشيء الذي تُجَفِّفُه، وبهاءٍ: ما يَنْتَثِرُ من الحَشِيشِ والقَتِّ. وكأَميرٍ: ما يَبِسَ من النَّبْتِ،
وجَفَفْتَ يا ثَوْبُ، كَدَبَبْتَ، تَجِفُّ، كتَدِبُّ وتَعَضُّ، وكَبَشِشْتَ تَبَشُّ، جُفوفاً وجَفافاً، كسَحابٍ.
والجَفْجَفُ: الأرضُ المُرْتَفِعَةُ لَيْسَتْ بالغَلِيظَةِ، والريحُ الشَّديدَةُ، والقاعُ المُسْتَديرُ الواسِعُ، والوَهْدَةُ من الأرضِ، ضِدٌّ، والمِهْذارُ.
وجَفاجِفُكَ: هَيْئَتُكَ، ولِباسُكَ.
والتِجْفافُ، بالكسرِ: آلَةٌ للحَرْبِ يُلْبَسُهُ الفَرَسُ والإِنْسانُ ليَقيَهُ في الحَرْبِ.
وجَفَّفَ الفَرَسَ: ألْبَسَهُ إيَّاهُ، وبالفتحِ: التَيْبيسُ،
كالتَّجْفيفِ.
وتَجَفْجَفَ الطائرُ: انْتَفَشَ، أو تَحَرَّكَ فَوْقَ البَيْضَةِ وألْبَسَها جَناحَيْهِ،
وـ الثَّوْبُ: ابْتَلَّ ثُم جَفَّ وفيه نَدًى.
وجَفْجَفَةُ المَوْكِبِ: حَفيفُهُمْ في السَّيْرِ.
وجَفْجَفَ: حَبَسَ، وجَمَعَ، ورَدَّ إبِلَهُ بالعَجَلَةِ مَخَافَةَ الغَارَةِ،
وـ النَّعَمَ: سَاقَهُ بِعُنْفٍ حتى ركب بَعْضُهُ بَعْضاً.
واجْتَفَّ ما في الإِناءِ: أتَى عليه.

• جَلَفَهُ: قَشَرَهُ، فهو جَليفٌ ومَجْلوفٌ، وجَرَفَهُ،
وـ بالسَّيْفِ: ضَرَبَهُ،
وـ: قَلَعَهُ واسْتَأْصَلَهُ،
كاجْتَلَفَهُ.
والجالِفَةُ: الشَجَّةُ تَقْشِرُ الجِلْدَ باللَّحْمِ، والطَّعْنَةُ لم تَصِلِ الجَوْفَ، والسَّنَةُ تَذْهَبُ بالأموالِ،
كالجَليفَةِ.
والجِلْفُ، بالكسرِ: الرَّجُلُ الجافي،
كالجَلِيفِ، وقد جَلِفَ، كَفَرِحَ، جَلَفاً وجَلافَةً،
وـ: الدَنُّ، أو الفارِغُ، أو أسْفَلُهُ إذا انْكَسَرَ، وفُحَّالُ النَّخْلِ، والغَلِيظُ اليابِسُ من الخُبْزِ، أو الخُبْزُ غَيْرُ المأدومِ، أو حَرْفُ الخُبْزِ، والظَّرْفُ، والوعاءُ،
وـ من الغَنَمِ: المَسْلوخُ الذي أُخْرِجَ بَطْنُهُ وقُطِعَ رأسُهُ وقَوائِمُهُ،
وطائرٌ م، والزِقُّ بلا رَأس ولا قوائِمَ، وبهاءٍ: الكِسْرَةُ من الخُبْزِ اليابِسِ القَفارِ، والقِطْعَةُ من كُلِّ شيءٍ،
وـ من القَلَمِ: ما بَيْنَ مَبْراهُ إلى سِنَّتِهِ، ويُفْتَحُ، ومنه قولُ عبدِ الحميدِ لسَلْمِ بنِ قُتَيْبَةَ ـ ورآهُ يَكْتُبُ رَدِيئاً ـ: إن كُنْتَ تُحِبُّ أنْ تُجَوِّدَ خَطَّكَ، فأطِلْ جَلْفَتَكَ، وأسْمِنْها، وحَرِّفْ قَطَّتَكَ وأيْمِنْها، قال: فَفَعَلْتُ، فَجادَ خَطِّي، وبالفتح: لغةٌ في الجَرْفَةِ لِسِمَةِ البعيرِ، وبالضم: ما جَلَفْتَهُ من الجِلْدِ، وبالتحريكِ: المِعْزَى التي لا شَعَرَ عليها إلاَّ صِغارٌ لا خيرَ فيها.
وخُبْزٌ مَجْلوفٌ: أحْرَقَهُ التَّنُّورُ. وكغُرابٍ: الطينُ.
والجَلافَى من الدلاءِ: العظيمةُ.
وأجْلَفَ: نَحَّى الجُلافَ عن رأسِ الخُنْبُجَةِ. وكأَميرٍ: نَبْتٌ سُهْلِيٌّ سِنْفَتُهُ كالبلوطِ مَمْلوأةٌ حَبّاً كالأرْزَنِ، مَسْمَنَةٌ للمالِ. وكمُعَظَّمٍ: من ذَهَبَتِ السِنونَ بأموالِه، والذي أُخِذَ من جوانِبِه، والذي بَقِيتْ منه بَقِيَّةٌ.
وجَلَّفَتْ كَحْلُ تَجْلِيفاً، أَي: اسْتَأْصَلَتِ السَّنَةُ الأموالَ.
والمُتَجَلِّفُ: المَهْزولُ.
وسِنونَ جَلائِفُ وجُلُفٌ، بضمتينِ وبضمةٍ: تَجْلُفُ الأموالَ وتُذْهِبُها.

• طعامٌ جَلَنْفاةٌ: قَفارٌ لا أُدْمَ فيه.

• الجُنادِفُ، بالضم: الجافي، الجَسيمُ من الناسِ والإِبِلِ، والذي إذا مشَى حَرَّكَ كَتِفَيْهِ، والغليظُ القصيرُ.
وناقةٌ جُنادِف وجُنادِفةٌ، بضمهما: سَمينةٌ ظَهيرةٌ، وكذلك أمَةٌ جُنادِفةٌ، ولا تُوصَفُ بها الحُرَّةُ.

• الجَنَفُ، محرَّكةً،
والجُنُوفُ، بالضم: المَيْلُ والجَوْزُ. وقد جَنِفَ في وَصِيَّتِه، كفرِحَ، وأجْنَفَ فهو أجْنَفُ،
أو أجْنَفَ:

الجزء: 1 - الصفحة: 797

مُخْتَصٌّ بالوَصِيَّةِ، وجَنِفَ: في مُطْلَقِ المَيْلِ عن الحَقِّ، وجَنَفَ عن طَرِيقِهِ، كفَرِحَ وضَرَبَ جَنَفاً وجُنوفاً،
أو الجَنَفُ في الزَّوْرِ: دخُولُ أحَدِ شِقَّيْهِ وانْهِضامُهُ مع اعْتِدَالِ الآخَرِ.
وخَصْمٌ مِجْنَفٌ، كمِنْبَرٍ: مائِلٌ.
والأَجْنَفُ: المُنْحَني الظَّهْرِ.
والجُنافِيُّ، بالضم: المُخْتَالُ فيه مَيْلٌ.
ولَجَّ في جِنافٍ قَبيحٍ، ككِتابٍ، أي: في مُجانَبَةِ أهلِهِ. وكجَمَزَى وأُرَبَى، ويُمَدَّانِ، وكحَمْرَاءَ: ماءٌ لِفَزَارةَ لا مَوْضِعٌ، وَوِهمَ الجوهرِيُّ.
وأجْنَفَ: عَدَلَ عن الحَقِّ،
وـ فلاناً: صادَفَهُ جَنِفاً في حُكْمِهِ.
وتَجَانَفَ: تَمايَلَ.

• الجَوْفُ: المُطْمَئِنُّ من الأرضِ،
وـ مِنْكَ: بَطْنُكَ،
وع بِنَاحِيَةِ عُمَانَ، ووادٍ بِأَرْضِ عادٍ حَماهُ رَجُلٌ اسْمُهُ حِمَارٌ، وذُكِرَ في: ح م ر، وكُورَةٌ بالأَنْدَلُسِ،
وع بناحِيَةِ أكْشُونيَةَ،
وع بِأَرْضِ مُرادٍ وهو المذكورُ في تَفْسِيرِ قوله تعالى: {إنَّا أرْسَلْنَا نوحاً}،
وع باليمامةِ،
وع بديارِ سَعْدٍ، ودَرْبُ الجَوْفِ بالبَصْرَةِ، ومنه: حَيَّانُ الأَعْرَجُ الجَوْفِيُّ، وأبو الشَّعْثَاءِ جابِرُ بنُ زيدٍ.
وأهْلُ الغَوْرِ يُسَمُّونَ فَساطِيطَ عُمَّالِهِم: الأَجْوَافَ.
و"جَوْفُ الليلِ الآخِرُ" في الحديثِ، أي: ثُلُثُهُ الآخِرُ، وهو الخامِسُ من أسْداسِ الليلِ.
والأَجْوَفَانِ: البَطْنُ والفَرْجُ.
والجَوَفُ، مُحَرَّكَةً: السَّعَةُ.
والأَجْوَفُ: الأَسَدُ العظيمُ الجَوْفِ،
وـ في الاصْطلاحِ الصَّرْفِيِّ: المُعْتَلُّ العَيْنِ.
وـ: الواسِعُ،
كالجُوفِيِّ، بالضمِّ.
والجَوْفَاءُ من الدِلاءِ: الواسِعَةُ،
وـ من القنا، ومن الشَّجَرِ: الفارِغَةُ، وماءٌ لِمُعَاوِيَةَ وعَوْفٍ ابْنَيْ عامِرِ بنِ رَبيعَةَ.
والجائفَةُ: طَعْنَةٌ تَبْلُغُ الجَوْفَ.
وجِيفانُ اليمامةِ: خَمْسَةُ مَواضِعَ، يُقالُ: جائفُ كذا، وجائفُ كذا.
وتَلْعَةٌ جائفَةٌ: قَعيرَةٌ، ج: جَوائِفُ.
وجَوَائِفُ النَّفْسِ: ما تَقَعَّرَ من الجَوْفِ في مَقارِّ الروحِ.
والمَجُوفُ، كمَخوفٍ: العظيمُ الجَوْفِ. وكمُعَظَّمٍ: ما فيه تَجْوِيفٌ،
وـ من الدوابِّ: الذي يَصْعَدُ البَلَقُ منه حتى يَبْلُغَ البَطْنَ، ومَنْ لا قَلْبَ له.
والجُوفِيُّ، كَكوفِيٍّ، وقد يُخَفَّفُ، وكغُرابٍ: سَمَكٌ.
والجُوفانُ، بالضم: أيْرُ الحِمارِ.
وأجَفْتُهُ الطَّعْنَةَ: بَلَغْتُ بها جَوْفَهُ،
كجُفْتُهُ بها،
وـ البابَ: رَدَدْتُهُ.
وتَجَوَّفَهُ: دَخَلَ جَوْفَهُ،
كاجْتافَهُ.
واسْتَجَافَ المكانَ: وجَدَهُ أجْوَفَ،
وـ الشيءُ: اتَّسَعَ،
كاسْتَجْوَفَ.

• جُهَافَةُ، كثُمامَةٍ: اسْمٌ.
واجْتَهَفَ الشيءَ: أخَذَهُ أخْذاً كثيراً.

• الجيفَةُ، بالكسرِ: جُثَّةُ المَيِّتِ وقد أراحَ، ج: كعِنَبٍ وأعْنَابٍ.
وذو الجيفَةِ: ع بين المَدينَةِ وتَبوكَ. وككِتابٍ: ماءٌ بين البَصْرَةِ ومَكَّةَ. وكشَدَّادٍ: النَبَّاشُ.
وجافَتِ الجِيفَةُ تَجِيفُ: أنْتَنتْ،
كجَيَّفَتْ واجْتَافَتْ.
وجَيَّفَهُ: ضَرَبَهُ.
وجَيَّفَ فُلانٌ في كذا،
وجُيِّفَ: فَزَّعَ، وأُفْزِعَ.

فَصْلُ الحَاء
• الحُتْروفُ، كعُصْفُورٍ: الكادُّ على عِيَالِهِ.

• الحَتْفُ: الموْتُ.
وماتَ حَتْفَ أنْفِهِ،
وحَتْفَ فيه، قَليلٌ،
وَحَتْفَ أنْفَيْهِ، أي: على فِراشِهِ من غَيْرِ قَتْلٍ ولا ضَرْبٍ ولا غَرَقٍ ولا حَرَقٍ، وخُصَّ الأَنْفُ لأَِنَّهُ أراد أنَّ روحَهُ تَخْرُجُ من أنْفِهِ بِتَتابُعِ نَفَسِهِ، أو لأنَّهُمْ كانوا يَتَخَيَّلُون أنَّ المَريضَ تَخْرُجُ رُوحُه من أنْفِهِ والجَرِيحَ من جِراحَتِهِ، ج: حُتُوفٌ.
وحَيَّةٌ حَتْفَةٌ: نَعْتٌ لها.
والحُتَيْفُ، كزُبَيْرٍ: ابنُ السِجْفِ، واسْمُهُ: الربيعُ بنُ عَمْرٍو، شاعرٌ فارِسٌ،
أو هو حَنْتَفٌ، وابنُ زيدِ بنِ جَعْوَنَةَ النَّسَّابَةُ.

• الحَثْرَفَةُ: الخُشونَةُ، والحُمْرَةُ تكونُ في العَيْنِ.
وحَثْرَفَهُ عن مَوْضِعِهِ: زَعْزَعَهُ.
وتَحَثرَفَ من يَدي: تبَدَّدَ.

• الحِثْفُ، بالكسر، وككَتِفٍ: لُغَتَانِ في الحِفْثِ والفَحِثِ.

• الحُجْرُوفُ، كعُصْفُورٍ: دُوَيبَّةٌ طَويلةُ القَوائِمِ أَعْظَمُ من النَّمْلَةِ.

• الحَجَفُ، محرَّكةً: التُّروسُ من جُلودٍ بلا خَشَبٍ ولا عَقَبٍ، والصُّدُورُ، واحدَتُهما: حَجَفَةٌ. وكغُرابٍ: مَشْيُ البَطْنِ عن تُخَمَةٍ، لغةٌ في تَقْدِيمِ الجيمِ.
والمَحْجُوفُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 798

المُشْتَكِي أَصْلَ اللِهْزِمَةِ. وكأَميرٍ: صوتٌ يَخْرُجُ من الجَوْفِ.
واحْتَجَفَهُ: اسْتَخْلَصَهُ،
وـ الشيءَ: حازَهُ،
وـ نَفْسَهُ عن كذا: ظَلَفَها.
والمُحاجِفُ: صاحِبُ الحَجَفَةِ المُقَاتِلُ، والمُعَارِضُ.
وانْحَجَفَ: تَضَرَّعَ.

• المُحَذْرَفُ، بفتح الراء: الشيءُ المُسَوَّى نحوُ الحافِرِ والظِلْفِ، والمَمْلُوءُ من الأواني.
وأُمُّ حِذْرِفٍ، كزِبْرِجٍ: الضَّبُعُ.
ومالَهُ حَذْرَفُوتٌ، كعَنْكَبُوتٍ، أَي: مالَهُ فَسِيطٌ، أَو الحَذْرَفُوتُ: قُلامَةُ الظُّفُرِ.

• حَذَفَهُ يَحْذِفُهُ: أَسْقَطَهُ،
وـ من شَعَرِه: أخَذَه،
وـ بالعَصَا: رَمَاهُ بها،
وـ في مِشْيَتِهِ: حَرَّكَ جَنْبَهُ وعَجُزَهُ، أَو تَدَانَى خَطْوُه،
وـ فلاناً بجائزَةٍ: وصَلَهُ بها،
وـ السلامَ: خَفَّفَهُ، ولم يُطِلِ القولَ به. وككُناسَةٍ: ما حَذَفْتَهُ من الأديمِ وغيرِهِ.
وما في رَحْلِه حُذافَةٌ: شيءٌ من الطعامِ.
وحَذْفَةُ، بالفتح: فرسُ خالِدِ بن جعفرٍ. وكهُمَزَةٍ: المرأةُ القصيرةُ. وكثُمامةٍ: أَبو بَطْنٍ من قُضاعَةَ، منهم: محمدٌ، وإسحاقُ ابنا يوسُفَ الحُذافِيَّانِ. وكجُهَيْنَةَ: ابنُ أَسيدٍ، وابنُ أوْسٍ، وابنُ عُبيدٍ، وابنُ اليَمانِ حِسْلٍ، وآخَرانِ أَزْدِيٌّ وبارِقِيٌّ غيرُ مَنْسُوبَيْنِ: صحابيُّونَ.
والمَحْذُوفُ: الزِقُّ،
وـ في العَروضِ: ما سَقَطَ من آخِرِهِ سَبَبٌ خَفيفٌ. ط وكتُؤَدَةٍ: القصيرةُ ط.
والحَذَفُ، مُحَرَّكةً: طائرٌ، أو بَطٌّ صِغارٌ، وغَنَمٌ سُودٌ صِغَارٌ، حِجازِيَّةٌ أَو جُرَشِيَّةٌ، بِلا أَذْنابٍ ولا آذانٍ،
وـ: الزاغُ الصغيرُ الذي يُؤْكَلُ،
وـ من الحَبِّ: وَرَقُه.
وقالوا: "هم على حُذَفاءِ أَبيهِم"، كشُرَكاءَ، ولم يُفَسَّر، كأَنَّهم أَرادوا: على سيرَتِه.
والحَذَّافَةُ، بالفتح مُشَدَّدَةً: الاسْتُ.
وأُذُنٌ حَذْفاءُ: كأَنَّها حُذِفَتْ.
وحَذَّفَهُ تَحْذِيفاً: هَيَّأهُ، وصَنَعَهُ.

• الحَرْجَفُ، كجعفرٍ: الريحُ البارِدَةُ الشديدةُ الهُبُوبِ.

• الحَرْشَفُ: فُلُوسُ السَّمَكِ، وصِغَارُ الطَّيْرِ والنَّعَامِ وكلِّ شيءٍ،
وـ من الدِرْعِ: حُبُكُه، والضُّعَفَاءُ، والشُّيوخُ، والرَّجَّالَةُ، وما يُزَيَّنُ به السِلاحُ، ونَبْتٌ شائِكٌ فارِسِيَّتُه: كَنْكَرْ.
والحَرْشَفَةُ: الأرضُ الغليظةُ،
كالحُرْشُفِ، بالضم.

• الحَرْفُ من كلِّ شيءٍ: طَرَفُهُ، وشَفيرُهُ وحَدُّهُ،
وـ من الجَبَلِ: أَعْلاهُ المُحَدَّدُ، ج: كعِنَبٍ، ولا نظيرَ له سِوَى طَلٍّ وطِلَلٍ، وواحدُ حُروفِ التَّهَجِّي، والناقَةُ الضامِرَةُ، أَو المَهْزُولَةُ، أو العَظيمَةُ، ومَسيلُ الماءِ، وآرامٌ سودٌ بِبلادِ سُلَيْمٍ،
وـ عِنْدَ النُّحاةِ: ما جاءَ لمَعْنًى لَيْسَ باسْمٍ ولا فِعْلٍ، وما سِوَاهُ من الحُدودِ فاسِدٌ.
ورُستاقُ حرْفٍ: بالأَنْبارِ.
{ومن الناسِ مَنْ يَعْبُدُ اللهَ على حَرْفٍ}، أي: وجْهٍ واحِدٍ، وهو أنْ يَعْبُدَهُ على السَّرَّاءِ لا الضَّرَّاءِ، أو على شَكٍّ، أو على غَيْرِ طُمَأنينَةٍ على أمْرِهِ، أي: لا يَدْخُلُ في الدينِ مُتَمَكِّناً.
و"نَزَلَ القُرْآنُ على سَبْعَةِ أحْرُفٍ": سَبْعِ لُغاتٍ من لُغَاتِ العَرَبِ، ولَيْسَ مَعْنَاهُ أن يكونَ في الحَرْفِ الواحِدِ سَبْعَةُ أوْجُهٍ، وإنْ جاءَ على سَبْعَةٍ أو عَشَرَةٍ أو أكْثَرَ، ولكنِ المَعْنَى: هذِهِ اللُّغَاتُ السَّبْعُ مُتَفَرِّقَةٌ في القُرْآنِ.
وحَرَفَ لِعِيالِهِ يَحْرِفُ: كَسَبَ،
وـ الشيءَ عن وجْهِهِ: صَرَفَهُ،
وـ عَيْنَهُ حَرْفَةً: كَحَلَها.
ومالِي عنه مَحْرِفٌ: مَصْرِفٌ ومُتَنَحًّى.
والمَحْرِفُ أيْضاً،
والمُحْتَرَفُ: مَوْضِعٌ يَحْتَرِفُ فيه الإِنْسانُ، وَيَتَقَلَّبُ، ويَتَصَرَّفُ.
وحُرِفَ في مالِهِ، بالضمِّ، حَرْفَة: ذَهَبَ منه شيءٌ.
والحُرْفُ، بالضمِّ: حَبُّ الرَّشادِ، وعبدُ الرحمن بنُ عُبَيْدِ اللهِ، وأبوهُ، وجَدُّهُ، ومُوسَى بنُ سَهْلٍ، والحَسَنُ بنُ جَعْفَر (البَغْدادِيُّ) الحُرْفِيُّونَ المُحَدِّثونَ: نِسْبَةٌ إلى بَيْعِهِ،
و=: الحِرْمانُ،
كالحُرْفَةِ، بالضمِّ والكسرِ، ومنه قولُ عُمَر، رضي الله تعالى عنه: لَحُرِفَةُ أحَدِهم أشَدُّ عَلَيَّ مِنْ عَيْلَتِهِ.
والحِرْفَةُ، بالكسرِ: الطُّعْمَةُ، والصِناعَةُ يُرْتَزَقُ منها، وكُلُّ ما اشْتَغَلَ الإِنْسَانُ به وضَرِيَ، يُسَمَّى صَنْعَةً وحِرْفَةً، لأَنَّهُ يَنْحَرِفُ إليها. وأبو الحَريفِ، كأميرٍ: عُبَيْدُ اللهِ بنُ أبي رَبيعَةَ المُحَدِّثُ.
وحَريفُكَ: مُعَامِلُكَ في حِرْفَتِكَ،
والمِحْرَافُ: المِيلُ، يُقاسُ به الجِراحاتُ.
وحُرْفَانُ، كعُثْمَانَ: عَلَمٌ.
وأحْرفَ: نَما مالُهُ، وصَلَحَ وكَثُرَ،
وـ ناقَتَهُ: هَزَلَها، وكَدَّ على عِيالِهِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 799

وجازَى على خَيْرٍ أو شَرٍّ.
والتَّحْرِيفُ: التَّغْييرُ، وقَطُّ القَلَمِ مُحَرَّفاً.
واحْرَوْرَفَ: مالَ وعَدَل،
كانْحَرَفَ وتَحَرَّفَ.
وحارَفَهُ بِسُوءٍ: جازاهُ.
والمُحارَفَةُ: المُقَايَسَةُ بالمِحْرَافِ.
والمُحَارَفُ، بفتح الراءِ: المَحْدُودُ المَحْرُومُ.
وطاعُونٌ يُحَرِّفُ القُلوبَ: يُميلُها، ويَجْعَلُهَا على حَرْفٍ، أي: جانِبٍ وطَرَفٍ.

• الحَرْقَفَةُ: عَظْمُ الحَجَبَةِ، أي: رَأسِ الوَرِكِ. وكعُصْفُورٍ: الدابَّةُ المَهْزُولَةُ، ودُوَيْبَّةٌ من الأَحْناشِ.
والحُرَنْقِفَةُ، بضمِّ الحاءِ وكسرِ القافِ: القَصِيرَةُ.
وحَرْقَفَ الحِمَارُ الأَتانَ: أخَذَ بِحَراقِفِها.

• الحُزَنْقِفَةُ بالضمِّ: للقَصِيرَةِ، تَصْحِيفٌ، والصوَّابُ بالراءِ المُهْملَةِ.

• حَسَفَ التَّمْرَ يَحْسِفُهُ: نَقَّاهُ. وككُناسَةٍ: ما تَناثَرَ من التَّمْرِ الفاسِدِ، والغَيْظُ، والعَداوَةُ،
كالحَسِيفَةِ فيهما، والماءُ القَليلُ، وبَقِيَّةُ الطَّعامِ، وسُحالَةُ الفِضَّةِ.
والحَسْفُ: الشَّوْكُ، وجَرْيُ السَّحابِ، وجَرْسُ الحَيَّاتِ،
كالحَسِيفِ، والحَصْدُ،
كالحُسافِ بالضمِّ، وسَوْقُ الغَنَمِ، والجِمَاعُ دونَ الفَخِذَيْنِ، وبِهاءٍ: السَّحابَةُ الرَّقيقةُ.
وبِئْرٌ حَسيفٌ، كأميرٍ: للتي تُحْفَرُ في الحِجَارَة فلا يَنْقَطِعُ ماؤُهَا كَثْرَةً.
ورَجَعَ بِحَسيفَةِ نَفْسِهِ، أي: لَمْ يَقْضِ حاجَتَها. وكفَرِحَ: أجِنَ وحَسِكَ. وكعُنِيَ: رُذِلَ وأُسْقِطَ.
وأحْسَفَ التَّمْرَ: خَلَطَهُ بحُسافَتِهِ.
وتَحْسيفُ الشَّارِبِ: حَلْقُهُ.
وتَحَسَّفَتِ الأَوْبارُ: تَمَعَّطَتْ وتطايَرَتْ.
والمُتَحَسِّفُ: مَنْ لا يَدَعُ شيئاً إلاَّ أكَلَهُ.
وانْحَسَفَ: تَفَتَّتَ.

• الحَشْفُ: الخُبْزُ اليابِسُ، وبالتَّحْرِيكِ: أرْدَأُ التَّمْرِ، أو الضعيفُ لا نَوَى له، أو اليابِسُ الفاسِدُ، والضَّرْعُ البالي، وتُكْسَرُ شِينُهُ.
والحَشَفَةُ، محرَّكةً: ما فوقَ الخِتانِ، وأُصُولُ الزَّرْعِ تَبْقَى بعدَ الحَصَادِ، والعجُوزُ الكبيرة، والخَمِيرَةُ اليابسةُ، وقَرْحَةٌ تَخْرُجُ بحَلْقِ الإِنْسانِ والبعيرِ، وصَخْرَةٌ رِخْوَةٌ حَوْلَها سَهْلٌ من الأرضِ، أو صَخْرَةٌ تَنْبُتُ في البَحْرِ، ج: ككتابٍ. وككُناسةٍ: الماءُ القليلُ. وكأَميرٍ: الخَلَقُ من الثيابِ،
واسْتَحْشَفَ: لَبِسَهُ.
وحَشَّفَ عَيْنَه تَحْشِيفاً: ضَمَّ جُفُونَه وَنَظَرَ من خَلَلِ هُدْبِهَا.
واسْتَحْشَفَتِ الأُذُنُ، والضَّرْعُ: يَبِسَتْ، وتَقَلَّصَتْ.

• الحَصْفُ: الإِقْصَاءُ والإِبْعَادُ،
كالإِحْصَافِ، وبالتحريكِ: الجَرَبُ اليابِسُ.
حَصِفَ، كفَرِحَ: جَرِبَ. وكَكَرُمَ: اسْتحْكَمَ عَقْلُهُ، فهو حَصِيفٌ.
وأحْصَفَ الأمرَ: أحْكَمَهُ،
وـ الحَبْلَ: أحْكَمَ فَتْلَهُ،
وـ الرجلُ،
وـ الفرسُ: مَرَّا سَرِيعاً، وفرسٌ مُحْصِفٌ، كمُحْسِنٍ ومِنْبَرٍ ومِصْباحٍ، أو هو أن يُثيرَ الحَصْبَاءَ في عَدْوِهِ، أو هو مَشْيٌ فيه تَقَارُبُ خَطْوٍ ومع ذلك سريعٌ.
واسْتَحْصَفَ: اسْتَحْكَمَ،
وـ الزَّمانُ: اشْتَدَّ،
وـ الفَرْجُ: ضاقَ، ويَبِسَ عندَ الجِماع.

• الحِضْفُ، بالكسر: الحَيَّةُ.

• الحَنْظَفُ، بالمعجمة كجَنْدَلٍ: الضَّخْمُ البَطْننِ.

• حَفَّ رأسُهُ يَحِفُّ حُفوفاً: بَعُدَ عَهْدُه بالدُّهْنِ،
وـ الأرضُ: يَبِسَ بَقْلُهَا،
وـ سَمْعُه: ذَهَبَ كُلُّه،
وـ شارِبَهُ، ورأسَهُ: أحْفاهُمَا،
وـ الفرسُ حَفيفاً: سُمِعَ عندَ رَكْضِهِ صوتٌ،
وـ الأفْعَى: فَحَّ فَحيحاً، إلاَّ أنَّ الحَفيفَ من جِلْدِها، والفَحيحَ مِن فيها، وكذلك الطائِرُ،
وـ الشجرةُ: إذا صَوَّتَتْ،
وـ المرأةُ وَجْهَها من الشَّعَرِ تَحِفُّ حِفافاً، بالكسر، وحَفّاً قَشَرَتْهُ،
كاحْتَفَّتْ.
والحَفَّةُ: الكَرامَةُ التامَّةُ، وكورَةٌ غَرْبِيَّ حَلَبَ، والمِنْوَالُ يُلَفُّ عليه الثوبُ.
والحَفُّ: المِنْسَجُ، وَسَمَكَةٌ بَيْضاءُ شاكَةٌ.
والحَفَّانُ: فِراخُ النَّعامِ للذَّكَرِ والأُنْثَى، والواحدةُ: حَفَّانَةٌ، والخَدَمُ، والمَلآنُ من الأوانِي، أو ما بَلَغَ المَكيلُ حِفافَيْهِ. وككتابٍ: الجانبُ، والأثَرُ،
وقد جاءَ على حِفافِه وحَفَفِهِ وحَفِّهِ، مفتوحتينِ: أثَرِهِ،
وـ: الطُّرَّةُ من الشَّعَرِ حَوْلَ رأسِ الأصْلَعِ، ج: أحِفَّةٌ.
و{حافِّينَ من حَوْلِ العَرْشِ}: مُحْدِقينَ بأَحِفَّتِه، أي: جَوانِبه.
وسَويقٌ حافٌّ:

الجزء: 1 - الصفحة: 800

غيرُ مَلْتُوتٍ.
وهو حافٌّ بَيِّنُ الحُفُوفِ: شديدُ الإِصابَةِ بالعَيْنِ.
و{حَفَفْنَاهُما بنَخْلٍ}: جَعَلْنَا النَّخْلَ مُطيفَةً بأَحِفَّتِهِما.
والحفَفُ، محرّكة،
والحُفُوفُ: عَيْشُ سُوءٍ، وقِلَّةُ مالٍ،
وـ من الأمر: ناحِيَتُه، والقصيرُ المُقْتَدِرُ.
والمِحَفَّةُ، بالكسر: مَرْكَبٌ للنساء كالهَوْدَجِ، إلا أنها لا تُقَبَّبُ.
وحَفَّهُ بالشيء، كَمدَّه: أحاطَ به،
وفي المَثَلِ: "مَن حَفَّنَا أو رَفَّنا فَلْيَقْتَصِدْ"، أي: مَن طافَ بنا، واعْتَنَى بأمرِنَا، وخَدَمَنَا، وَمَدَحَنَا، فلا يَغْلُوَنَّ، ومنه قولُهُم: مالَهُ حافٌّ ولا رافٌّ، وذَهَبَ مَنْ كانَ يَحُفُّهُ ويَرُفُّهُ. وكشدَّادٍ: اللَّحْمُ اللَّيِّنُ أَسْفَلَ اللَّهاةِ. وككُناسَةٍ: بَقِيَّةُ التِّبْنِ والقَتِّ.
وحَفَّتْهُمُ الحاجَةُ أي: هُمْ مَحاويجُ، وقومٌ مَحْفُوفُونَ.
وحَفْ حَفْ: زَجْرٌ للديكِ والدَّجاجِ.
وأحْفَفْتُه: ذكَرْتُهُ بالقَبِيحِ،
وـ رأسي: أبْعَدْتُ عَهْده بالدَّهْنِ،
وـ الفَرَسَ: حَمَلْتُهُ على أنْ يكونَ له حَفيفٌ، وهو دَوِيُّ جَوْفِهِ،
وـ الثَّوْبَ: نَسَجْتُه بالحَفِّ،
كحَفَّفْتُهُ.
وحَفَّفَ تَحْفِيفاً: جُهِدَ، وقَلَّ مالُهُ،
وـ حَوْلَهُ: حَفَّ،
كاحْتَفَّ.
واحْتَفَّ النَّبْتَ: جَزَّهُ،
وـ المَرْأةُ: أمَرَتْ مَنْ يَحُفُّ شَعَرَ وَجْهِهَا بِخَيْطَيْنِ.
واسْتَحَفَّ أمْوالَهُم: أخَذَهَا بِأَسْرِهَا.
وحَفْحَفَ: ضاقَتْ مَعيشتُهُ،
وـ جَناحُ الطائِرِ، والضَّبُعُ: سُمِعَ لَهُمَا صَوْتٌ.

• الحِقْفُ، بالكسرِ: المُعْوَجُّ من الرَّمْلِ، ج: أحْقافٌ وحِقافٌ وحُقوفٌ،
وجج: حَقائِفُ وحِقَفَةٌ، أو الرَّمْلُ العَظيمُ المُسْتَديرُ، أو المُسْتَطيلُ المُشْرِفُ، أو هي رِمالٌ مُسْتَطيلَةٌ بِناحِيَةِ الشِحْرِ، وأصْلُ الرَّمْلِ، وأصْلُ الجَبَلِ، وأصْلُ الحائِطِ.
وجَمَلٌ أحْقَفُ: خَميصٌ. والجَبَلُ المُحيطُ بالدُّنيا: قاف، لا الأَحْقافُ كما ذَكَرَهُ الليْثُ.
وظَبْيٌ حاقِفٌ: رابِضٌ في حِقْفٍ من الرَّمْلِ، أو يكونُ مُنْطَوِياً،
كالحِقْفِ، وقَدِ انْحَنَى وتَثَنَّى في نَوْمِهِ، وهو بَيِّنُ الحُقُوفِ. وكمِنْبَرٍ: من لا يَأْكُلُ ولا يَشْرَب.
واحْقَوْقَفَ الرَّمْلُ، والظَّهْرُ، والهِلالُ: طالَ واعْوَجَّ.

• الحُكُوفُ، (بالضمِ): الاسْتِرْخاءُ في العَمَلِ.

• حَلَفَ يَحْلِفُ حَلْفاً، ويُكْسَرُ، وحَلِفاً، ككَتِفٍ، ومَحْلوفاً ومَحْلوفَةً، ويقالُ: لا ومَحْلوفائِهِ، بالمَدِّ، ومَحْلوفَةً باللهِ، أي: أحْلِفُ مَحْلوفَةً، أي: قَسَماً.
والأحْلوفَةُ: أُفْعولَةٌ من الحَلِفِ.
والحِلْفُ، بالكسرِ: العَهْدُ بَيْنَ القَوْمِ، والصَّداقَةُ، والصَّديقُ يَحْلِفُ لِصاحِبِهِ أنْ لا يَغْدِرَ به، ج: أحْلافٌ.
والأحْلافُ في قَوْلِ زُهَيْرٍ: أسَدٌ وغَطَفانُ، لأِنَّهُم تَحالَفوا على التَّناصُرِ.
والأحْلافُ: قَوْمٌ مِنْ ثَقيفٍ،
وـ في قُرَيْشٍ: سِتُّ قَبائِلَ: عَبْدُ الدارِ، وكَعْبٌ، وجُمَحُ، وسَهْمٌ، ومَخْزومٌ، وعَدِيٌّ، لأنَّهُم لَمَّا أرادَتْ بَنو عَبْدِ مَنافٍ أخْذَ ما في أيْدي عَبْدِ الدارِ من الحِجابَةِ والسِقايَةِ، وأبَتْ عَبْدُ الدارِ، عَقَدَ كُلُّ قَوْمٍ على أمْرِهِم حِلْفاً مُؤَكَّداً على أنْ لا يَتَخاذَلوا، فَأَخْرَجَتْ عَبْدُ مَنافٍ جَفْنَةً مَمْلوءَةً طيباً، فَوَضَعَتْها لأِحْلافِهِمْ، وهُم: أسَدٌ وزُهْرَةُ وتَيْمٌ، عِنْدَ الكَعْبَةِ، فَغَمَسوا أيْدِيَهُم فيها وتَعاقَدوا، وتَعاقَدَتْ بَنو عَبْدِ الدارِ وحُلفاؤُهُم حِلْفاً آخَرَ مُؤَكَّداً،
فَسُمُّوا الأحْلافَ، وقِيلَ لِعُمَرَ، رضي الله تعالى عنه: أحْلافِيٌّ، لأنَّه عَدَوِيٌّ. وكأَميرٍ: المُحالِفُ.
والحَليفانِ: بَنو أسَدٍ وطَيِّئٌ وفَزارَةُ وأسَدٌ أيْضاً.
وهو حَليفُ اللِّسان: حَديدُهُ، وما أحْلَفَ لِسانَهُ.
والحَليفُ، في قَوْلِ ساعِدَةَ بنِ جُؤَيَّةَ: قِيلَ: سِنانٌ حَديدٌ، أو فَرَسٌ نَشيطٌ.
وكزُبَيْرٍ: ع بِنَجْدٍ، وابنُ مازِنِ بنِ جُشَمَ.
وذُو الحُلَيْفَةِ: ع على سِتَّةِ أمْيالٍ

الجزء: 1 - الصفحة: 801

من المَدينَةِ، وهو ماءٌ لِبَنِي جُشَمَ مِيقاتٌ للمَدينَةِ والشَّأْمِ،
وع بَيْنَ حاذَةَ وذَاتِ عِرْقٍ.
والحُلَيْفاتُ: ع. وحَلْفُ بنُ أفْتَلَ: هو خَثْعَمُ بنُ أنْمارٍ.
والحَلْفاءُ، والحَلَفُ، مُحَرَّكَةً: نَبْتٌ، الواحِدَةُ: حَلِفَةٌ، كفَرِحَةٍ وخَشَبَةٍ وصَحْراةٍ.
وَوادٍ حُلافِيٌّ، كغُرابِيٍّ: يُنْبِتُهُ.
والحَلْفاءُ: الأَمَةُ الصَّخَّابَةُ، ج: ككُتُبٍ.
وأحْلَفَتِ الحَلْفاءُ: أدْرَكَتْ،
وـ الغُلامُ: جاوَزَ رِهاقَ الحُلُمِ،
وـ فُلاناً: حَلَّفَهُ.
وقَوْلُهُم: "حَضارِ والوَزْنُ مُحْلِفانِ": هُما نَجْمانِ يَطْلُعانِ قَبْلَ سُهَيْلٍ، فَيَظُنُّ الناظِرُ بِكُلٍّ منْهُما أنَّهُ سُهَيْلٌ، ويَحْلِفُ إنَّهُ سُهَيْلٌ، ويَحْلِفُ آخَرُ إنه ليس به، وكلُّ ما يُشَكُّ فيه فَيُتحَالَفُ عليه،
فهو: مُحْلِفٌ،
ومنه: كُمَيْتٌ مُحْلِفٌ: خالِصُ اللَّوْنِ.
وحَلَّفَه تَحْليفاً: اسْتَحْلَفَه.
وحالفَفَه: عاهَدَه ولازَمَهُ.
وتحَالَفُوا: تَعاهَدوا.

• الحَنْتَفُ، كجعفرٍ: الجَرادُ المُنَتَّفُ المُنَقَّى للطَّبْخِ، وابنُ السِّجْفِ بنِ سعْدٍ اليافِعِيُّ.
والحَنْتَفانِ: حَنْتَفٌ، وأخُوهُ سيفٌ، أو الحَارِثُ، ابْنا أوْسِ بنِ حِمْيَرِيٍّ. وكزِبْرجٍ: أبو يزيدَ بنُ حِنْتِفٍ المازِنِيُّ، وفيه اخْتِلافٌ. وكزُنْبورٍ: مَن يَنْتِفُ لِحْيَتَهُ من هَيَجانِ المِرارِ به.

• الحَنْجَفُ، كجعفرٍ وزِبْرِجٍ وقُنْفُذٍ: رأسُ الوَرِكِ مما يَلِي الحَجَبَةَ،
كالحُنْجُفَةِ، بالضم.
والحُنْجُوفُ، كزُنْبورٍ: رأسُ الضِّلَعِ مما يَلِي الصُّلْبَ، ج: حَنَاجِفُ.

• الحَنَفُ، محركةً: الاسْتِقامةُ، والاعْوِجاجُ في الرِّجْلِ، أو أن يُقْبِلَ إِحْدَى إِبْهامَيْ رِجْلَيْهِ على الأخْرَى، أو أن يَمْشِيَ على ظَهْرِ قَدَمَيْهِ من شِقِّ الخِنْصَرِ، أو مَيلٌ في صَدْرِ القَدَمِ، وقد حَنِفَ، كفرِحَ وكرُمَ، فهو أحْنَفُ، وَرِجْلٌ حَنْفاءُ. وكضَرَبَ: مال. وصَخْرٌ أبو بَحْرٍ الأحْنَفُ ابنُ قَيْسٍ: تابعيٌّ كبيرٌ،
والسُّيوفُ الحَنِيفِيَّةُ: تُنْسَبُ له، لأنه أوَّلُ مَن أمَرَ باتِّخاذِها، والقِياسُ: أحْنَفِيٌّ.
والحَنْفاءُ: القوسُ، والمُوسَى، وفرسُ حُذَيْفَةَ بنِ بَدْرٍ، وماءٌ لبني مُعاوِيَةَ، وشجرةٌ، والأمَةُ المُتَلَوِّنَةُ تَكْسَلُ مَرَّةً وَتَنْشَطُ أُخْرَى، والحِرْباءُ، والسُّلَحْفاةُ، والأطُومُ لِسَمَكَةٍ بَحْرِيَّةٍ.
والحَنيفُ، كأَميرٍ: الصحيحُ المَيْلِ إلى الإِسلامِ، الثابتُ عليه، وكلُّ مَن حَجَّ، أو كان على دينِ إبراهيمَ، صلى الله عليه وسلم، والقصيرُ، والحَذَّاءُ، ووادٍ، وابنُ أحمدَ أبو العَبَّاسِ الدِّينَوَرِيُّ شيخُ ابنِ دَرَسْتَوَيْهِ، ووالدُ أبي موسى عيسى القَيْرَوانِيِّ. وكسفينةٍ: لَقَبُ أُثالِ بنِ لُجَيْمٍ، أبي حَيٍّ، منهم: خَوْلَةُ بنتُ جعفرٍ الحَنَفِيَّةُ أُمُّ مُحمدِ بنِ عليِّ بنِ أبي طالِبٍ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ رِئابٍ، وسَهْلٌ، وعُثْمانُ ابْنا حُنَيفٍ: صحابيُّون.
وحَنَّفَه تَحْنِيفاً: جَعَلَهُ أحْنَفَ.
وأبو حَنيفةَ: كُنْيَةُ عشرين من الفُقَهاءِ، أشْهَرُهُم إمامُ الفُقهاءِ النُّعْمانُ.
وتَحَنَّفَ: عَمِلَ عَمَلَ الحَنَفِيَّةِ، أو اخْتَتَنَ، أو اعْتَزَلَ عبادةَ الأصنامِ،
وـ إليه: مالَ.

• الحَوْفُ: جِلْدٌ يُشَقُّ كهيئةِ الإِزارِ تَلْبَسُه الحُيَّضُ والصِّبيانُ، أَو أَديمٌ أَحمرُ يُقَدُّ أَمْثالَ السُّيورِ، ثم يُجْعَلُ على السُّيورِ شَذْرٌ تَلْبَسُه الجاريةُ فوقَ ثيابِها، أَو نُقْبَةٌ من أدَمٍ تُقَدُّ سُيوراً، عَرْضُ السيرِ أربعُ أصابعَ، تَلْبَسُها الصغيرةُ قبلَ إدْراكِها، وشيءٌ كالهَوْدَجِ، ولَيْسَ به، والقَرْيَةُ أو القِرْبَةُ،
ود بِعُمَانَ، وناحِيَةٌ تُجاهَ بُلْبَيْسَ.
والحافانِ: عِرْقانِ أخْضَرانِ تَحْتَ اللِّسانِ.
وحافَتا الوادي وغَيْرِهِ: جانباهُ، ج: حافاتٌ.
والحافَةُ أيْضاً: الحاجَةُ، والشِّدَّةُ،
وـ من الدَّوائِسِ: التي تكونُ في الطَّرَفِ، وهي أكْثَرُها دَوَراناً،
وبِلا لامٍ: ع.
والحُوافَةُ، ككُناسَةٍ: ما يَبْقَى من وَرَقِ القَتِّ على الأرْضِ بَعْدَ ما يُحْمَلُ.
وحَوَّفَهُ: جَعَلَهُ على الحَافَةِ،
وـ الوَسْمِيُّ المَكانَ: اسْتَدارَ به،
وفي الحديثِ "سُلِّطَ عليهم طاعُونٌ يُحَوِّفُ القُلوبَ"، أي: يُغَيِّرُها عن التَّوَكُّلِ، ويَدْعوها إلى الانتقالِ والهَرَبِ منه، ويُرْوَى: يَحُوفُ، كَيَقُولُ.
وتَحَوَّفْتُ الشيءَ: تَنَقَّصْتُهُ.

• الحَيْفُ: الجَوْرُ والظُّلْمُ، والهامُ والذَّكَرُ، وحَدُّ الحَجَرِ.
وبَلَدٌ أحْيَفُ،
وأَرْضٌ حَيْفاءُ: لَمْ يُصِبْهُما المَطَرُ.
والحائِفُ من الجَبَلِ: الحافَةُ، والحائِرُ، ج: حافَةٌ وحُيَّفٌ.
والحِيفَةُ، بالكسرِ: الناحِيَةُ، ج: كعِنَبٍ،
وـ: خَشَبَةٌ مِثالُ

الجزء: 1 - الصفحة: 802

نِصْفِ قَصَبَةٍ في ظَهْرِها قَصَبَةٌ، تُبْرَى بها السِهامُ والقِسِيُّ، والخرْقَةُ التي يُرْقَعُ بها ذَيْلُ القَميصِ منْ خَلْفُ.
وذُو الحِيافِ، ككِتابٍ: ماءٌ بينَ مكةَ والبَصْرَةِ.
وتَحَيَّفْتُه: تَنَقَّصْتُه من حِيَفِهِ، أي: نَواحِيهِ.

فَصْلُ الخَاء
• خَتْرَفَهُ: ضَرَبه فَقَطَعَه.

• الخُنْتُفُ، كقُنْفُذٍ: السَّذابُ.

• الخَجْفُ، والخَجيفُ، كأميرٍ: الخِفَّةُ، والطَّيْشُ.
والخَجيفُ أيضاً: القَضيفُ، وهي: بهاءٍ، ج: كصِحافٍ، أو الصَّوابُ تَقْديمُ الجيم.

• الخَدْفُ: سُرْعَةُ المَشْيِ، وتَقارُبُ الخَطْوِ، وسُكَّانُ السَّفينَةِ.
وخَدَفَ يَخْدِفُ: تَنَعَّمَ،
وـ السَّماءُ بالثَّلْجِ: رَمَتْ به.
واخْتَدَفَهُ: اخْتَطَفَه، واخْتَلَسَه،
وـ الثوبَ: قَطَعَه،
كخَدَفَهُ يَخْدِفُهُ خَدْفاً.
والخِدَفُ، كعِنَبٍ: خِرَقُ القَميصِ، واحدَتُها: خِدْفَةٌ.

• الخُدْروفُ، كعُصفورٍ: شيءٌ يُدَوِّرُهُ الصَّبِيُّ بِخَيْطٍ في يَدَيْهِ فيُسْمَعُ له دَوِيٌّ، والسَّريعُ في جَرْيِهِ، والقَطيعُ من الإِبِلِ المُنْقَطِعُ عنها، والبَرْقُ اللامِعُ في السَّحابِ المُنْقَطِعُ منه، وطينٌ يُعْجَنُ يُعْمَلُ شَبيهاً بالسُّكَّرِ يَلْعَبُ به الصبْيانُ، وكُلُّ شيءٍ مُنْتَشِرٍ من شيءٍ.
وتَرَكَتِ السُّيوفُ رأسَهُ خَداريفَ، أي: قِطَعاً، كُلُّ قِطْعَةٍ كالخُذروفِ.
وخَذاريفُ الهَوْدَجِ: سَقائِفُ يُرَبَّعُ بها الهَوادِجُ.
والخِذْرافُ، بالكسرِ: نَباتٌ رِبْعِيٌّ إذا أحَسَّ بالصَّيْفِ يَبِسَ، أو ضَرْبٌ من الحَمْضِ.
وخَذْرَفَ: أسْرَعَ،
وـ الإِناءَ: مَلأَهُ،
وـ السَّيْفَ: حَدَّدَهُ،
وـ فُلاناً بالسَّيْفِ: قَطَعَ أطْرافَهُ،
وـ الإِبِلُ: رَمَت الحَصَى بِأَخْفافِها سُرْعَةً.
وتَخَذْرَفَتْهُ النَّوَى: رَمَتْ به.

• الخَذْفُ، كالضَّرْبِ: رَمْيُكَ بِحَصاةٍ أو نَواةٍ أو نَحْوِهِما، تَأْخُذُ بَيْنَ سَبَّابَتَيْكَ تَخْذِفُ به أو بِمِخْذَفَةٍ من خَشَبٍ. وكمِنْبَرٍ: عُرَى المِقْرَنِ تُقْرَنُ به الكِنانَةُ إلى الجَعْبَةِ، وبهاءٍ: خَشَبَةٌ يُخْذَفُ بها، والمِقْلاعُ، والاسْتُ. وكصَبورٍ: السَّريعَةُ السَّيْرِ، وأتانٌ تَدْنُو سُرَّتُها من الأرضِ سِمَناً، أو التي من سُرْعَتِها تَرْمِي الحَصَى.
والخَذَفانُ، محرَّكةً: ضَرْبٌ من سَيْرِ الإِبِلِ.

• الخَرْشَفَةُ: الحَرَكَةُ، واخْتِلاطُ الكلامِ، والأرضُ الغليظةُ من الكَذَّانِ لا يُسْتَطاعُ أن يُمْشَى فيها، إنما هي كالأضْراسِ،
كالخِرْشافِ، بالكسر.
وخِرْشافٌ، (بالكسر): د في رِمالٍ وَعْثَةٍ بسِيفِ الخَطِّ.

• خَرَفَ الثِمارَ خَرْفاً ومَخْرَفاً وخَرافاً، ويُكْسَرُ: جَناهُ،
كاخْتَرَفَهُ،
وـ فلاناً: لَقَطَ له التَّمْرَ. وكمَرْحَلَةٍ: البُسْتانُ، وسِكَّةٌ بين صَفَّيْنِ من نَخْلٍ يَخْتَرِفُ المُخْتَرفُ من أيِّهما شاءَ، والطريقُ اللاحبُ،
كالمَخْرَفِ، كمَقْعَدٍ فيهما. وكمَقْعَدٍ: جَنَى النَّخْلِ. وكمِنْبَرٍ: زِنْبِيلٌ صغيرٌ يُخْتَرَفُ فيه أطايِبُ الرُّطَبِ.
وكهُمَزَةٍ: ة بين سِنْجارَ ونَصيبينَ، منها: أحمدُ بنُ المُبارَكِ بنِ نَوْفَلٍ المُقْرِئُ، وضِياءُ بنُ الخُرَيفِ، كزُبَيْرٍ: محدِّثٌ.
والخَروفةُ والخَريفةُ: نَخْلَةٌ تَأْخُذُها لِتَلْقُطَ رُطَبَها،
أو الخَرائِفُ: النَّخْلُ التي تُخْرَصُ. وكصَبورٍ: الذَّكَرُ من أولادِ الضَّأنِ، أو إذا رَعَى وقَوِيَ، وهي خَروفةٌ، ج: أخْرِفَةٌ وخِرْفانٌ،
وـ: مُهْرُ الفرسِ إلى مُضِيِّ الحَوْلِ، أو إذا بَلَغَ سِتَّةَ أشْهُرٍ أو سَبْعَةً.
والخارِفُ: حافِظُ النَّخْلِ، وبِلا لامٍ: لَقَبُ مالِكِ بنِ عبدِ اللهِ، أبي قَبيلةٍ من هَمْدانَ.
والخُرْفَةُ، بالضم: المُخْتَرَفُ، والمُجْتَنَى،
كالخُرافةِ، ككُناسةٍ.
والخَرائِفُ: النَّخْلُ التي تُخْرَصُ. وكأَميرٍ: ثلاثةُ أشْهُرٍ بين القَيظِ والشتاءِ تُخْتَرَفُ فيها الثِمارُ، والنِسْبَةُ: خَرْفِيٌّ، ويُكْسَرُ ويُحَرَّكُ،
وـ: المَطَرُ في ذلك الفَصْلِ، أو أوّلُ المَطَرِ في أوّلِ الشِتاءِ.
وخُرِفْنا، مَجْهولاً: أصابَنا ذلك المَطَرُ، والرُّطَبُ المَجْنِيُّ، والساقيَةُ، والسَّنَةُ، والعامُ، وقَيْسُ بنُ صَعْصَعَةَ بنِ أبي الخَريفِ: محدِّثٌ. وكسفينةٍ: أن يُحْفَرَ للنَّخْلَةِ في مَجْرَى السَّيْلِ الذي فيه الحَصى حتى يُنْتَهَى إلى الكُدْيَةِ، ثم يُحْشَى رَمْلاً، وتُوضَعُ فيه النَّخْلَةُ.
والخَرْفَى، كسَكْرَى: الجُلْبانُ لِحَبٍّ م، مُعَرَّبُ: "خَرْبا". وكثُمامةٍ: رجلٌ من عُذْرَةَ اسْتَهْوَتْهُ الجِنُّ، فكان يُحَدِّثُ بما رأى فَكَذَّبُوهُ وقالوا: "حديثُ خُرافَةَ"، أو هي حديثٌ مُسْتَمْلَحٌ كَذِبٌ.
والخَرَفُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 803

محرَّكةً: الشِّيصُ،
وبضمتينِ في قولِ الجارُودِ رضي الله تعالى عنه: يا رسولَ اللهِ، قد عَلِمْتَ ما يَكْفينا من الظَّهْرِ ذَوْدٌ نأتي عليهِنَّ في خُرُفٍ، أراد: في وقت خُروجِهم إلى الخَريفِ. وكسحابٍ، ويُكْسَرُ: وقْتُ اخْتِرافِ الثِّمارِ.
وخَرَفَ، كنَصَرَ وفرِحَ وكرُمَ، فهو خَرِفٌ، ككتِفٍ: فَسَدَ عَقْلُهُ. وكفرِحَ: أُولِعَ بأكْلِ الخُرْفَةِ.
وأخْرَفَهُ: أفْسَدَه،
وـ النَّخْلُ: حانَ له أن يُخْرَفَ،
وـ الشاةُ: وَلَدَت في الخَريفِ،
وـ القومُ: دَخَلوا فيه،
وـ الذُّرَةُ: طالَتْ جِدّاً،
وـ فلاناً نَخْلَةً: جَعَلَها له خُرْفَةً يَخْتَرِفُها،
وـ الناقةُ: وَلَدَت في مِثْلِ الوقتِ الذي حَمَلَتْ فيه، وهي مُخْرِفٌ.
وخَرَّفَهُ تَخْريفاً: نَسَبَه إلى الخَرَفِ.
وخارَفَهُ: عامَلَهُ بالخَريفِ.
ورجُلٌ مُخارَفٌ، بفتح الراءِ: مَحْرومٌ مَحْدودٌ.

• الخِرْنِفُ، كزِبْرِجٍ: القُطْنُ،
وـ من النُّوقِ: الغَزيرةُ، وبهاءٍ: ثَمَرَةُ العِضاهِ، ج: خَرانِفُ.
والخُرْنوفُ، كزُنْبورٍ: حِرُ المرأةِ. وكعُلابِطٍ: الطَّويلُ.
وخَرْنَفَهُ بالسَّيْفِ: ضَرَبَهُ به.

• الخِزْرافَةُ بالكسرِ: مَنْ لا يُحْسِنُ القُعودَ في المَجْلِسِ، أو الكَثيرُ الكَلامِ الخَفيفُ الرِّخْوُ.
والخَزْرَفَةُ في المَشْيِ: الخَطَرانُ.

• الخَزَفُ، مُحَرَّكَةً: الجَرُّ، وكُلُّ ما عُمِلَ من طينٍ وشُوِيَ بالنارِ حتى يكونَ فَخَّاراً، وإلى بَيْعِهِ نُسِبَ محمدُ ابنُ عَلِيٍّ الراشِدِيُّ الفَقيهُ.
وساباطُ الخَزَفِ: ع بِبَغْدادَ، منه: محمدُ بنُ الفَضْلِ الناقِدُ، ومحمدُ بنُ عَلِيِّ بنِ خَزَفَةَ، مُحَرَّكَةً: مُحَدِّثٌ. وكجُهَيْنَةَ: اسْمٌ.
وخَزَفَ في مَشْيِهِ يَخْزِفُ: خَطَرَ بِيَدِهِ.

• خَسَفَ المَكانُ يَخْسِفُ خُسوفاً: ذَهَبَ في الأرْضِ،
وـ القَمَرُ: كَسَفَ، أو كَسَفَ: للشَّمْسِ، وخَسَفَ: للقَمَرِ، أو الخُسُوفُ: إذا ذَهَبَ بَعْضُهُما، والكُسوفُ: كُلُّهُما،
وـ عَيْنَ فُلانٍ: فَقَأَها، فهي خَسيفَةٌ،
وـ الشيءَ: خَرَّقَهُ، فَخَسَفَ هو: انْخَرَقَ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ
وـ الشيءَ: قَطَعَه،
وـ العَيْنُ: ذَهَبَتْ، أو ساخَتْ،
وـ الشيءُ خَسْفاً: نَقَصَ،
وـ فلانٌ: خَرَجَ من المَرَضِ،
وـ البِئْرَ: حَفَرَهَا في حِجَارَةٍ فَنَبَعَتْ بماءٍ كثيرٍ، فلا يَنْقَطِعُ، فهي خَسيفٌ وخَسوفٌ ومَخْسُوفَةٌ وخَسيفَةٌ، ج: أخْسِفَةٌ وخُسُفٌ،
وـ الله بفُلانٍ الأرضَ: غَيَّبَه فيها.
والخَسْفُ: النَّقيصَةُ، ومَخْرَجُ ماءِ الرَّكِيَّةِ، وعُموقُ ظاهِر الأرضِ، والجَوْزُ الذي يُؤكَلُ، ويُضَمُّ فيهما،
وـ من السَّحابِ: ما نَشَأَ من قِبَل المَغْرِبِ الأقْصَى عن يَمِين القِبْلَةِ، والإِذْلالُ، وأنْ يُحَمِّلَكَ الإِنْسان ما تَكْرَهُ،
يُقالُ: سامَهُ خَسْفاً، ويُضَمُّ: إذا أوْلاهُ ذُلاًّ، وأن تَحْبِسَ الدابَّةَ بِلا عَلَفٍ.
وشَرِبْنَا على الخَسْفِ: على غَيْرِ أكْلٍ.
وباتَ فلانٌ الخَسْفَ، أي جائِعاً.
والخَسْفَةُ: ماءٌ غَزيرٌ، وهو رأسُ نَهْرِ مُحَلِّمٍ بِهَجَرَ.
والخاسِفُ: المَهْزُولُ، والمُتَغَيِّرُ اللَّوْنِ، والغُلامُ الخَفيفُ، والرجُلُ الناقِهُ، ج: ككُتُبٍ،
ودَعِ الأمْرَ يَخْسُفُ، بالضم: دَعْهُ كما هو. وكغُرابٍ: بَرِّيَّةٌ بين الحِجازِ والشامِ.
وكأميرٍ: الغائِرَةُ من العُيونِ، كالخاسِفِ،
وـ من النُّوقِ: الغَزيرَةُ السَّريعَةُ القَطْعِ في الشِّتاءِ، وقد خَسَفَتْ تَخْسِفُ، وخَسَفَها الله خَسْفاً،
وـ من السَّحابِ: ما نَشَأَ من قِبَل العَيْنِ حامِلاً ماءً كثيراً،
(كالخِسْفِ، بالكسر).
والأخاسِيفُ: الأرضُ اللَّيِّنَةُ.
والخَيْسَفَانُ، بفتح السِّينِ وضَمِّها: التَّمْرُ الرَّدِيءُ، أو النَّخْلَةُ يَقِلُّ حَمْلُها وَيَتَغَيَّرُ بُسْرُها.
وحَفَرَ فأخْسَفَ: وجَدَ بِئْرَهُ خَسيفاً،
وـ العَيْنُ: عَمِيَتْ،
كانْخَسَفَتْ، وقُرِئَ: {لولا أنْ مَنَّ الله علينا لانْخُسِفَ بنا} على بناءِ المَفْعولِ. وكمعَظَّمٍ: الأسَدُ.

• الخَشْفُ، والخَشْفَةُ، ويُحَرَّكُ: الصوتُ والحَركةُ، أو الحِسُّ الخَفِيُّ، أو الخَشْفَةُ: صوتُ دَبيبِ الحَيَّاتِ، وصَوْتُ الضَّبُعِ، وقُفٌّ قد غَلَبَ عليه السُّهولَةُ.
وخَشَفَ، كضَرَبَ وَنَصَرَ: صَوَّتَ،
وـ في السَّيْرِ: أسْرَعَ،
وـ رأسَهُ بالحَجَرِ: فَضَخَه،
وـ المرأةُ بالوَلَدِ: رَمَتْ به. وكرُمَّانٍ: الخُفَّاشُ، ومُحدِّثٌ، ووالِدُ طَلْقٍ التابِعِيِّ.
وكغُرابٍ: ع. وكشدَّاد: والِدُ فاطِمَةَ التابِعِيَّةِ، وجَدُّ زَمْلِ بنِ عَمْرٍو.
وأُمُّ خَشَّافٍ: الداهِيَةُ.
وخَشَفَ خُشُوفاً وخَشَفاناً: ذَهَبَ في الأرضِ،
فهو خاشِفٌ وخَشُوفٌ وخَشِيفٌ،
وـ في الشيءِ: دَخَلَ فيه،
كانْخَشَفَ، فهو مِخْشَفٌ، كمِنْبَرٍ وأمِيرٍ وصَبورٍ وصاحِبٍ،
وـ الماءُ: جَمَدَ،
وـ البَرْدُ: اشْتَدَّ،
وـ فلانٌ: تَغَيَّبَ،
وـ زيدٌ: مَشَى بالليلِ خَشَفاناً، محرّكةً. وكمَقْعَدٍ: مَوْضِعُ الجَمْدِ. وكمِنْبَرٍ: الأسَدُ، والدليلُ الماضي، وقد خَشَفَ بِهم خَشافَةً، وخَشَّفَ تَخْشيفاً،
وـ: الجَرِيءُ على السُّرَى، أو الجَوَّالُ بالليلِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 804

كالخَشُوفِ، والمَصْدَرُ: الخَشَفَانُ.
والأخْشَفُ: من عَمَّهُ الجَرَبُ فَيَمْشِي مِشْيَةَ الشيخِ، ج: خُشْفٌ، بالضم، وقد خَشِفَ كفرِحَ.
والخَشْفُ، مُثَلَّثَةً: ولَدُ الظَّبْيِ أوَّلَ ما يُولَدُ، أو أوَّلَ مَشْيِهِ، أو التي نَفَرَتْ من أولادِها وتَشَرَّدَتْ، ج: كقِرَدَةٍ، وهي: بهاءٍ، وبالفتح: الذُّلُّ، والرَّديءُ من الصُّوفِ، ويُضَمُّ، والذُّبابُ الأخْضَرُ، ويُثَلَّثُ، ويقالُ: كصُرَدٍ، وبالكسر: (ابنُ مالِكٍ الطائِيُّ)، وبالتحريكِ: الثَّلْجُ الخَشِنُ، والجَمْدُ الرِّخْوُ،
كالخَشِيفِ فيهما. وكَصبور: مَنْ يَدْخُلُ في الأمُورِ.
والأخاشِفُ: العَزازُ الصُّلْبُ من الأرض، وبالسينِ المُهْمَلَةِ: اللَّيِّنَةُ. وكأميرٍ: يَبيسُ الزَّعْفَرانِ، والماضي من السُّيوفِ،
كالخاشِفِ والخَشُوفِ،
وظَبْيَةٌ مُخْشِفٌ، كمُحْسِنٍ: لها خِشْف.
وانْخَشَفَ فيه: دَخَلَ.
وخاشَفَ في ذِمَّتِهِ: سارَعَ في إخْفارِها،
وـ الإِبِلَ لَيْلَتَهُ: سايَرَها،
وـ السَّهْمُ: سُمِعَ له خَشَفَةٌ عند الإِصابةِ.

• الخَصْفُ: النَّعْلُ ذاتُ الطِراقِ،
وكُلُّ طِراقٍ: خَصْفَةٌ.
وخَصَفَ النَّعْلَ يَخْصِفُها: خَرَزَهَا،
وـ الوَرَقَ على بَدَنِهِ: ألْزَقَها، وأطْبَقَهَا عليه ورَقَةً وَرَقَةً،
كأَخْصَفَ واخْتَصَفَ،
وـ الناقَةُ خِصافاً، بالكسرِ: ألْقَتْ وَلَدَها وقد بَلَغَ الشَّهْرَ التاسِعَ.
والخَصوفُ: التي تُنْتَجُ بَعْدَ الحَوْلِ من مَضْرِبِها بِشَهْرَيْنِ.
والخَصَفَةُ، مُحَرَّكَةً: الجُلَّةُ تُعْمَلُ من الخوصِ للتَمْرِ، والثَّوْبُ الغَليظُ جِدّاً، ج: خَصَفٌ وخِصافٌ.
وخَصَفَةُ أيضاً: ابنُ قَيْسِ عَيْلانَ. وكجَمَزَى: ع.
والأخْصَفُ: الأبْيَضُ الخاصِرَتَيْنِ من الخَيْلِ والغَنَمِ،
وـ من الجِبالِ، والظِلْمانِ: الذي فيه بَياضٌ وسَوادٌ،
وع.
وكَتيبَةٌ خَصيفَةٌ: ذاتُ لَوْنَيْنِ، لَوْنِ الحَدِيدِ وغَيْرِهِ.
والخَصيفُ، كأميرٍ: الرَّمادُ، والنَّعْلُ المَخْصوفَةُ، واللَّبَنُ الحَليبُ يُصَبُّ عليه الرائِبُ، وابنُ عبدِ الرحمنِ: مُحَدِّثٌ. وكشَدَّادٍ: الكَذَّابُ، ومن يَخْصِفُ النِعالَ، (وشَيْخٌ شروطِيُّ حَنَفِيٌّ). وكَقَطامِ: فَرَسٌ كانَتْ لِمالِكِ بنِ عَمْرٍو الغَسَّانِيِّ، ومنه:
"أجْرَأُ من فارِسِ خَصافِ"، وككِتابٍ: حِصانٌ لِسُمَيْرِ بنِ رَبيعَةَ الباهِلِيِّ، ويُقالُ فيه أيضاً: "أجْرَأُ من فارِسِ خِصافٍ"، وحِصانٌ آخَرُ لِحَمَلِ بنِ زَيْدِ بنِ عَوْفٍ من بكرِ بنِ وائِلٍ، كان مَعَهُ هذا الفَرَسُ، وطَلَبَهُ منه المُنْذِرُ بنُ امْرِئِ القَيْسِ لِيَفْتَحِلَهُ، فَخَصَاهُ بين يَدَيْهِ لِجُرْأتِهِ، فَسُمِّيَ: خاصِيَ خِصافٍ، ومنه: "أجْرَأُ من خاصِي خِصافٍ"، وعَبْدُ المَلِكِ بنُ خِصافٍ ابنِ أَخِي خَصيفٍ: مُحَدِّثٌ.
وسَماءٌ مَخْصوفَةٌ: مَلْساءُ خَلْقاءُ، أو ذاتُ لَوْنَيْنِ، (فيها) سَوادٌ وبَياضٌ.
والخُصْفَةُ، بالضم: الخُرْزَةُ.
وأخْصَفَ: أسْرَعَ.
والتَّخْصيفُ: سوءُ الخُلُقِ، والاجْتِهادُ في التَّكَلُّفِ بما ليس عِنْدَكَ.
وَخَصَّفَهُ الشَّيْبُ تَخْصيفاً: اسْتَوَى هو والسَّوادُ.

• خَصْلَفَةُ النَّخْلِ: خِفَّةُ حَمْلِهِ، عن ابنِ عَبَّادٍ، والصَّوابُ: بالضادِ المُعْجَمةِ.

• خَضفَ يَخْضِفُ خَضْفاً وخُضافاً: ضَرِطَ،
وـ الطعَّامَ: أكَلَهُ.
وفارِسُ خَصافِ: وَهَمٌ للجَوْهَرِيِّ، والصَّوابُ: بالصادِ.
والخَيْضَفُ، كهَيْكَلٍ وصَبورٍ: الضَّروطُ.
والخَضَفُ، مُحَرَّكَةً: صِغارُ البِطيخِ، أو كِبارُهُ.
والأخْضَفُ: الحَيَّةُ.
والمُخْضِفَةُ: الخَمْرُ لأنَّها تُزيلُ العَقْلَ فَيَضْرَطُ شارِبُها.

• الخَضْرَفَةُ: هَرَمُ العَجوزِ، وفُضولُ جِلْدِها.
(والخَنْضَرِفُ: الضَّخْمَةُ اللَّحيمَةُ، الكَبيرَةُ الثَّدْيَيْنِ).

• الخِضْلافُ، كقِرْطاسٍ: شَجَرُ المُقْلِ.
والخَضْلَفَةُ: خِفَّةُ حَمْلِ النَّخْلِ.

• خَطْرَفَ: أسْرَعَ في مِشْيَتِهِ، أو جَعَلَ خَطْوَتَيْنِ خَطْوَةً في وَساعَتِهِ.
كَتَخَطْرَف فيهما،
وـ فلاناً بالسَّيْفِ: ضَرَبَهُ به،
وـ جِلْدُ المَرْأةِ: اسْتَرْخَى.
والخِطْريفُ، كقِنْديلٍ: السَّريعُ. وكعُصفورٍ: السَّريعُ العَنَقِ، والجَمَلُ الوَساعُ.
والمُتَخَطْرِفُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 805

الرجُلُ الواسِعُ الخُلُقِ، الرَّحْبُ الذِّراعِ.

• الخَنْظَرِفُ: العجوزُ الفانِيَةُ، أو الصوابُ بالمهملةِ، أو جَميعُ ما في المُهْمَلَةِ، فالمعجَمَةُ لُغَةٌ فيه.

• خَطَفَ الشيءَ، كَسَمعَ وضَرَبَ، أو هذه قَليلَةٌ أو رَديئَةٌ: اسْتَلَبَهُ،
وـ البَرْقُ البَصَرَ: ذَهَبَ به،
وـ الشَّيطانُ السَّمْعَ: اسْتَرَقَهُ،
كاخْتَطَفَهُ.
وخاطِفُ ظِلِّهِ: طائِرٌ إذا رأى ظِلَّهُ في الماءِ أقْبَلَ إليه ليَخْطَفَهُ.
والخاطِفُ: الذِّئْبُ.
والخَطْفَةُ: العُضْوُ الذي يَخْتَطِفُهُ السَّبُعُ، أو يَقْتَطِعُهُ الإِنسانُ من البَهيمَةِ الحَيَّةِ. وكجَمَزَى: لَقَبُ حُذَيْفَةَ جَدِّ جَريرٍ الشاعِرِ، والسُّرْعَةُ في المَشْيِ،
كالخَيْطَفَى وهو جَمَلٌ خَيْطَفٌ، كَهَيْكَلٍ، وقد خَطِفَ، كَسَمِعَ وضَرَبَ، خَطَفاناً.
والخاطوفُ: شِبْهُ المِنْجَلِ يُشَدُّ بِحبالَةِ الصَّيْدِ فَيُخْتَطَفُ به الظَّبْيُ.
والخَطيفَةُ: دَقيقٌ يُذَرُّ عليه اللَّبَنُ، ثم يُطْبَخُ، فَيُلْعَقُ ويُخْتَطَفُ بالمَلاعِقِ. وكرمَّانٍ: طائِرٌ أسْوَدُ، وحَديدَة حَجْناءُ في جانِبَيِ البَكْرَةِ فيها المِحْوَرُ، أو كلُّ حَديدَةٍ حَجْناءَ، وفَرَسٌ. وكشَدَّادٍ: فَرَسٌ آخَرٌ.
ورجُلٌ أخْطَفُ الحَشا،
ومَخْطُوفُهُ: ضامِرُهُ.
وجَمَلٌ مَخْطوفٌ: وُسِمَ سِمَةَ خُطَّافِ البَكْرَةِ،
ومُخْطَفُ البَطْنِ: مُنْطَويه. وكقَطامِ: هَضْبَةٌ، وكَلْبَةٌ.
وما من مَرَضٍ إلاَّ وله خُطْفٌ، بالضم، أي: يُبْرَأُ منه.
واخْتَطَفَتْهُ الحُمَّى: أقْلَعَتْ عنه.
وأخْطَفَ الرَّمِيَّةَ: أخْطَأها.

• الخُفُّ، بالضم: مَجْمَعُ فِرْسِنِ البَعيرِ، وقد يكونُ لِلنَّعامِ، أو الخُفُّ: لا يكونُ إلاَّ لهما
ج: أخْفَافٌ،
وـ: واحِدُ الخِفافِ التي تُلْبَسُ،
وتَخَفَّفَ: لَبِسَهُ،
وـ من الأرضِ: الغَليظَةُ،
وـ من الإِنسانِ: ما أصابَ الأرضَ من باطِنِ قَدَمِهِ،
وـ: الجَمَلُ المُسِنُّ. وساوَمَ أعرابِيٌّ حُنَيْناً الإِسْكافَ بخُفَّيْنِ حتى أغْضَبَهُ، فلما ارْتَحَلَ الأعْرابِيُّ، أَخَذَ حُنَيْنٌ أحدَ خُفَّيْهِ، فَطَرَحَهُ في الطَّرِيقِ، ثم ألْقَى الآخَرَ في مَوْضِعٍ آخَرَ، فلما مَرَّ الأَعْرابِيُّ بأحَدِهِما قال: ما أشْبَهَ هذا بِخُفِّ حُنَيْنٍ، ولو كانَ مَعَهُ الآخَرُ لأَخَذْتُهُ، ومَضَى، فلما انتَهَى إلى الآخرِ، نَدِمَ على تَرْكِهِ الأوَّلَ، وقد كَمَنَ له حُنَيْنٌ، فلما مضَى الأَعْرابيُّ في طَلَبِ الأوَّل، عَمَدَ حُنَيْنٌ إلى رَاحِلَتِه وما عليها فَذَهَبَ بها، وأقبَلَ الأَعْرابيُّ وليس معه إلاَّ خُفَّانِ، فقيلَ: ماذا جِئْتَ به من سَفَرِكَ؟ فقال: "جِئْتُكُمْ بخُفَّيْ حُنَيْنٍ"، فَذَهَبَ مَثَلاً يُضْرَبُ عندَ اليأس من الحاجةِ، والرُّجُوعِ بالخَيْبَةِ.
ابنُ السِّكِّيتِ: حُنَيْنٌ رجلٌ شديدٌ، ادَّعَى إلى أسَدِ بنِ هاشِمِ بنِ عبدِ مَنافٍ، فأتَى عبدَ المُطَّلِبِ وعليه خُفَّانِ أحْمَرانِ، فقال: يا عَمِّ، أنا ابنُ أسَدِ بنِ هاشِمِ بنِ عبدِ مَنافٍ فقال عبدُ المُطَّلِبِ: لا وثِيابِ أبي هاشِمٍ، ما أعْرِفُ شَمَائِلَ هاشِمٍ فيكَ، فارْجِعْ، فَرَجَعَ، فقيل: "رَجَعَ حُنَيْنٌ بخُفَّيْهِ".
والخِفُّ، بالكسر: الخفيفُ، والجَماعَةُ القليلةُ. وكغُرابٍ: الخفيفُ، وقد خَفَّ يَخِفُّ خَفّاً وخِفَّةً، بكسرها وتُفْتَحُ، وتَخَوُّفاً، وهذا من غيرِ لَفْظِه، ومَوْضِعُه في: خ وف. وخُفافُ بنُ نُدْبَةَ، وابنُ إيْماءَ، وابنُ نَضْلَةَ: صحابيُّونَ.
وخَفَّانُ، كَعَفَّانٍ: مَأْسَدَةٌ قُرْبَ الكُوفَةِ.
وخَفَّتِ الأتُنُ لعَيْرِها: أطاعَتْهُ،
وـ الضَّبُعُ تَخِفُّ خَفّاً، بالفتحِ: صاحتْ،
وـ القَوْمُ: ارْتَحَلُوا مُسْرِعِينَ. وكَتَنُّورٍ: الضَّبُعُ. وكأَميرٍ: ما كان من العَروضِ على: فاعِلاتُنْ مُسْتَفْعِ لُنْ فاعِلاتُنْ، سِتَّ مَرَّاتٍ.
وامْرَأَةٌ خَفْخَافَةٌ: كأَنَّ صَوْتَها يَخْرُجُ من مَنْخِرَيْها.
والخُفْخُوفُ، (بالضمِّ): طائِرٌ يُصَفِّقُ بِجَنَاحَيْهِ.
وضِبْعانٌ خَفَاخِفُ: كَثيرُو الصَّوْتِ.
وأخَفَّ: خَفَّتْ حالُهُ،
وـ القَوْمُ: صارَتْ لَهُمْ دَوابُّ خِفافٌ،
وـ فُلاناً: أزالَ حِلْمَهُ، وحَمَلَهُ على الخِفَّةِ.
والتَّخْفيفُ: ضِدُّ التَّثْقيلِ.
والخَفْخَفَةُ: صَوْتُ الضِّباعِ والكِلابِ عِنْدَ الأَكْلِ، وتَحْريكُ القَمِيص الجَديدِ.
واسْتَخَفَّهُ: ضدُّ اسْتَثْقَلَهُ،
وـ فُلاناً عن رَأيِهِ: حَمَلَهُ على الجَهْلِ والخِفَّةِ، وأزالَهُ عَمَّا كان عليه من الصَّوابِ.
والتَّخافُّ: ضدُّ التَّثاقُلِ.

• خَلْفُ، أو الخَلْفُ: نَقيضُ قُدَّامَ، والقَرْنُ بَعْدَ القَرنِ، ومنه: هؤُلاءِ خَلْفُ سُوءٍ،
وـ: الرَّدِيءُ من القَوْلِ، والاسْتِقاءُ، وحَدُّ الفَأسِ أو رَأسُهُ، ومَنْ لا خَيْرَ فيه، والذينَ ذَهَبُوا مِنَ الحَيِّ، ومَنْ حَضَرَ منهم، ضدٌّ، وهُمْ خُلوفٌ،
وـ: الفَأْسُ العَظِيمَةُ؛ أو بِرَأْسٍ واحِدٍ، وَرَأْسُ المُوسَى، (والنَّسْلُ)، وأقْصَرُ أضْلاعِ الجَنْبِ، ج: خُلوفٌ،
وـ: المِرْبَدُ، أو الذي وراءَ

الجزء: 1 - الصفحة: 806

البَيْتِ، والظَّهْرُ، والخَلَقُ من الوِطابِ،
ولَبِثَ خَلْفَهُ: بَعْدَهُ، وبالكسرِ: المُخْتَلِفُ،
كالخِلْفَةِ، واللَّجُوجُ، والاسْمُ من الاسْتِقاءِ،
كالخِلْفَةِ، وما أنْبَتَ الصَّيْفُ من العُشْبِ، وما وَلِيَ البَطْنَ من صِغارِ الأضْلاعِ، وحَلَمَةُ ضَرْعِ النَّاقَةِ أو طَرَفُهُ، أو المُؤَخَّرُ من الأطْباءِ، أو هو لِلنَّاقَةِ كالضَّرْعِ لِلشَّاةِ.
ووَلَدَتِ الشاةُ خِلْفَيْنِ: وَلَدَتْ سَنَةً ذَكَراً وسَنَةً أُنْثَى.
وذاتُ خِلْفَيْنِ، ويُفْتَحُ: اسْمُ الفَأسِ، ج: ذَواتُ الخِلْفَيْنِ. وككَتِفٍ: المَخاضُ، وهي الحَوامِلُ من النُّوقِ، الواحِدَةُ: بهاءٍ، وبالتَّحْريكِ: الوَلَدُ الصالِحُ، فإذا كان فاسِداً أُسْكِنَتِ اللامُ، ورُبَّما اسْتُعْمِلَ كُلٌّ منهما مَكانَ الآخَرِ، يُقالُ:
هو خَلْفُ صِدْقٍ من أبيه: إذا قامَ مَقامَهُ، أو الخَلْفُ، وبالتَّحْريكِ سَواءٌ.
اللَّيْثُ: خَلْفٌ لِلأشْرارِ خاصَّةً، وبالتَّحْريكِ: ضِدُّهُ.
وما اسْتَخْلَفْتَ من شيءٍ، ومَصْدَرُ الأخْلَفِ لِلْأَعْسَرِ، والأحْوَلِ، ولِلمُخالِفِ العَسِرِ الذي كأنَّهُ يَمْشِي على شِقٍّ. وخَلَفُ بنُ أيُّوبَ، وابنُ تَميمٍ، وابنُ خالِدٍ، وابنُ خَليفَةَ، وابنُ سَالِمٍ، وابنُ مَهْدَانَ، وابنُ مُوسى، وابنُ هِشامٍ، وابنُ محمدٍ، وابنُ مَهْرانَ: مُحَدِّثونَ. وأبو خَلَفٍ: تابِعِيَّانِ.
وخُلُفٌ، بضَمَّتَيْنِ: ة باليمنِ.
والأخْلَفُ: الأحْمَقُ، والسَّيْلُ، والحَيَّةُ الذَّكَرُ، والقَليلُ العَقْلِ.
والخُلْفُ، بالضم: الاسمُ من الإِخْلافِ، وهو في المُسْتَقْبَلِ، كالكَذِبِ في الماضي، أو هو أنْ تَعِدَ عِدَةً ولا تُنْجِزَها،
وـ: جَمْعُ الخَلِيفِ في مَعانِيهِ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ عُقْبَةَ، من تَبَعِ التابِعِينَ.
والخِلْفَةُ، بالكسرِ: الاسمُ من الاخْتِلافِ، أو مَصْدَرُ الاخْتِلافِ، أي: التَّرَدُّدِ.
و{جَعَلَ الليلَ والنهارَ خِلْفَةً}، أي: هذا خَلَفٌ من هذا، أو هذا يأتِي خَلْفَ هذا، أو معناهُ: مَنْ فاتَهُ أمرٌ بالليلِ أدْرَكَهُ بالنهارِ، وبالعَكْسِ.
والخِلْفَةُ أيضاً: الرُّقْعَةُ يُرْقَعُ بها، وما يُنْبِتُهُ الصَّيْفُ من العُشْبِ، وزَرْعُ الحُبوبِ خِلْفَةٌ، لأنه يُسْتَخْلَفُ من البُرِّ والشَّعيرِ، واخْتِلافُ الوُحوشِ مُقْبِلَةً مُدْبِرَةً، وما عُلِّقَ خَلْفَ الراكِبِ، وما يَتَفَطَّرُ عنه الشَّجَرُ في أوَّلِ البَرْدِ، أو ثَمَرٌ يَخْرُجُ بعدَ ثَمَرٍ، أو نَباتُ وَرَقٍ دونَ ورَق، وشيءٌ يَحْمِلُهُ الكَرْمُ بعدما يَسْوَدُّ العِنَبُ، فَيُقْطَفُ العِنَبُ وهو غَضٌّ أخْضَرُ ثم يُدْرِك، وكذلك هو من سائِرِ الثَّمَرِ، أو أنْ يأتِيَ الكَرْمُ بِحِصْرِمٍ جَديدٍ،
وـ: أنْ يُناظِرَ الرجُلُ الرجُلَ، فإذا غابَ عن أهْلِهِ خالَفَهُ إليهم، والدَّوابُّ التي تَخْتَلِفُ، وما يَبْقَى بين الأَسْنانِ من الطَّعامِ، والهَيْضَةُ، ووَقْتٌ بعدَ وقْتٍ، ونَبْتٌ يَنْبُتُ بعدَ نَبْتٍ، أو يَنْبُتُ من غيرِ مَطَرٍ، بَلْ بِبَرْدِ آخِرِ اللَّيْلِ، والقوْمُ المُخْتَلِفونَ، والمُخالَفَةُ، ويُضَمُّ، وله ولَدَانِ، أو عَبْدانِ،
أو أمَتانِ خِلْفَتانِ وخِلْفَانِ: إذا كان أحَدُهُما طَويلاً والآخَرُ قَصيراً، أو أحَدُهُما أبيضَ والآخَرُ أسْوَدَ، ج: أخلافٌ وخِلَفَةٌ.
وكلُّ لَوْنَيْنِ اجْتَمعا فَهُما: خِلْفَةٌ.
وخِلْفَةُ الإِبِلِ: أن يُورِدَها بالعَشِيِّ بعدَما يَذْهَبُ الناسُ.
ومن أيْنَ خِلْفَتُكُمْ: من أيْنَ تَسْتَقُونَ.
وأخَذَتْهُ خِلْفَةٌ: كثُرَ تَرَدُّدُهُ إلى المُتَوَضَّأ، وبالضم: العَيْبُ، والحُمْقُ،
كالخَلافَةِ، كَسَحابَةٍ، والعَتَهُ، والخِلافُ،
وـ من الطَّعامِ: آخِرُ طَعْمِهِ، وبالفتح (وكصُرَدٍ): ذَهابُ شَهْوَةِ الطَّعامِ من المَرَضِ،
ومَصْدَرُ خَلَفَ القَميصَ: إذا أخْرَجَ بالِيَهُ ولَفَقَهُ.
والمِخْلافُ: الرجُلُ الكثيرُ الإِخْلافِ، والكُورَةُ، ومنه: مَخاليفُ اليمنِ.
ورجُلٌ خالِفَةٌ: كثيرُ الخِلافِ،
وما أدْري أيُّ خالِفَةٍ هو، مَصْروفَةً ومَمْنوعَةً،
وأيُّ الخَوالِفِ هو، وأيُّ خافِيَةٍ، أيْ: أيُّ الناسِ.
وهو خالِفَةُ أهْلِ بَيْتِهِ،
وخالِفُهُم: غيرُ نجيبٍ لا خَيْرَ فيه.
والخَوالِفُ: النساءُ، قال الله تعالى: {مع الخَوالِفِ}، والأراضي التي لا تُنْبِتُ إلا في آخِرِ الأرَضِينَ.
والخالِفَةُ: الأحمقُ،
كالخالِفِ، والأمَّةُ الباقِيَةُ بعدَ الأُمَّةِ السَّالِفَةِ، وعَمُودٌ من أعْمِدَةِ البيتِ في مُؤَخَّرِه.
والخالِفُ: السِّقاءُ،
كالمُسْتَخْلِفِ، والنَّبِيذُ الفاسدُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 807

والذي يَقْعُدُ بعدَكَ، قال الله تعالى: {مع الخالِفِينَ}.
والخِلِّيفَى، بكسر الخاءِ واللامِ المُشَدَّدَةِ: الخِلافةُ. وكأَميرٍ: الطريقُ بين الجَبَلَيْنِ، أو الوادي بينهما، ومنه: ذِيخُ الخَلِيفِ، أو مَدْفَعُ الماءِ، والطريقُ في الجبلِ أيّاً كانَ، أو الطريقُ فقطْ، والسَّهْمُ الحديدُ الطَّريرُ، والثوبُ يُشَقُّ وسَطُهُ فَيُوصَلُ طَرَفاهُ، والناقةُ في اليومِ الثاني من نِتاجِها، يقالُ: رَكِبها يومَ خَليفِها، واللَّبَنُ بعدَ اللِّبَأِ، جمعُ الكلِّ: ككُتُبٍ،
وـ: جبلٌ،
وة بين مكةَ واليَمنِ، والمَرْأةُ التي أسْبَلَتْ شَعَرَها خَلْفَهَا.
وخَليفَا الناقَةِ: ما تَحْتَ إبْطَيْها، لا إبْطاها، ووَهِمَ الجَوْهَرِيُّ.
والخَليفَةُ: جَبَلٌ مُشْرِفٌ على أجْيادٍ الكَبِيرِ، وبِلا لامٍ: ابنُ عَدِيٍّ الأنْصارِيُّ الصَّحابِيُّ، أو هو عَليفَةُ، وابنُ كَعْبٍ، وابنُ حُصَيْنٍ، وأبو خَليفَةَ، وابنُ خَيَّاطٍ البَصْرِيُّ، وفِطْرُ بنُ خَلِيفَةَ: مُحَدِّثونَ.
والخَليفَةُ: السُّلْطانُ الأعْظَمُ، ويُؤَنَّثُ،
كالخَلِيفِ، ج: خَلائِفُ وخُلَفاءُ.
وخَلَفَهُ خِلافَةً: كان خَليفَتَهُ، وبَقِيَ بَعْدَهُ،
وـ فَمُ الصَّائِمِ خُلوفاً وخُلوفةً: تَغَيَّرَتْ رائحَتُهُ،
كأَخْلَفَ، ومنه: نَوْمَةُ الضُّحَى مَخْلَفَةٌ للفَمِ،
وـ اللَّبَنُ، والطعامُ: تَغَيَّرَ طَعْمُهُ أو رائحَتُهُ،
كأَخْلَفَ،
وـ فلانٌ: فَسَدَ،
وـ: صَعِدَ الجبلَ،
وـ فلاناً: أخَذَه من خَلْفِه،
وـ الله تعالى عليك، أي: كان خَليفَةَ من فَقَدْتَهُ عليك،
وـ بَيْتَهُ: جَعَلَ له عَمُوداً في مُؤَخَّرِه،
وـ أباهُ: صارَ خَلْفَهُ أو مكانَه،
وـ مكانَ أبيهِ خِلافَةً: صارَ فيه دونَ غيره،
وـ الفاكِهَةُ بعضُها بعضاً: صارَتْ خَلَفاً من الأولَى،
وـ رَبَّهُ في أهْلِهِ خِلافَةً: كانَ خَليفةً عليهم،
ط وـ فُوهُ خُلوفاً وخُلوفةً ط، (بضمهما: تَغَيَّرَ)،
وـ الثوبَ: أصْلَحَهُ،
كأَخْلَفَ، فيهما،
وـ لأِهْلِهِ: اسْتَقَى ماءً،
كاسْتَخْلَفَ وأخْلَفَ،
وـ النَّبيذُ: فَسَدَ،
ويقالُ لمَنْ هَلَكَ له ما لا يُعْتاضُ منه، كالأبِ والأمِّ: خَلَفَ الله عليك، أي: كان عليك خَليفةً، وخَلَفَ الله تعالى عليك خَيْراً، أو بخَيْرٍ، وأخْلَفَ عليك، ولَكَ، خَيْراً، ولِمَنْ هَلَكَ له ما يُعْتاضُ منه: أخْلَفَ الله لَكَ، وعليك، وخَلَفَ الله لَكَ، أَو يَجُوزُ: خَلَفَ الله عليك في المالِ ونحوِهِ، ويَجُوزُ في مُضارِعِهِ: يَخْلَفُ، كَيَمْنَعُ، نادرٌ.
وخَلَفَ عن أصحابِه: تَخَلَّفَ،
وـ فلانٌ خَلافةً، كصَدارَةٍ وصُدُورٍ: حَمُقَ، فهو خالِفٌ وخالِفةٌ،
وـ عن خُلُقِ أَبِيهِ: تَغَيَّرَ عَنه،
وـ فلاناً: صارَ خَليفَتَهُ في أَهْلِهِ.
وخَلِفَ البعيرُ، كفرِحَ: مالَ على شِقٍّ، فهو أَخْلَفُ،
وـ الناقةُ: حَمَلَتْ.
والخِلافُ، ككتابٍ، وشَدَّه لَحْنٌ: صِنْفٌ من الصَّفْصافِ، وليس به، سُمِّيَ خِلافاً لأنّ السَّيْلَ يَجِيءُ به سَبْياً، فَيَنْبُتُ من خِلافِ أَصْلِهِ، ومَوْضِعُه: مَخْلَفَةٌ.
ورجلٌ خِلِّيفةٌ، كبِطِّيخَةٍ،
وخِلَفْنَةٌ، كرِبَحْلَةٍ،
وخِلَفْناةٌ، ونُونُهُما زائدةٌ، وهُما للمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ والجمعِ، أَي: كثيرُ الخِلافِ.
وفي خُلُقِهِ خِلَفَنَةٌ وخِلَفْنَاةٌ، أيضاً،
وخالِفٌ وخالِفَةٌ، وخِلْفَةٌ، بالكسر والضمِ: خِلافٌ. وكَمَرْحَلَةٍ: الطَّريقُ، والمَنْزِلُ،
ومَخْلَفَةُ مِنًى: حيثُ يَنْزِلُ الناسُ. وكمَقْعَدٍ: طُرُقُ الناسِ بِمِنًى حيثُ يَمُرُّونَ.
ورجُلٌ خُلْفُفٌ، كقُنْفُذٍ: أَحْمَقُ، وهي خُلْفُفٌ وخُلْفُفَةٌ.
وأُمُّ الخُلْفُفِ، كقُنْفُذٍ وجُنْدَبٍ: الداهِيَةُ، أَو العُظْمَى.
وأَخْلَفَهُ الوَعْدَ: قال ولم يَفْعَلْهُ،
وـ فلاناً: وجَدَ مَوْعِدَهُ خُلْفاً،
وـ النُّجومُ: أَمْحَلَتْ فلم يكن فيها مَطَرٌ،
وـ فلانٌ لِنَفْسِه: إذا ذَهَبَ له شيءٌ فَجَعَلَ مَكانَهُ آخَرَ،
وـ النَّباتُ: أَخْرَجَ الخِلْفَةَ،
وـ: أَهْوَى بِيَدِهِ إلى السَّيْفِ لِيَسُلَّهُ،
وـ عن البَعيرِ: حَوَّلَ حَقَبَهُ، فجعَلَهُ مِمَّا يَلِي خُصْيَيْهِ، وذلك إذا أَصابَ حَقَبُهُ ثِيلَهُ فاحْتَبَسَ بَوْلُه،
وـ فلاناً: رَدَّهُ إلى خَلْفِهِ،
وـ الله تعالى عليك: رَدَّ عليك ما ذَهَبَ،
وـ الطائِرُ: خَرَجَ له رِيشٌ بعدَ رِيشِهِ الأوّلِ،
وـ الغُلامُ: راهَقَ الحُلُمَ،
وـ الدَّواءُ فلاناً: أَضْعَفَه.
والإِخْلافُ: أَنْ تُعيدَ الفَحْلَ على النَاقَةِ إذا لم تَلْقَحْ بِمَرَّةٍ.
والمُخْلِفُ: البَعيرُ جازَ البازِلَ، وهي مُخْلِفٌ ومخْلِفَةٌ،
أَو المُخْلِفَةُ: الناقَةُ ظَهَرَ لهم أَنها لَقِحَتْ ثم لم تكن كذلك.
وخَلَّفُوا أَثْقالَهُم تَخْليفاً: خَلَّوْهُ وراءَ ظُهُورِهِم،
وـ بناقَتِه: صَرَّ منها خِلْفاً واحِداً،
وـ فلاناً: جَعَلَهُ خَليفَتَهُ،
كاسْتَخْلَفَه.
والخِلافُ: المُخالَفَةُ، وكُمُّ القَميصِ.
وهو يُخالِفُ فُلانَةَ، أَي: يأتيها إذا غابَ زَوْجُها.
وخالَفَها إلى مَوْضِعٍ آخَرَ: لازمَهَا.
وَتَخَلَّفَ: تأخَّرَ.
واخْتَلَفَ: ضِدُّ اتَّفَقَ،
وـ فلاناً: كانَ خَليفَتَهُ،
وـ إلى الخَلاءِ: صارَ به إسْهالٌ،
وـ صاحبَهُ: باصَرَه، فإذا غابَ دَخَلَ على

الجزء: 1 - الصفحة: 808

زَوْجَتِهِ.

• الخَنْجَفُ، كجَنْدَلٍ: الغَزيرَةُ من النُّوقِ.

• الخُنْدُوفُ، كزُنْبورٍ: المُتَبَخْتِرُ في مَشْيِهِ كِبْراً وبَطَرَاً، ووَلَدَ إلياسُ بنُ مُضَرَ عَمْراً، وهو مُدْرِكَةُ، وعامِراً وهو طابِخَةُ، وعُمَيْراً وهو قَمَعَةُ، وأُمُّهُمْ خِنْدِفُ، كزِبْرِجٍ: وهي لَيْلَى بِنْتُ حُلْوانَ بنِ عِمْرانَ، وكان إلياسُ خَرَجَ في نُجْعَةٍ، فَنَفَرَتْ إبِلُهُ من أرْنَبٍ، فَخَرَجَ إليها عَمْرٌو فأدرَكَها، وخَرَجَ عامِرٌ فَتَصَيَّدَها وطَبَخَها، وانْقَمَعَ عُمَيْرٌ في الخِباءِ، وخَرَجَتْ أُمُّهُم تُسْرِع، فقال لها إليَاسُ: أينَ تُخَنْدِفِينَ؟ فقالتْ: ما زِلْتُ أُخَنْدِفُ في إثْرِكُمْ، فَلُقِّبوا: مُدْرِكَةَ وطابِخَةَ وقَمَعَةَ وخِنْدِفَ، وحُسَيْنُ ابنُ مَيْمونٍ الخِنْدِفِيُّ: مُحدِّثٌ، ومحمدُ بنُ عبدِ الغَنِيِّ الخِنْدِفِيُّ: له ذِكْرٌ.
والخَنْدَفَةُ: أن يَمْشِيَ مُفاجّاً، ويَقْلِبَ قَدَمَيْهِ كأنه يَغْرِفُ بهما، وهو من التَّبَخْتُرِ.

• الخَنْضَرِفُ: المرأةُ الضَّخْمَةُ اللَّحيمَةُ، الكبيرَةُ الثَّدْيَيْنِ.

• الخَنْطَرِفُ: العَجُوزُ الفانِيَةُ،

• كالخَنْظَرِفِ، أو الثلاثَةُ بمعنًى.

• الخَنيفُ، كأميرٍ: أرَدْأُ الكَتَّانِ، أو ثَوْبٌ أبيضُ غَليظٌ من كَتَّانٍ، والطَّريقُ، ج: ككُتُبٍ، والمَرَحُ، والنَّشاطُ، وما تَحْتَ إبْطِ الناقَةِ، لُغَةٌ في الخَلِيفِ، والناقَةُ الغَزِيرَةُ.
وخَنَفَ البَعيرُ يَخْنِفُ خِنافاً، ككِتابٍ: قَلَبَ في مَسيرِهِ خُفَّ يَدِهِ إلى وحْشِيِّهِ، أو لَوَى أَنْفَهُ من الزِّمامِ، أو هو لِينٌ في أرساغِهِ، أو هو إمالَةُ رأسِ الدابَّةِ إلى فارِسِهِ في عَدْوِهِ.
جَمَلٌ خانِفٌ وخَنُوفٌ، وناقَةٌ خَنوفٌ، ج: خُنُفٌ، ككُتُبٍ،
وـ الأتْرُجَّ ونحوَه: قَطَعَهُ، والقِطْعَةُ منه: خَنَفَةٌ، محرَّكةً وبالكسر،
وـ المرأةُ: ضَرَبَتْ صَدْرَها بيدِها.
والخُنُوفُ: الغَضَبُ. وككُتُبٍ: الآثارُ.
وخَيْنَفٌ، كصَيْقَلٍ: وادٍ بالحِجازِ، م.
والخانِفُ: الشامِخُ بأنْفِهِ كِبْراً. وكمِنْبَرٍ: أبو مِخْنَفٍ لُوطُ بنُ يَحْيَى، أخْبارِيٌّ شِيعِيٌّ تالِفٌ مَتْرُوكٌ.
وجَمَلٌ مِخْنافٌ: لا يُلْقِحُ، كالعَقِيمِ مِنَّا.
ورجلٌ مِخْنافٌ: لا يَنْجُبُ على يدِهِ ما يَأْبِرُه من النَّخْلِ وما يُعالِجُه من الزَّرْعِ.
والخَنَفُ، محرَّكَةً: انْهِضامُ أحدِ جانِبَيِ الصَّدْرِ أو الظَّهْرِ، صَدْرٌ وظَهْرٌ أخْنَفُ.
ووَقَعَ في خَنْفَةٍ، ويُكْسَرُ، أي: ما يُسْتَحْيا منه.

• خافَ يَخافُ خَوْفاً وخَيْفاً ومَخافةً وخِيفةً، بالكسر، وأصْلُها خِوْفَةٌ، وجَمْعُها خِيَفٌ: فَزِعَ، وهم خُوَّفٌ وخِيَّفٌ، كسُكَّرٍ وقِنَّبٍ، وخَوْفٌ، أو هذه: اسمٌ للجَمْعِ.
والخَوْفُ أيضاً: القَتْلُ، قيل: ومنه: {ولَنَبْلُوَنَّكُمْ بشيءٍ من الخَوْفِ}،
وـ: القِتالُ،
ومنه: {فإذا جاءَ الخَوْفُ} وـ: العِلْمُ،
ومنه: {وإن امرأةٌ خافَتْ من بَعْلِها نُشُوزاً أو إِعْراضاً} و {فَمَن خافَ من مُوصٍ جَنَفاً}، وأديمٌ أحمرُ يُقَدُّ أمْثالَ السُّيورِ، لغةٌ في الحَوْفِ بالمهملةِ.
ورجلٌ خافٌ: شديدُ الخَوْفِ.
والخافةُ: جُبَّةٌ من أدَمٍ يَلْبَسُها العَسَّالُ، أو خَريطةٌ يُشْتارُ فيها العَسَلُ، أو سُفْرَةٌ كالخَريطَةِ مُصَعَّدَةٌ، قد رُفِعَ رأسُها للعَسَلِ.
وخُفْتُه، كقُلْتُه: غَلَبْتُهُ بالخَوْفِ.
وطريقٌ مَخُوفٌ: يُخافُ فيه،
ووَجَعٌ مُخِيفٌ، لأنَّ الطريقَ لا تُخيفُ، وإنما يُخيفُ قاطِعُها.
والمُخيفُ: الأسَدُ.
وحائطٌ مُخيفٌ: إذا خِفْتَ أنْ يَقَعَ عليك.
وخَوَّفَه: أخافَهُ، أو صَيَّرَهُ بِحالٍ يَخَافُهُ الناسُ.
وتَخَوَّفَ عليه شَيْئاً: خافَهُ،
وـ الشيءَ: تَنَقَّصَهُ، ومنه: {أو يَأخُذَهُمْ على تَخَوُّفٍ}.
وخَوَافٌ، كسَحابٍ: ناحِيَةٌ بِنَيْسابورَ.
وسَمِعَ خَوافَهُم: ضَجَّتَهُم.

• الخَيْفانُ: نَبْتٌ جَبَلِيٌّ، والْكَثْرَةُ من الناسِ، والجَرادُ قَبْلَ أنْ يَسْتَوِيَ جَناحاها، أو إذا صارَتْ فيه خُطُوطٌ مُخْتَلِفَةٌ بيَاضٌ وصُفْرَةٌ، أو إذا انْسَلَخَ من لَوْنِهِ الأوَّلِ الأسْوَدِ أو الأصْفَرِ وصارَ إلى الحُمْرَةِ، أو مَهازيلُها الحُمْرُ التي من نِتاجِ عامٍ أوَّلَ.
والخَيْفُ: الناحِيَةُ، وجِلْدُ الضَّرْعِ، أو ناحِيَةُ الضَّرْعِ، أو جِلْدُ ضَرْعِ الناقَةِ، وَوِعاءُ قَضيبِ البَعيرِ، وما انْحَدَرَ عن غِلَظِ الجَبَلِ، وارْتَفَعَ عن مَسيلِ الماءِ، وكُلُّ هُبوطٍ وارْتقاءٍ في سَفْحِ جَبَلٍ، وغُرَّةٌ بَيْضَاءُ في الجَبَلِ الأسْوَدِ الذي خَلْفَ أبي قُبَيْسٍ، وبها سُمِّيَ مسجدُ الخَيْفِ، أو لأنَّها ناحيةٌ من مِنًى،

الجزء: 1 - الصفحة: 809

أو لأنَّها في سَفْحِ جبلٍ.
وخَيْفُ سَلاَّمٍ: د قُرْبَ عُسْفَانَ،
وخَيْفُ النَّعَمِ: أسْفَلَ منه،
وخَيْفُ ذي القَبْرِ: أسْفَلَ منه أيضاً.
وخَيْفُ الجَبَلِ: ع.
وأخافَ، أي: أتَى خَيْفَ مِنًى فَنَزَلَهُ،
كأَخْيَفَ واخْتَافَ،
وـ السَّيْلُ القومَ: أنْزَلَهُمُ الخَيْفَ.
والخَيْفَةُ: السِّكينُ، وعَرينُ الأسَدِ.
والخَيَفُ، محرَّكةً، في الفَرَسِ وغيرِهِ: زُرْقَةُ إحْدَى العَيْنَيْنِ وسَوادُ الأخْرَى،
وـ في الإِبِلِ: سَعَةُ الثَّيْلِ، ناقَةٌ خَيْفَاءُ، وجَمَلٌ أَخْيَفُ، أو الخَيْفَاءُ: الواسعةُ الضَّرْعِ، والواسعةُ جِلْدِهِ، أو لا تكونُ خَيْفَاءَ حتى تَخْلُو من اللَّبَنِ وتَسْتَرْخِيَ، ج: خَيْفاواتٌ، وجَمْعُ الأخْيَفِ: خِيفٌ وخُوفٌ.
وهُم أخْيَافٌ، أي: مُخْتَلِفونَ.
وإخْوَةٌ أخْيَافٌ: أمُّهُم واحِدَةٌ والآباءُ شَتَّى.
وخَيَّفَ: نَزَلَ مَنْزِلاً،
وـ عن القِتالِ: نَكَصَ.
وخُيِّفَ الأمرُ بينهم، بالضم، تَخْييفاً: وُزِّعَ،
وـ عُمورُ اللِّثَةِ بينَ الأسْنَانِ: تَفَرَّقَتْ.
وتَخَيَّفَ ألواناً: تَغَيَّر، وسَمَّوْا: أخْيَفَ، كأَحْمَدَ.

فَصْلُ الدّال
• ادْرَعَفَّتِ الإِبِلُ بالدالِ والذالِ: مَضَتْ على وُجوهِها، أو أسْرَعَتْ، وذِكْرُ الجوهرِيِّ إياهُمَا في الذالِ غيرُ مُغْنٍ عن ذِكْرِهِ هُنَا،
وـ الرجُلُ في القِتالِ: إذا اسْتَنْتَلَ من الصَّفِّ.
وناسٌ مُدْرَعِفُّونَ: مُقَلِّصُونَ في سَيْرِهِم.

• هو تَحْتَ دَرْفِ فُلانٍ، أي: كَنَفِهِ وظِلِّهِ، أو من ناحِيَتِهِ في خَيْرٍ أو شَرٍّ.

• الدُّرْنوفُ، كزُنْبُورٍ: الجَمَلُ الضَّخْمُ العَظيمُ.

• الدُّسْفانُ، كعُثْمانَ: شِبْهُ الرَّسولِ يَطْلُبُ الشيءَ، أو رَسولُ سُوءٍ بَيْنَ الرَّجُلِ والمَرْأةِ، ج: كسُكَارَى، ويُكْسَرُ، ج: دَسافينُ.
والدَّسْفَةُ والدُّسْفانُ، بضَمِّهِما: القيادَةُ.
وأدْسَفَ: صارَ مَعَاشُهُ منها.

• الدَّغْفُ، بالمُعْجَمةِ، كالمَنْعِ: الأخْذُ الكَثيرُ، والفِعْلُ: كَجَمَع.
وإذا حَمَّقوا إنْساناً قالوا: "يا أبا دَغْفاءَ وَلِّدْها فَقَاراً"، أي: شَيْئاً لا رَأسَ له ولا ذَنَبَ، والمَعْنَى: كَلِّفْها ما لا تُطيقُ ولا يكونُ.

• الدَّفُّ، بالفتح: الجَنْبُ من كُلِّ شيءٍ، أو صَفْحَتُهُ،
كالدَّفَّةِ، ونَسْفُ الشيءِ واسْتِئْصالُهُ،
وـ من الرَّمْلِ والأَرْضِ: سَنَدُهُما، واللَّيِّنُ من سَيْرِ الإِبِلِ،
كالدَّفِيفِ، والمَشْيُ الخَفِيفُ، والذي يُضْرَبُ به، وبالضمِّ أعْلَى، ج: دُفُوفٌ، وأحمدُ بنُ نُصَيْرٍ الدُّفوفِيُّ: مُحَدِّثٌ.
ويُؤْكَلُ ما دَفَ، أي: حَرَّكَ جَناحَيْهِ من الطَّيْرِ كالحَمَامِ، لا ما صَفَّ كالنُّسُورِ.
ودَفّتَا المُصْحَفِ: ضِمامَتَاهُ،
وـ من الطَّبلِ: اللَّتَانِ على رَأسِهِ.
والدَّفيفُ: الدَّبيبُ، والسَّيْرُ اللَّيِّنُ،
وـ من الطائِرِ: مَرُّهُ فُوَيْقَ الأَرْضِ، أو أن يُحَرِّكَ جَناحَيْهِ؛ ورِجْلاهُ في الأَرْض، وقد دَفَّ وأدَفَّ ودَفْدَفَ واسْتَدَفَّ.
ودَفادِفُ الأرضِ: أسْنادُهَا، الواحِدُ: دَفْدَفَةٌ.
والدَّافَّةُ: الجَيْشُ يَدِفُّونَ نحو العَدُوِّ.
وعُقَابٌ دَفُوفٌ: تَدْنُو من الأرضِ إذا انْقَضَّتْ.
وسَنامٌ مُدَفِّفٌ، كمُحَدِّثٍ: سَقَطَ على دَفَّتَيِ البَعِيرِ.
ودافَفْتُه: أجْهَزْتُ عليه،
كَدَفَفْتُه،
ومنه: "دافَّ ابنُ مَسْعودٍ، رضي الله تعالى عنه، أبا جَهْلٍ يومَ بَدْرٍ".
وتَدافُّوا: رَكِبَ بعضُهم بعضاً.
وخُذْ ما اسْتَدَفَّ لك، أي: ما أمكنَ وتَسَهَّلَ.
واسْتَدَفَّ بالمُوسَى: اسْتَحَدَّ،
وـ الأمرُ: اسْتَقَامَ.
ودَفَّفَ تَدْفِيفاً: أسْرَعَ،
كدَفْدَفَ.
وأدَفَّتْ عليه الأُمُورُ: تَتابَعَتْ.

• الدُّقْفانَةُ بالضم: المَأْبونُ المُخَنَّثُ.
والدَّقْفُ والدُّقوفُ: هَيَجَانُ وبَّاغَتِهِ.

• ادْلَعَفَّ: جاءَ مُسْتَسِرّاً لِيَسْتَرِقَ شيئاً.

• دَلَفَ الشَّيْخُ يَدْلِفُ دَلْفاً، ويُحَرَّكُ، ودَلِيفاً ودَلَفاناً، مُحرَّكةً: مَشَى مَشْيَ المُقَيِّدِ، وفَوْقَ الدَّبِيبِ،
وـ الكَتِيبَةُ في الحَرْبِ: تَقَدَّمَتْ، يقالُ: دَلَفْنَاهُم.
والدالِفُ: السَّهْمُ يُصِيبُ ما دونَ الغَرَضِ، ثم يَنْبُو عن مَوْضِعِهِ، والماشِي بالحِمْلِ الثَّقيلِ مُقَارِباً للخَطْوِ، ج: كرُكَّعٍ وكُتُبٍ. وككُتُبٍ: الناقةُ التي تَدْلِفُ بِحِمْلِهَا، أي: تَنْهَضُ.
وأبو دُلَفَ، كزُفَرَ: من كُنَاهم، مَعْدُولٌ عن دَالِفٍ.
والدُّلْفِينُ، بالضم: دابَّةٌ بَحْرِيَّةٌ تُنَجِّي الغَرِيقَ.
والدِلْفُ، بالكسر: الشُّجاعُ، وبالضم: جمعُ دَلوفٍ للعُقابِ السريعةِ.
والمُنْدَلِفُ والمُتَدَلِّفُ: الأسَدُ الماشي على هِينَتِهِ.
وانْدَلَفَ علَيَّ: انْصَبَّ.
وتدَلّفَ إليه: تَمَشَّى ودَنا.
وأدْلَفَ له القولَ: أضْخَمَ.

• الدَّنَفُ، محرَّكةً: المَرَضُ المُلازِمُ، ورجلٌ وامرأةٌ وقومٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 810

دَنَفٌ، مُحَرَّكةٌ، فإذا كَسَرْتَ أنَّثْتَ وثَنَّيْتَ وجَمَعْتَ، وقد تُثَنَّى وتُجْمَعُ المُحَرَّكَةُ أيضاً.
ودَنِفَ المريضُ، كفَرِحَ: ثَقُلَ،
وـ الشمسُ: دَنَتْ للغُرُوبِ، واصْفَرَّتْ،
كأَدْنَفَ فيهما،
وـ الأمرُ: دَنا،
وأدْنَفْتُه. وأدْنَفَهُ المَرَضُ، فهو مُدْنِفٌ ومُدْنَفٌ.

• الدَّوْفُ: الخَلْطُ، والبَلُّ بماءٍ ونحوِه،
دُفْتُه فهو مِسْكٌ مَدوفٌ ومَدْوُوفٌ، أي: مَبْلُولٌ، أو مَسْحُوقٌ، ولا نَظِيرَ له سِوَى مَصْوُونٍ.
والدُّوفانُ، بالضم: الكابوسُ.

• دَهَفَه، كَمَنَعه: أخَذَه أخْذاً كثيراً.
وداهِفَةٌ من الناسِ: غَرِيبٌ،
وـ من الإِبِلِ: مُعْيِيَةٌ من طُولِ السيرِ.

• دِيافُ ككتابٍ: ة بالشَّأْمِ أو بالجَزيرةِ، أهْلُهَا نَبَطُ الشامِ، تُنْسَبُ إليها الإِبِلُ والسُّيوفُ، أو ياؤُها مُنْقَلِبَةٌ عن واوٍ.

فَصْلُ الذّال
• الذَّأْفُ والذُّؤافُ، كغُرابٍ: سُرْعةُ الموتِ.
والذَّأْفانُ والذِّئْفانُ والذُّؤْفانُ والذَّيْفانُ والذُّوفَانُ والذِّيْفانُ والذَّيَفَانُ محرَّكةً،
والذُّوافُ، كغُرابٍ: السَّمُّ الناقِعُ، أو القاتِلُ.
والذَّأْفانُ: الموتُ.
وموتٌ ذُؤافٌ: مُجْهِزٌ بسُرْعَةٍ.
وذَأفَ، كمَنع، ذَأْفاناً: ماتَ.
وانْذَأفَ: انْقَطَعَ فُؤادهُ.

• اذْرَعَفَّتِ الإِبِلُ لُغةٌ في: ادْرَعَفَّتْ، بالدال، في مَعانيها.

• ذَرَفَ الدَّمْعُ يَذْرِفُ ذَرْفَاً وذَرَفاناً وذُروفاً وذَريفاً وتَذْرافاً: سالَ،
وـ عَيْنُهُ: سالَ دَمْعُها،
وـ العَيْنُ دَمْعَها: أسالَتْهُ، والدَّمْعُ مَذْروفٌ وذَرِيفٌ.
والمذَارِفُ: المَدَامِعُ.
والذَّرَفانُ، محرَّكةً: المَشْيُ الضعيفُ.
وذَرَّفَ دَمْعَه تَذْرِيفاً وتَذْرَافاً وتَذْرِفَةً: صَبَّهُ،
وـ على المِئَةِ: زادَ،
وـ فلاناً الموتَ: أشْرَفَ به عليه.

• الذُّعافُ، كغُرابٍ: السَّمُّ، أو سَمُّ ساعةٍ،
كالذَّعْفِ، ج: ذَعُفٌ، ككُتُبٍ. وكمنَعه: سَقاه إياهُ.
وطعامٌ مَذْعُوفٌ: فيه الذُّعَافُ.
وحَيَّةٌ ذَعْفُ اللُّعَابِ: سريعةُ القَتْلِ.
وموتٌ ذُعَافٌ: ذُؤافٌ.
والذَّعَفَانُ، محرَّكةً: الموتُ، وقد ذَعَفَ، كسَمِعَ وجَمَعَ.
وأذْعَفَهُ: قَتَلَهُ سريعاً، وموتٌ مُذْعِفٌ، كمُحْسِنٍ.
وانْذَعَفَ: انْبَهَرَ، وانْقَطَعَ فُؤادُه.

• ذَعْلَفَه: طَوَّحَ به وأهْلَكَهُ.

• ذَفَّ على الجَريحِ ذَفّاً وذِفافاً، ككتابٍ، وذَفَفاً، محرَّكةً: أجْهَزَ، والاسمُ: الذَّفافُ، كسحابٍ،
وـ في الأمر: أسْرَعَ.
وطاعونٌ ذَفِيفٌ: وحِيٌّ مُجْهِزٌ، وقد ذَفَّ يَذِفُّ.
وخفيفٌ ذَفيفٌ،
وخُفافٌ ذُفافٌ: إِتْباعٌ.
والذُِّفافُ، ككتابٍ وغُرابٍ: السَّمُّ القاتِلُ، والماءُ القليل، أو البَلَلُ، ج: ككُتُبٍ.
وأذَفَهُ وذافَّهُ وـ عليه،
وـ له: أجْهَزَ عليه،
كذَفَّفَهُ وذَفْذَفَهُ.
والذَّفُّ: الشاءُ، وبالضمِّ: القَليلُ من الماءِ. وكغُرابٍ وأميرٍ: السَّريع الخَفيفُ، أو الخفيفُ على وجْهِ الأَرْضِ.
وخُذْ ما ذَفَّ لك واسْتَذَفَّ: لُغَةٌ في الدالِ.
وذَفِّفْ جِهازَ راحِلَتِكَ: خَفِّفْ.
وذَفْذَفَ وفَذْفَذَ: تَبَخْتَرَ.
واسْتَذَفَّ أمْرُنا: تَهَيَّأَ.
والذَّفوفُ، كصَبورٍ: فَرَسُ النُّعْمانِ بنِ المُنْذِرِ.
وما فيه ذِفَافٌ، ككِتابٍ: مُتَعَلَّقٌ يُتَعَلَّقُ به.
وما ذاقَ ذِفافاً، ويُفْتَحُ: شيئاً.
وسَهْمٌ مُذَفَّفٌ، كمُعَظَّمٍ: سَريعٌ خَفيفٌ.

• الذَّلَفُ، مُحَرَّكةً: صِغَرُ الأَنْفِ، واسْتِوَاءُ الأَرْنَبَةِ، أو صِغَرُهُ في دِقَّةٍ، أو غلَظٌ واسْتِواءٌ في طَرَفِهِ ليس بِحَدٍّ غَليظٍ، وأنْفٌ، ورجُلٌ أذْلَفُ، وقد ذَلِفَ، كفَرِحَ، وهي ذَلْفَاءُ، ج: ذُلْفٌ.
والذَّلْفَاءُ: من أسْمائِهِنَّ.

• ذافَ ذَوْفاً: مَشَى في تَقَارُبٍ وتَفَحُّجٍ.
والذُّوفانُ، بالضمِّ: السَّمُّ.

• ابِلٌ ذَاهِفَةٌ: مُعْيِيَةٌ، لُغَةٌ في الدالِ.

• الذَّيْفَانُ، ويُكْسَرُ ويُحَرَّكُ: السَّمُّ القاتِلُ، ولُغاتُها في ذَأفَ.

فَصْلُ الرّاء
• رَأْفٌ، بالفتحِ: ع، أو رَمْلَةٌ.
والرَّأفُ أيضاً: الخَمْرُ، والرَّجُلُ الرَّحيمُ،
كالرَّؤُفِ والرَّؤوفِ.
أو الرَّأفَةُ: أشَدُّ

الجزء: 1 - الصفحة: 811

الرَّحْمَةِ، أو أرَقُّها، رأفَ اللهُ تعالى بِكَ، مُثَلَّثَةً، وَرافَ وراوَفَ رَأْفَةً ورآفَةً ورَأَفاً، مُحَرَّكَةً، وهو رَأْفٌ، بالفتحِ، وكَنَدُسٍ وكَتِفٍ وصَبُورٍ وصاحِبٍ.

• رَجَفَ: حَرَّكَ، وتَحَرَّكَ، واضْطَرَبَ شَديداً، رَجْفاً ورَجَفاناً ورُجوفاً ورَجيفاً،
وـ الأرْضُ: زُلْزِلَتْ،
كأَرْجَفَتْ،
وـ القَوْمُ: تَهَيَّؤُوا للحرْبِ،
وـ الرَّعْدُ: تَرَدَّدَتْ هَدْهَدَتُهُ في السَّحابِ.
والرَّجْفَةُ: الزَّلْزَلَةُ.
والراجِفَةُ: النَّفْخَةُ الأولَى، والرادِفَةُ: الثانِيَةُ. وكشدَّادٍ: البَحْرُ لاضْطرابِهِ، ويومُ القِيامَةِ، والحَشْرُ، وضَرْبٌ من السَّيْرِ.
والرَّاجِفُ: الحُمَّى ذاتُ الرِّعْدَةِ.
وأرْجَفَتِ الناقةُ: جاءَتْ مُعْيِيَةً مُسْتَرْخِيَةً أُذُناهَا تَرْجُفُ بهما،
وـ القومُ: خاضُوا في أخْبارِ الفِتَنِ وَنَحْوِهَا، ومنه: {والمُرْجِفُونَ في المدينة}،
وـ الشيءِ،
وـ به: خاضُوا فيه،
وـ الأرضُ: زُلْزِلَتْ،
كأُرْجِفَتْ، بالضم.

• ارْحَفَ: حَدَّدَ سِكِّيناً ونَحْوَهُ، كأنَّ الحاءَ مُبْدَلَةٌ من الهاءِ.

• الرَّخْفُ: الزُّبْدُ الرَّقيقُ، أو المُسْتَرْخِي،
كالرَّخْفَةِ، ج: رِخافٌ، وضَرْبٌ من الصِبْغِ.
ورَخَفَ العَجينُ، كنَصَرَ وفَرِحَ وكرُمَ، رَخْفاً ورَخَفاً ورَخافةً ورُخُوفَةً: اسْتَرْخَى، والاسمُ: الرَّخْفَةُ، ويُضَمُّ، الرَّخَفُ، مُحَرَّكةً. وأرْخَفْتُهُ أنا،
وـ العجينَ: أكثَرْتُ ماءَهُ.
والرَّخيفةُ: العَجينُ المُسْتَرْخِي.
والرَّخْفَةُ، والجَمْعُ: رِخافٌ: حِجَارةٌ خِفافٌ رِخْوَةٌ كأنها جُوفٌ، هكذا بِخَطِّ المُتْقِنينَ، وعندَ بعضِهِم: كأنها خَزَفٌ.
وصارَ الماءُ رَخْفَةً: طيناً رَقيقاً.

• الرِّدْفُ، بالكسرِ: الراكِبُ خَلْفَ الراكِبِ،
كالمُرْتَدِفِ والرَّديفِ والرُّدافَى، كحُبارَى، وكلُّ ما تَبعَ شيئاً، وكوْكَبٌ قَريبٌ من النَّسْرِ الواقِعِ، وتَبِعَةُ الأَمْرِ، ويُحَرَّكُ،
وـ: جَبَلٌ، والليلُ، والنهارُ، وهُما رِدْفَانِ، وجَليسُ المَلِكِ عن يَمينِهِ، يَشْرَبُ بعدَهُ، ويَخْلُفُهُ إذا غَزا،
وـ في الشِّعْرِ: حَرْفٌ ساكِنٌ من حُروفِ المَدِّ واللِّينِ، يَقَعُ قَبْلَ حَرْفِ الرَّوِيِّ ليس بينَهما شيءٌ.
والرِّدْفانِ، في قولِ لَبيدٍ يَصِفُ السفينةَ:
فالْتامَ طائِقُها القَديمُ فأصْبَحَتْ ... ما إن يُقَوِّمُ دَرْأهَا رِدْفانِ:
مَلاَّحانِ يكونانِ في مُؤَخَّرِ السفينَةِ، وفي قولِ جريرٍ:
منهم عُتَيْبَةُ والمُحِلُّ وقَعْنَبٌ ... والحَنْتَفانِ ومنهم الرِّدْفانِ:
قَيْسٌ وعَوْفٌ ابْنا عَتَّابِ بنِ هَرَمِيٍّ، أو مالكُ بنُ نُوَيْرَةَ، ورجلٌ آخَرُ من بني رَباحِ بنِ يَرْبُوعٍ.
والرَّديفُ: نَجْمٌ آخَرُ قَريبٌ من النَّسْرِ الواقِعِ، والنَّجْمُ الذي يَنُوءُ من المَشْرِقِ إذا غَرَبَ رَقِيبُهُ، والذي يَجيءُ بِقِدْحِه بعدَ فَوْزِ أحَدِ الأَيْسَارِ، أو الاثْنَيْنِ منهم، فَيَسْألُهُم أن يُدْخِلُوا قِدْحَهُ في قِدَاحِهِم، والنَّجْمُ الناظِرُ إلى النَّجْمِ الطالِعِ.
وبَهْمٌ رَدْفَى، كسَكْرَى: وُلِدَتْ في الخَريفِ والصَّيْفِ في آخِرِ وِلادِ الغَنَمِ. وككتابٍ: المَوْضعُ يَرْكَبُه الرَّديفُ.
والرَّدافَةُ بهاءٍ: فِعْلُ رِدْفِ المَلِكِ، كالخِلافَةِ.
والرَّوادِفُ: رَواكيبُ النَّخْلِ، وطَرَائِقُ الشَّحْمِ، الواحدةُ: رادِفَةٌ، ورادوفٌ.
والرُّدافَى، كحُبارَى: الحُدَاةُ، والأَعْوانُ، وجمعُ رَدِيفٍ.
وجاؤوا رُدافَى: يَتْبَعُ بعضُهم بعضاً.
ورَدَِفه، كسَمِعَه ونَصَرَه: تَبِعَه،
كأرْدَفَه.
وأرْدَفْتُه معه: أرْكَبْتُه،
وـ النُّجُومُ: تَوَالَتْ.
ومُرادَفَةُ المُلوكِ: مُفَاعَلَةٌ من الرَّدافَةِ،
وـ من الجَرادِ: رُكوبُ الذَّكَرِ الأُنْثَى والثالِثِ عليهما.
وهذه دابَّةٌ لا تُرادِفُ، ولا تُرْدِفُ قليلةٌ أو مُوَلَّدَةٌ: لا تَحْمِلُ رَديفاً.
وارْتَدَفهَ: رَدَفَه،
وـ العَدُوَّ: أخَذَه من وَرائِه أخْذاً.
واسْتَرْدَفَهُ: سأله أن يُرْدِفَهُ.
وتَرادَفا: تَعاوَنا، وتَناكَحا، وتَتابَعا.
والمُترادِفُ من القَوافِي: ما اجْتَمَعَ فيها ساكِنانِ، وأن تكونَ أسماءٌ لشيءٍ واحدٍ، وهي مُوَلَّدَةٌ.
ورَدَفانُ، محرَّكةً: ع.
ورِدْفَةُ، بالكسر: ع.

• رَزَفَ الجَمَلُ يَرْزِفُ رَزيفاً: عَجَّ،
كأَرْزَفَ ورَزَّفَ،
وـ الناقَةُ: أسْرَعَتْ، وخَبَّتْ، وأرْزَفْتُها،
وـ الأمرُ: دَنا،
وـ إليه:

الجزء: 1 - الصفحة: 812

تَقَدَّمَ،
كأَرْزَفَ ورَزَّفَ.
وناقةٌ رَزوفٌ: طويلةُ الرِجْلَيْنِ، واسِعةُ الخَطْوِ،
أو الرَّزيفُ: السُّرْعةُ من فَزَعٍ.
وأرْزَفَ: أرْجَفَ، واسْتَوْحَشَ، وأسْرَعَ فَزَعاً.
وأُرْزِفَوا، بالضم: أُعْجِلُوا في هَزِيمَةٍ ونحوِها.
ورَزَّافاتُ بَلَدِ كذا: ما دَنا منه، وتقديمُ الزاي: لغةٌ في الكلِّ.

• رَسَفَ يَرْسُفُ ويرسِفُ رَسْفاً ورَسيفاً ورَسَفاناً: مشَى مَشْيَ المُقَيَّدِ.
وإرْسافُ الإِبِلِ: طَرْدُهَا مُقَيَّدَةً.
وأُرْسوْفُ، بالضم: د بساحِلِ الشامِ.
وارْتَسَفَّ ارْتِسْفافاً، ط كاكْفَهَرَّ ط: ارْتَفَعَ.

• الرَّشَفُ، محرَّكةً: الماءُ القليلُ يَبْقَى في الحَوْضِ، وهو وَجْهُ الماءِ الذي تَرْشُفُه الإِبِلُ بأفْواهِهَا.
والرَّشيفُ، كأميرٍ: تَناوُلُ الماءِ بالشَّفَتَيْنِ.
ورَشَفَه يَرْشِفُه، كنَصَرَه وضَرَبَهُ وسَمِعَهُ، رَشفْاً: مَصَّه،
كارْتَشَفَهُ وترَشّفَهُ وأرْشَفَهُ ورَشّفَهُ،
وـ الإِناءَ: اسْتَقْصَى الشُّرْبَ حتى لم يَدَعْ فيه شيئاً.
و"الرّشْفُ أنْقَعُ" أي: تَرَشُّفُ الماءِ قليلاً قليلاً أسْكَنُ للعَطَشِ.
والرَّشُوفُ: المرأةُ الطَّيِّبَةُ الفَمِ، واليابِسَةُ الفَرْجِ، والناقَةُ تأكُلُ بِمِشْفَرِهَا.

• الرَّصَفَةُ، مُحرَّكةً: واحِدَةُ الرَّصَفِ لِحِجارَةٍ مَرْصُوفٍ بعضُها إلى بعضٍ في مَسيلٍ، وواحِدَةُ الرِصافِ للعَقَبِ الذي يُلْوَى فوقَ الرُّعْظِ،
كالرّصافةِ والرَّصوفةِ، بضمهما، والمَصْدَرُ: الرَّصْفُ، مُسَكَّنَةً بالفتح.
رَصَفَ السَّهْمَ: شَدَّ على رُعْظِهِ عَقَبَةً،
وـ المُصَلِّي قَدَمَيْهِ: ضَمَّ إحْدَاهُما إلى الأُخْرى.
والمَرْصُوفَةُ: الصَّغِيرَةُ الهَنَةِ لا يَصِلُ إليها الرَّجُلُ، أو الضَّيِّقَتُهَا،
كالرَّصوفِ والرَّصْفَاءِ.
والمِرْصافَةُ: المِطْرَقَةُ.
وذا أمرٌ لا يَرْصُفُ بِكَ: لا يَليقُ.
وعَمَلٌ رَصيفٌ بَيِّنُ الرَّصافَةِ: مُحْكَمٌ.
رَصُفَ ككَرُمَ.
وهو رَصِيفُه، أي: يُعارِضُهُ في عَمَلِهِ، ويألَفُهُ ولا يُفارِقُهُ.
والرُّصافَةُ، ككُناسَةٍ: د بالشامِ منه: أبو مَنيعٍ عُبَيْدُ اللهِ بنُ أبي زِيادٍ، وابنُ ابنِهِ الحَجَّاجُ، ومَحَلَّةٌ بِبَغْدَادَ، منها: محمدُ بنُ بَكَّارٍ، وجَعْفَرُ بنُ محمدِ بنِ عَلِيٍّ،
ود بالبَصْرَةِ، منه: محمدُ بنُ عبدِ اللهِ بنِ أحمدَ، وأبو القاسِمِ الحَسَنُ بنُ علِيٍّ،
ود بالأَنْدَلُسِ، منه: يوسُفُ بنُ مَسْعُودٍ، ومحمدُ بنُ عبدِ اللهِ بنِ صَيْفونٍ،
وة بِواسِطَ، منها: حَسَنُ بنُ عبدِ المَجِيدِ،
وة بِنَيْسَابُورَ،
وة بالكُوفَةِ،
ود بإفْريقِيَّةَ، وقَلْعَةٌ لِلإِسْماعيلِيَّةِ.
وعَيْنُ الرُّصافَةِ: ع بالحِجَازِ. وككِتابٍ: العَصَبُ من الفَرَسِ، الواحِدُ كأميرٍ: أو هي عِظامُ الجَنْبِ، ويُجْمَعُ على رُصُفٍ، ككُتُبٍ.
ورَصَفٌ، مُحرَّكةً، وبضمتينِ: ع.
وأرْصَفَ: مَزَجَ شَرابَهُ بماءِ الرَّصَفِ، وهو المُنْحَدِرُ من الجِبالِ على الصَّخْرِ.
وتَراصَفوا في الصَّفِّ: تَراصُّوا.
والمُرْتَصِفُ: الأَسَدُ.
ورَجُلٌ مُرْتَصِفُ الأَسْنَانِ: مُتَقَارِبُها.

• الرَّضْفُ: الحِجارَةُ المُحْمَاةُ يوغَرُ بِها اللَّبَنُ،
كالمِرْضافَةِ.
ورَضَفَهُ يَرْضِفُهُ: كَواهُ بِها،
و=: عِظامٌ في الرُّكْبَةِ، كالأصابعِ المَضْمومَةِ قد أخَذَ بَعْضُها بَعْضاً، وهي من الفَرَسِ: ما بَيْنَ الكُراعِ والذراعِ، واحِدَتُهَا: رَضْفَةٌ، وتُحَرَّكُ.
ومُطْفِئَةُ الرَّضْفِ: داهِيَةٌ تُنْسِي التي قَبْلَها، وشَحْمَةٌ إذا أصابَتِ الرَّضْفَةَ ذابَتْ فأخْمَدَتْهُ، وحَيَّةٌ تَمُرُّ على الرَّضْفِ فَيُطْفِئُ سَمُّهَ نارَهُ.
والرَّضيفُ، كأَميرٍ: اللَّبَنُ يُغْلَى بالرَّضْفَةِ.
والمَرْضُوفُ: شِواءٌ يُشْوَى عليها، وما أُنْضِجَ بها.
ورَضَفَ بِسَلْحِهِ: رَمَى،
وـ الوِسادَةَ: ثَناها.
والمَرْضوفَةُ في قَوْلِ الكُمَيْتِ:
ومَرْضوفةٍ لم تُؤْنِ في الطَّبْخِ طاهِياً ... عَجِلْتُ إلى مُحْوَرِّهَا حينَ غَرْغَرا
الكَرِشُ يُغْسَلُ ويُنَظَّفُ ويُحْمَلُ في السَّفَرِ، فإذا أرادوا أنْ يَطْبُخُوا، ولَيْسَتْ قِدْرٌ، قَطَّعوا اللَّحْم وألْقَوهُ في الكَرِشِ، ثمَّ عَمَدوا إلى حِجَارَةٍ، فأوْقَدُوا عليها حتى تَحْمَى، ثُمَّ يُلْقُونَها في الكَرِشِ.
والرَّضَفَةُ، مُحَرَّكةً: سِمَةٌ تُكْوَى بِحِجَارَةٍ.
ورَضَفَاتُ العَرَبِ: أربَعَةٌ: شَيْبَانُ، وتَغْلِبُ، وبَهْراءُ، وإيادٌ.

• رَعَفَ، كنَصَرَ ومَنَعَ وكرُمَ وعُنِيَ وسَمِعَ: خَرَجَ من أنفِهِ الدَّمُ

الجزء: 1 - الصفحة: 813

رَعْفاً ورُعافاً، كغُرابٍ.
والرُّعافُ أيضاً: الدَّمُ بِعَيْنِهِ.
ورَعَفَ الفَرَسُ، كمنَع ونَصَرَ: سَبَقَ،
كاسْتَرْعَفَ وارْتَعَفَ،
وـ به البابُ: دَخَلَ.
ورَعِفَ الدَّمُ، كَسَمِعَ: سالَ.
والمَراعِفُ: الأَنْفُ، وحَوالَيْهِ.
والراعِفُ: طَرَفُ الأَرْنَبَةِ، وأنْفُ الجَبَلِ، والفرسُ يَتَقَدَّمُ الخَيْلَ،
كالمُسْتَرْعِفِ. وكأَميرٍ: السحابُ يكونُ في مُقَدَّمِ السَّحابَةِ.
والرُّعافِيُّ كغُرابيٍّ: المِعْطَاءُ.
والرُّعوفُ: الأَمْطَارُ الخِفَافُ.
وراعوفَةُ البِئْرِ، وأُرْعوفَتُها: صَخْرَةٌ تُتْرَكُ في أسْفَلِ البِئْرِ إذا احْتُفِرَتْ تكونُ هُنَاكَ لِيَجْلِسَ المُسْتَقِي عليها حينَ التَّنْقِيَةِ، أو تكونُ على رَأسِ البِئْرِ يَقُومُ عليها المُسْتَقِي.
وأرْعَفَهُ: أعْجَلَهُ،
وـ القِرْبَةَ: مَلأَها.
واسْتَرْعَفَ: اسْتَقْطَرَ الشَّحْمَةَ، وأخذَ صُهَارَتَهَا.

• الرَّغْفُ، كالمنْعِ: جَمْعُكَ العَجينَ أو الطينَ تُكَتِّلُهُ بيدِكَ، ومنه: الرَّغيفُ، ج: أرْغِفَةٌ ورُغْفٌ (ورُغُفٌ) ورُغْفَانٌ، بضمها، وتَراغيفُ.
ورَغَفَ البعيرَ، كمنعَ: لَقَّمَهُ البِزْرَ والدَّقيقَ ونحوَه.
وأرْغَفَ: حَدَّدَ النَّظَرَ، وأسْرَعَ في السَّيْرِ.

• رَفَّ يَرُفُّ ويَرِفُّ: أكَلَ كثيراً،
وـ المرأةَ: قَبَّلَها بأطْرَافِ شَفَتَيْهِ،
وـ فلاناً: أحْسنَ إليه،
وـ لَوْنُهُ يَرِفُّ رفّاً ورَفيفاً: بَرَقَ وتَلأْلأَ،
كارْتَفَّ،
وـ له: سَعَى بما عَزَّ وهان من خِدْمةٍ،
وـ القومُ به: أحْدَقُوا،
وـ الحُوارُ أُمَّهُ: رَضَعَهَا،
وـ بفُلانٍ: أكْرَمَهُ،
وـ إلى كذا: ارْتَاحَ،
وـ الطائِرُ: بَسَطَ جَناحَيْهِ،
كرَفْرَفَ، والثُّلاثيُّ غيرُ مُسْتَعْمَلٍ.
والرَّفُّ: شِبْهُ الطاقِ ط يُجْعَلُ ط (عليه طَرائِفُ البيتِ،
كالرَّفْرَفِ)
ج: رُفُوفٌ،
وـ: الإِبِلُ العظيمَةُ، ويُكْسَرُ، والقَطيعةُ من البَقَر، والجَماعةُ من الضَّأنِ أو من مُطْلَقِ الغَنَمِ، وكلُّ مُشْرِفٍ من الرَّمْلِ، وحَظِيرَةُ الشاءِ، وضَرْبٌ من أكْلِ الإِبِلِ والغَنَمِ تَرُفُّ وتَرِفُّ، واخْتِلاجُ العَيْنِ وغَيْرِها تَرُفُّ وتَرِفُّ، ووَمِيضُ البَرْقِ، والريقُ، والمَصُّ، والإِحسانُ، والمِيرَةُ، والثَّوْبُ الناعِمُ، وشُرْبُ اللَّبَنِ كُلَّ يَوْمٍ، وأنْ تَرُفَّ ثَوْبَكَ بآخَرَ لِتُوَسِّعَه من أسْفَلِهِ، وبالكسرِ: شُرْبُ كُلِّ يَوْمٍ.
وأخَذَتْهُ الحُمَّى رِفّاً: كُلَّ يومٍ، وبالضمِّ: التِبْنُ وحُطَامُهُ، كالرُّفَّةِ.
والرَّفْرَفُ: ثِيابٌ خُضْرٌ تُتَّخَذُ منها المحابِسُ وتُبْسَطُ، وكِسْرُ الخِباءِ، وجوانِبُ الدِرْعِ، وما تَدَلَّى منها، وما تَهَدَّلَ من أغْصَانِ الأَيْكَةِ، وفُضولُ المَحابِسِ والفُرُشِ، وكُلُّ ما فَضَلَ فَثُنِيَ، والفِراشُ، وسَمَكٌ بَحْرِيٌّ، وشَجَرٌ يَنْبُتُ باليَمَنِ، والرَّوْشَنُ، والوِسادَةُ، والبَظْرُ، والشَّجَرُ الناعِمُ المُسْتَرْسِلُ، والرِياضُ، والبُسْطُ، وخِرْقَةٌ تُخاطُ في أسْفَلِ السُّرادِقِ والفُسْطَاطِ، والرَّقيقُ من ثِيابِ الدِيباجِ،
وـ من الدِرْعِ: زَرَدٌ يُشَدُّ بالبَيْضَةِ يَطْرَحُهُ الرَّجُلُ على ظَهْرِهِ.
والرَّفَّةُ: الأَكْلَةُ المُحْكَمَةُ.
والرَّفَفُ، مُحرَّكةً: الرِّقَّةُ،
والرَّفيفُ: السَّقْفُ، والمُتَنَدِّي من الشَّجَرِ وغَيْرِهَا، والخِصْبُ، والسَّوْسَنُ، والرَّوْشَنُ.
والرَّفْرافُ: الظَّليمُ، وخاطِفُ ظِلِّهِ.
وذاتُ رَفْرَفٍ، ويُضَمُّ: وادٍ لِبَنِي سُلَيْمٍ، ودارَةُ رَفْرَفٍ، وتُضَمُّ (الراءُ) لِبَنِي نُمَيْرٍ.
وذاتُ الرَّفيفِ، كأميرٍ: سُفُنٌ كان يُعْبَرُ عليها، وهي أن تُنَضَّدَ سَفينَتانِ أو ثلاثٌ للمَلِكِ.
وأرَفَّتِ الدَّجاجَةُ على بَيْضِهَا: بَسَطَتِ الجَناحَ.
والرَّفْرَفَةُ: الصَّوْتُ، وتَحْرِيكُ الظَّليمِ جَناحَيْهِ حَوْلَ الشيءِ يُريدُ أن يَقَعَ عليه.

• الرُّقوفُ: الرُّفوفُ.
ورأيْتُهُ يُرْقَفُ من البرْدِ: يُرْعَدُ، وقد أُرْقفَ، بالضمِّ، إرْقافاً،
والقَرقَفَةُ: لِلرِّعْدَةِ، مأخوذَةٌ منه، كُرِّرَت القافُ في أوَّلِهَا، ووَزْنُها عَفْعَلٌ، وهذا مَوْضِعُه لا القافُ، ووَهِمَ الجوهَرِيُّ.
وتَرْقُفُ، كتَنْصُرُ: اسمُ امرأةٍ،
أو د، ومنه: العَبَّاسُ بنُ الوَليدِ.

• ارْتَكَفَ الثَّلْجُ: وَقَعَ فَثَبَتَ في الأرضِ.

• الرَّنْفُ، ويُحَرَّكُ: بَهْرامَجُ البَرِّ.
والرانِفَةُ: طَرَفُ غُضْروفِ الأَنْفِ، وألْيَةِ اليَدِ، وجُلَيْدَةُ طَرَفِ الرَّوْثَةِ،
وـ من الكَبِدِ: ما رَقَّ منها،
وـ من الكُمِّ: طَرَفُها، وأسْفَلُ الأَلْيَةِ إذا كنتَ قائِماً، وكِساءٌ يُعَلَّقُ إلى شِقاقِ بُيوتِ الأَعْرابِ حتى تَلْحَقَ بالأرضِ، ج: رَوانِفُ.
وأرْنَفَتِ الناقةُ بأُذُنَيْهَا:

الجزء: 1 - الصفحة: 814

أرْخَتْهُما إعياءً،
وـ البَعيرُ: سارَ فَحَرَّكَ رأسَهُ، فَتَقَدَّمَتْ جِلْدَةُ هامَتِهِ،
وـ الرجُلُ: أسْرَعَ.
والمِرْنافُ: سَيْفُ الحَوْفَزانِ بن شَريكٍ.

• رَهَفَ السَّيْفَ، كمَنَعَ: رَقَّقَهُ،
كأَرْهَفَهُ،
ورَهُفَ، ككَرُمَ، رَهافَةً ورَهَفاً، مُحرَّكةً: دَقَّ ولَطُفَ.
وفَرَسٌ مُرْهَفٌ، كمُكْرَمٍ: خَامِصُ البَطْنِ، مُتَقارِبُ الضُّلوعِ، وهو عَيْبٌ.
والرُّهافَةُ، كثُمامَةٍ: ع.

• الرَّوْفُ: السُّكُونُ، وليسَ من الرأفَةِ.
والرَّوْفَةُ: الرَّحْمَةُ.
ورافَ يَرافُ: لُغَةٌ في: رَأفَ يَرْأفُ.

• الرِّيْفُ، بالكسر: أرضٌ فيها زَرْعٌ وخِصْبٌ، والسَّعَةُ في المأْكَلِ والمَشْرَبِ، وما قَارَبَ الماءَ من أرضِ العَرَبِ، أو حيْثُ الخُضَرُ والمِياهُ والزُّروعُ.
ورافَ البَدَوِيُّ يَريفُ: أتاهُ،
كأَرْيَفَ وتَرَيَّفَ،
وـ الماشِيَةُ: رَعَتْهُ.
والرافُ: الخَمْرُ.
وأرضٌ رَيِّفَةٌ، ككَيِّسَةٍ: خِصْبَةٌ،
وأرافَتِ الأرضُ،
وأرْيَفَتْ: أخْصَبَتْ.
ورايَفَ لِلظِّنَّةِ: قارَفَها وطَنَّفَ لها.

فَصْلُ الزّاي
• زأفَهُ، كَمَنَعه: أعْجَلَهُ، والاسم: كغُرابٍ.
ومَوْتٌ زُؤافٌ: وَحِيٌّ.
وأزأفَ عليه: أجْهَزَ،
وـ فلاناً بَطْنُهُ: أثْقَلَهُ فلم يَقْدِرْ أنْ يَتَحَرَّكَ.

• زَحَفَ إليه، كمَنَعَ، زحْفاً وزُحوفاً وزَحَفَاناً: مَشَى
وـ الدَّبَا: مَشَى قُدُماً.
والزَّحْفُ: الجَيْشُ يَزْحَفونَ إلى العَدُوِّ.
وـ الصَّبيُّ: يَزْحَفُ قَبْلَ أنْ يَمْشِيَ،
وـ البَعيرُ: إذا أعْيا فجَرَّ فِرْسِنَهُ، فهو زاحِفٌ، وهي زَحوفٌ وزاحِفَةٌ من زَوَاحِفَ.
ومزَاحِفُ الحَيَّاتِ: مَواضِعُ مَدَبِّها،
وـ السَّحابِ: حَيْثُ وقَعَ قَطْرُهُ.
والمُزَيْحِفَةُ: ة بِزَبيدَ. وكزُبَيْرٍ: جَبَلٌ، وبِئْرٌ.
ونارُ الزَّحْفَتَيْنِ: نارُ الشيحِ والأَلاءِ، لأنهُ يُسْرِعُ الاشْتِعالُ فيهما.
والزَّحَنْفَفَةُ: الذي يَكادُ عُرْقوباهُ يَصْطَكَّان، ومَنْ يَزْحَفُ على الأرض. وكهُمَزَةٍ: مَنْ لا يَسيحُ في البِلادِ، وسَمَّوْا زاحِفاً وزَحَّافاً، كشَدَّادٍ.
وأزحَفَ لَنا بَنو فُلانٍ: صارُوا زَحْفاً،
وـ فلانٌ: انتهى إلى غايةِ ما طَلَبَ،
وـ البَعيرُ: أعْيا، فهو مُزْحِفٌ،
ومُعْتادُهُ: مِزْحافٌ.
وتَزاحَفوا في القِتالِ: تَدانَوْا. وككتابٍ في الشِّعْرِ: أن يَسْقُطَ بين الحرْفَينِ حَرْفٌ فَيَزْحَفَ أحدُهُما إلى الآخَرِ،
والشِّعْرُ مُزاحَفٌ، بفتح الحاءِ.
وتَزَحَّفَ إليه: تَمَشَّى،
كازْدَحَفَ.

• الزَّحَنْقَفُ، كجَحَنْفَلٍ: الزاحِفُ على اسْتِه، والقِياسُ من جِهةِ الاشْتِقاقِ أن يكونَ بفاءَيْنِ، وتقدَّمَ.

• الزُّحْلوفةُ: آثارُ تَزَلُّجِ الصِّبْيانِ من فوقِ التَّلِّ إلى أسْفَلِه، أو مكانٌ مُنْحَدِرٌ مُمَلَّسٌ.
وزَحْلَفَهُ: دحْرَجَه ودفَعَه فَتَزَحْلَفَ،
وـ الإِناءَ: مَلأَهُ،
وـ لفلانٍ ألْفاً: أعْطَاهُ إياهُ،
وـ في الكلامِ: أسْرَعَ.
والزَّحالفُ: دَوابُّ صِغارٌ لها أرْجُلٌ تَمْشِي شِبْهَ النَّمْلِ.
وازْحَلَفَّ: تَنَحَّى، كازْلَحَفَّ.

• الزُّخْرُفُ، بالضم: الذَّهَبُ، وكمَالُ حُسْنِ الشيءِ،
وـ من القولِ: حُسْنُهُ بتَرْقيشِ الكَذِبِ،
وـ من الأرض: ألْوانُ نَباتها.
والزَّخارفُ: السُّفُنُ،
وـ من الماءِ: طَرائِقُه، ودُوَيْباتٌ تَطيرُ على الماءِ ذَواتُ أرْبَعٍ كالذُّبابِ.

• زَخَفَ، كمنعَ، زَخْفاً وزَخيفاً: فَخَرَ، وتَكَبَّرَ، وهو زاخِفٌ ومِزْخَفٌ.
والتَّزْخيفُ في الكلام: الإِكْثارُ منه، وأخْذُكَ من صاحِبِكَ بأصابِعِكَ الشَّيْذَقَ.
وتَزَخَّفَ: تَحَسَّنَ وتَزَيَّنَ.

• ازْدَفَ الليلُ: أظْلَمَ، كأَسْدَفَ.

• زَرَفَ: قَفَزَ،
وـ إليه: تقدَّمَ،
وـ في الكلامِ: زادَ،
كزَرَّفَ،
وـ الناقةُ: أسْرَعَتْ، وهي زَروفٌ،
وـ الرجلُ زَريفاً: مشَى على هِينَتِه، كأَنه ضِدٌّ.
وزَرَِفَ الجُرْحُ، كفرِحَ ونَصَرَ: انْتَقَضَ بعدَ البُرْءِ.
والزَّرافةُ، كسحابةٍ، وقد تُشَدُّ فاؤُها: الجَماعةُ من الناسِ، أو العَشَرَةُ منهم، ودابةٌ، فارِسِيَّتُها: أُشْتُرْكأَوْ بَلَنْكَ، لأَن فيها مَشَابِهَ من البعيرِ والبَقَرِ والنَّمِرِ، مِن: زَرَّفَ في الكلامِ: زادَ لطُولِ عُنُقِها زيادةً على المُعْتادِ، ويُضَمُّ أولُها في اللُّغَتَيْنِ، ج: زَرافِيُّ.
وأزْرَفَ: اشْترَاها،
وـ الناقةَ: حَثَّها،
وـ الرجلُ: تقدَّمَ. وككُنَاسةٍ: الكَذَّابُ، وعَلَمٌ.
والزَّرَّافاتُ، كشَدَّاداتٍ: ع، والمَنازِفُ التي يُنْزَفُ بها الماءُ

الجزء: 1 - الصفحة: 815

للزَّرْعِ وما أشْبَهَ ذلك.
والتَّزْريفُ: التَّنْفيذُ، والتَّنْحِيَةُ، والإِرْباءُ.
وانْزَرَفَ: نَفَذَ،
وـ الريحُ: مَضَتْ،
وـ القومُ: ذهَبوا مُنْتَجِعينَ،
وكَمَرْحَلَةٍ: ة بِبَغْدادَ مَرْمَنَةٌ.

• زرْقَفَ: أسْرَعَ،
كازْرَنْقَفَ.

• بَحْرٌ زَعْرَفٌ، كجَعْفَرٍ: كثيرُ الماءِ، أو هو بالغَيْنِ.

• زَعَفَهُ، كمَنَعَهُ: قَتَلَهُ مَكانَهُ،
كأَزْعَفَهُ وازْدَعَفَهُ.
وسَمٌّ زُعافٌ، كغُرابٍ: زُؤافٌ.
والزُّعوفُ: المَهالِكُ.
والمِزْعافَةُ: الحَيَّةُ.
وحَسْيٌ مُزْعَفٌ، كمُكْرَمٍ: لَيْسَ بِعَذْبٍ.
وأزْعَفَ عليه: أجْهَزَ، ومَوْتٌ مُزْعِفٌ، كمُحْسِنٍ.
وسَيْفٌ مُزْعِفٌ: لا يُطْنِي.
والمُزْعِفُ: سَيْفٌ، أو هو بالراءِ.

• الزَِّعْنِفَةُ، بالكسرِ والفتحِ: القَصيرُ، والقَصيرَةُ، وطائِفَةٌ من كُلِّ شيءٍ، وطَرَفُ الأَديمِ كاليَدَيْنِ والرِجْلَيْنِ، والرَّذْلُ، والقِطْعَةُ من القَبيلَةِ تَشِذُّ وتَنْفَرِدُ، أو القَبيلَةُ القَليلَةُ تَنْضَمُّ إلى غَيْرِها، والقِطْعَةُ من الثَّوْبِ، أو أسْفَلُهُ المُتَخَرِّقُ، والداهِيَةُ،
ج: زَعانِفُ: وهي أجْنِحَةُ السَّمَكِ، وكُلُّ جَماعَةٍ لَيْسَ أصْلُهُم واحِداً، وما تَحَرَّكَ من أسافِلِ القَميصِ.
وزَعْنَفَ العَروسَ: زَيَّنَها.

• بَحْرٌ زَغْرَفٌ: كثيرُ الماءِ، ويقال بالعَيْنِ المُهْمَلَةِ.

• الزَّغْفُ: السَّحابُ الذي قد هَراقَ ماءَهُ وهو مُجَلِّلُ السَّماءِ، والطَّعْنُ، وأن يَكْثُرَ ماءُ البِئْرِ، والزِيادَةُ في الحَديثِ بالكَذِبِ، فِعْلُهُنَّ: كَمنَعَ.
والزَّغْفَةُ، وقد يُحَرَّكُ: الدِرْعُ اللَّيِّنَةُ الواسِعَةُ المُحْكَمَةُ، أو الرَّقيقَةُ الحَسَنَةُ السَّلاسِلِ، دِرْعٌ زَغْفٌ، ودُروعٌ زَغْفٌ أيْضاً، وأزْغافٌ وزُغوفٌ وزَغَفٌ، مُحَرَّكةً.
والزَّغَفُ، مُحرَّكةً: دِقاقُ الحَطَبِ، وأطْرافُ الشَّجَرِ الضَّعيفَةُ، وأعالي الرِمْثِ والعَرْفَجِ. وكمِنْبَرٍ: النَّهِمُ الرَّغيبُ.
وازْدَغَفَ: أخَذَ كثيراً.

• زَفَّ العَروسَ إلى زَوْجِها زَفّاً وزِفافاً، ككِتابٍ: هَداها،
كأَزَفَّها وازْدَفَّها،
وـ البَرْقُ: لَمَعَ،
وـ الظَّليمُ، وغَيْرُهُ يَزِفُّ زَفّاً وزُفوفاً وزَفيفاً: أسْرَعَ،
كأَزَفَّ، أو هُما كالذَّميلِ، أو أوَّلُ عَدْوِ النَّعامِ،
وـ الريحُ: هَبَّتْ في مُضِيٍّ،
وـ الطائِرُ زَفَّاً وزَفيفاً: رَمَى بِنَفْسِهِ، أو بَسَطَ جَناحَيْه،
كزَفْزَف، فيهما،
والزَّفَّةُ: المَرَّةُ، وبالضمِّ: الزُّمْرَةُ.
والزَّفْزَفُ والزَّفْزافُ: الريحُ الشَّديدَةُ الهُبوبِ في دَوامٍ،
كالزَّفْزافَةِ، والخَفيفُ، والنَّعامُ،
كالزَّفوفِ.
والزِّفُّ، بالكسرِ: صِغارُ رِيشِ النَّعامِ، أو كُلِّ طائِرٍ.
وهَيْقٌ أزَفُّ، بَيِّنُ الزَّفَفِ: ذُو زِفٍّ مُلْتَفٍّ.
والزَّفيفُ والأَزَفُّ والزِفَّانيُّ، بالكسر: السَّريعُ.
وأزَفَّه: حمَلَهُ على الإِسْراعِ.
والمِزَفَّةُ، بالكسر: المِحَفَّةُ تُزَفُّ فيها العَروسُ.
والزَّفْزَفَةُ: تحريكُ الريح الحَشيشَ، وصَوْتُها فيه، وشِدَّةُ الجَرْيِ، وهَزيزُ المَوْكِبِ.
واسْتَزَفَّهُ السَّيْرُ: اسْتَخَفَّه.
وازْدَفَّ الحِمْلَ: احْتَمَلَهُ.
وفي الحَديثِ: "مالَكِ يا أُمَّ السائِبِ تُزَفْزِفينَ"، بضم أوَّلِهِ، أي: تُرْعَدِينَ، وبفَتْحِهِ، أي: تَرْتَعِدينَ، ويُرْوَى بالراءِ.

• الزُّقْفَةُ، بالضم: اللُّقْمَةُ.
وما ازْدَقَفْتَها بِيَدِكَ، أي: أخَذْتَها.
وتَزَقَّفَهُ: اسْتَلَبَهُ بِسُرْعَةٍ،
كازْدَقَفَهُ.
والزَّقْفُ: التَّلَقُّفُ، كالتَّزَقُّفِ.
والزاقِفيَّةُ: ة بالسَّوادِ، منها: أبو عبدِ الله بنُ أبِي الفتح، ومحمودُ بنُ علِيٍّ الزاقِفِيَّانِ المُحدِّثانِ.

• ازْلَحفَّ، كاسْبَكَرَّ،
وتَزَلْحفَ: تَنَحَّى، كازْحَلَفَّ، وتَزَحْلَفَ،
وزَلْحَفَهُ، وزَحْلَفَهُ: نَحَّاهُ.

• الزَّلَفُ، مُحرَّكةً: القُرْبَةُ، والدَّرَجَةُ، والحِياضُ المُمْتَلِئَةُ، أو الحَوْضُ المَلْآنُ، وبهاءٍ: المَصْنَعَةُ المُمْتَلِئَةُ، والصَّحْفَةُ، والإِجَّانَةُ الخَضْراءُ، والصَّدَفَةُ، والصَّخْرَةُ المَلْساءُ، والأرضُ الغَلِيظَةُ، والأرضُ المَكْنُوسةُ، والمُسْتَوِي من الحَبْلِ الدَّمِثِ، ج: زَلَفٌ، والمِرآةُ، أو وَجْهُها. وكَمَرْحَلَةٍ: كُلُّ قَرْيَةٍ تكونُ بينَ البَرِّ والرِيفِ، ج: مَزالِفُ.
والزُّلْفَةُ، بالضم: ماءَةٌ شَرْقِيَّ سَمِيراءَ، والصَّحْفَةُ، والقُرْبَةُ، والمَنْزِلَةُ،
كالزَّلْفِ، بالفتح، وكحُبْلَى، أو هي اسمُ المَصْدَرِ،
وـ: الطائِفَةُ من اللَّيْلِ، ج: كغُرَفٍ وغُرَفاتٍ وغُرُفاتٍ وغُرْفاتٍ،
أو الزُّلَفُ: ساعاتُ الليلِ الآخِذَةُ من النَّهارِ، وساعاتُ النَّهارِ الآخِذَةُ من

الجزء: 1 - الصفحة: 816

اللَّيْلِ،
وقُرِئَ: {وزُلُفاً}، بضمتينِ: إمّا مُفْرَدٌ كحُلُمٍ، وإِمّا جَمْعُ زُلُفَةٍ، كبُسُرٍ وبُسُرَةٍ، بضمِ سينهِما، وبضَمَّةٍ: جَمْعُ زُلْفَةٍ، كدُرَّةٍ ودُرٍّ، وكحُبْلَى، والأَلِفُ للتأْنيثِ.
والزِلْفُ، بالكسرِ: الرَّوْضَةُ.
وزَلَّفَ في حَدِيثِهِ تَزْليفاً: زادَ. وكجُهَيْنَةَ: بَطْنٌ باليمنِ.
والمَزالِفُ: المَراقِي.
وعَقبَةٌ زَلوفٌ: بعيدَةٌ.
والزَّليفُ: المُتَقَدِّمُ من مَوْضِعٍ إلى مَوْضِعٍ. والمُزْدَلِفُ بنُ أبي عَمْرٍو: طائِيٌّ، ولَقَبُ الخَصيبِ، أو عَمْرِو بنِ أبي رَبيعَةَ، لُقِّبَ لأَنه ألْقَى رُمْحَهُ بين يدَيهِ في حرْبٍ، فقال: ازْدَلِفُوا إليه، أو لاقْتِرابِه من الأَقْرانِ في الحُروبِ وازْدِلافِه إليهم.
والمُزْدَلِفَةُ: ع بين عَرَفاتٍ ومِنىً، لأَنه يُتَقَرَّبُ فيها إلى اللهِ تعالى، أو لاقْتِرابِ الناسِ إلى مِنىً بعدَ الإِفاضَةِ، أو لمَجيءِ الناسِ إليها في زُلَفٍ من الليلِ، أو لأَنها أرضٌ مُسْتَوِيَةٌ مَكْنوسَةٌ، وهذا أقْرَبُ.
وتَزَلَّفوا: تقدَّموا، وتَفَرَّقوا،
كازْدَلَفوا فيهما.

• الزَّنْحَفَةُ بالنونِ والحاءِ المهملةِ: من أسْماءِ الدَّواهي.

• زَنِفَ، كفرِحَ: غَضِبَ،
كتَزَنَّفَ.
وزَنْفٌ، كعَدْلٍ: عَلَمٌ.

• زافَتِ الحَمامةُ: نَشَرَتْ جَناحَيْها وذَنَبَها وسَحَبَتهما على الأرضِ،
وـ فلانٌ: مشَى مُسْتَرْخِيَ الأعْضاءِ.
وزَوْفٌ الجَيْشانِيُّ: رَوَى عن الأكْدَرِ، وزَوْفُ بننُ عَدِيِّ ابنِ زَوْفٍ، عن أبيهِ، عن جَدِّه، وابنُ زاهِرٍ، أو أزهَرَ بنِ عامِرِ بنِ عُوَيْثانَ: أبو قَبيلةٍ. وكطُوبَى: نَباتٌ بِجبالِ القُدْسِ، طَبيخُهُ بالسَّكَنْجَبينِ يُسْهِلُ كَيْموساً غَليظاً، وبالخَلِّ مَضْمَضَةً لِوَجَعِ الأسْنان، وتَبْخيراً لِوَجَعِ الآذانِ.
وزُوفَى أيضاً: الدَّسَمُ المَوْجودُ في الصُّوفِ، يُغْسَلُ بماءِ سَطْرُوبِيونَ مَرَّاتٍ حتى يَصْفُوَ الدَّسَمُ عن الوَسَخِ، فَيُحَلِّلُ الأوْرامَ الصُّلْبَةَ، ويَنْفَعُ بُرودَةَ الكَبِدِ والكُلَى.
وموتٌ زُوافٌ، كغُرابٍ: مُجْهِزٌ وَحِيٌّ.
والغِلْمانُ يتَزَاوفونَ: وهو أن يَجيءَ أحدُهُم إلى رُكْنِ الدُّكَّانِ فَيَضَعَ يدَه على حَرْفِه، ثم يَزوفَ زَوْفَة فَيَسْتَقِلَّ من مَوْضِعِه، ويَدورَ في الهَواءِ حتى يَعودَ إلى مكانِه، يَتَعَلَّمونَ بذلك الخِفَّةَ للفُروسِيَّةِ.

• زَهْرفَ الكلامَ: نَفَّذَهُ
وـ الشيءَ: زَيَّفَه.

• زَهِفَ، كفرِحَ: خَفَّ،
وـ الريحُ الشيءَ: اسْتَخَفَّتْهُ. وكمنَع زُهوفاً: ذَلَّ،
وـ للموتِ: دنَا،
كازْدَهَفَ، وكَذَبَ، وهَلَكَ، وكمِنْبَرٍ: مِجْدَحُ السَّوِيق.
وأزْهَفَ: ألْقَى شَرّاً،
وـ إليه الطَّعْنَةَ: أدْناها،
وـ له حَديثاً: أتاهُ بالكَذِبِ،
وـ عليه: أجْهَزَ،
وـ بالشَّرِّ: أغْرَى،
وـ بما طَلَبَه: أسْعَفَهُ به،
وـ الخَبَرَ: زادَ فيه، وكَذَبَ، ونَمَّ، وأذَلَّ، وخانَ، وأسْرَعَ إلى الشَّرِّ،
وـ الشيءَ: ذهَبَ به، وأهْلَكَهُ،
وـ بالشيءِ: أعْجبَ به،
وـ إليه حَديثاً: أسْنَدَ إليه قَوْلاً رَديئاً،
وـ فلانَةُ إليه: أعْجَبَتْهُ.
وازْدَهَفَ: احْتَمَلَ، وانْحَرَفَ، واسْتَعْجَلَ، واسْتَخَفَّ، وتَقَحَّمَ في الدُّخولِ، وتَزَيَّدَ في الكلامِ، وصَدَّ،
كتَزَهَّفَ،
وـ الشيءَ: ذَهَبَ به، وأهْلَكَهُ،
وـ في قولِه: تَشَدَّدَ، ورَفَعَ صوتَهُ،
وـ فلاناً بالقَوْلِ: أبْطَلَ قولَهُ،
وـ الدابَّةُ فلاناً: صَرَعَتْهُ،
وـ العَداوةَ: اكْتَسَبهَا.
والنْزِهافُ: طَفْرُ الدابةِ من نِفارٍ أو ضَرْبٍ.

• زَهْلَفَ الشيءَ: نَفَّذَه، وجَوَّزَه.

• زافَ يَزيفُ زَيْفاً وزَيفاناً: تَبَخْتَرَ في مِشْيَتِه،
وـ الحَمامُ: جَرَّ الذُّنابَى، ودَفَعَ مُقَدَّمَهُ بمؤَخَّرِه، واسْتَدارَ عليها،
وـ الدَّراهمُ زُيوفاً: صارتْ مَرْدودةً لِغِشٍّ، دِرْهَمٌ زَيْفٌ وزائِفٌ، أو الأُولَى رَديئَةٌ، ج: زِيافٌ وأزْيافٌ،
وـ فلانٌ الدَّراهِمَ: جَعَلَها زُيوفاً، كَزَيَّفَها،
وـ الحائِطَ: قَفَزَهُ.
والزَّيْفُ: الطَّنَفُ الذي يَقِي الحائِطَ، والدَّرَجُ من المَراقِي، والشُّرَفُ، الواحدةُ: بهاءٍ.
والزائِفُ والزَّيَّافُ: الأَسَدُ.

فَصْلُ السِّيْن
• سَئِفَتْ يَدُهُ، كفَرِحَ ومَنَعَ، سَأْفاً، ويُحَرَّكُ: تَشَقَّقَتْ، وتَشَعَّثَ ما حَوْلَ الأَظْفارِ، وهي سَئِفَةٌ، أو هي تَشَقُّقُ الأَظْفارِ نفسِها،
وـ شَفَتُهُ: تَقَشَّرَتْ،
وـ لِيفُ النَّخْلِ: تَشَعَّثَ، وانْقَشَرَ،
كانْسَأفَ.
وسَؤُفَ مالُهُ، ككَرُمَ: وَقَع فيه السُّؤافُ، وهو لُغَةٌ في السُّوافِ بالواو.
والسَّأَفُ، مُحرَّكةً: سَعَفُ النَّخْلِ، وشَعَرُ الذَّنَبِ، والهُلْبُ.
والسائِفَةُ: ما اسْتَرَقَّ من أسافِلِ الرَّمْلِ،
ج: سَوائِفُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 817

• السَّجْفُ، ويُكْسَرُ، وككِتابٍ: السِتْرُ، ج: سُجوفٌ وأسْجافٌ، أو السَّجْفُ: السِتْرانِ المَقْرونانِ، بينَهما فُرْجَةٌ، أو كلُّ بابٍ سُتِرَ بِسِتْرَيْنِ مَقْرونَيْنِ،
فَكُلُّ شِقٍّ: سَجْفٌ، وسِجافٌ.
وأسْجَفَ السِتْرَ: أرسَلَهُ،
وـ الليلُ: أسْدَفَ.
والسَّجَفُ، مُحرَّكةً: دِقَّةُ الخَصْرِ، وخَماصَةُ البَطْنِ.
والسُّجْفَةُ، بالضم: ساعَةٌ من اللَّيْلِ.
وسَجَفَ البَيْتَ،
وأسْجَفَهُ، وسَجَّفَهُ: أرْسَلَ عليه السَّجْفَ. وحَنْتَفُ بنُ السِجْفِ، بالكسرِ: تابِعِيٌّ،
وحُنَيْفُ بنُ السِجْفِ: شاعِرٌ، وبالفتح: ع.

• السَّحْفُ، كالمَنْعِ: كَشْطُكَ الشَّعَرَ عن الجِلْدِ حتى لا يَبْقَى منه شيءٌ.
والسَّحائفُ: طَرائِقُ الشَّحْمِ الذي بينَ طَرائِقِ الطَّفاطِفِ، ونحو ذلك مما يُرَى من شَحْمَةٍ عَريضَةٍ مُلْزَقَةٍ بالجِلْدِ،
وجَمَلٌ وناقةٌ سَحوفٌ: كَثيرَتُها.
وسَحَفَ الشَّحْمَ عن ظَهْرِها، كَمَنَعَ: قَشَرَها،
وـ الشيءَ: أحْرَقَه،
وـ الإِبِلُ: أكَلَتْ ما شاءَتْ،
وـ الريحُ السَّحابَ: ذَهَبَتْ به،
كأَسْحَفَتْهُ،
وـ رأسَهُ: حَلَقَه،
وـ النَّخْلَةَ، وغَيْرهَا: أحْرَقَها،
ومنه: رجُلٌ سُحَفْنِيَةٌ، كبُلَهْنِيَةٍ: للمَحْلوق الرأسِ.
والسَّحوفُ من النُّوقِ: الطويلَةُ الأَخْلافِ، والضَّيِّقَةُ الأَحاليلِ، والتي إذا مَشَتْ جَرَّتْ فَراسِنَها على الأرض،
وـ من الغَنَمِ: الرَّقيقَةُ صُوفِ البَطْنِ، والمَطْرَةُ التي تَجْرُفُ ما مَرَّتْ به،
وـ من الرَّحى: صَوْتُها إذا طَحَنَتْ، وصَوتُ الشَّخْبِ. وكغُرابٍ: السِّلُّ، وهو مَسْحوفٌ: مَسْلُولٌ.
وناقَةٌ أُسْحوفُ الأَحاليلِ، بالضمِّ، وكإِدْرَوْنٍ: واسِعَتُها،
أو كثيرَةُ اللَّبَنِ يُسْمَعُ لصَوْتِ شَخْبِها سَحْفَةٌ.
والأُسْحُفانُ، بالضم: نَبْتٌ له قُرونٌ كاللُّوبِياء لا يُؤْكَلُ ولا يُرْعَى، يُتَداوَى به من النَّسَا.
والسَّيْحَفُ، كصَيْقَلٍ ودِرَفْسٍ وحِنْفِسٍ: النَّصْلُ العَريضُ، أو الطَّويلُ، والرَّجُلُ الطَّويلُ.
ورَجُلٌ سَيْحَفِيُّ اللِّسانِ: لَسِنٌ،
وـ اللِّحْيَةِ: طَويلُها،
كسَيْحَفانِيِّها.
ودَلْوٌ سَحوفٌ: تَجْحَفُ ما في البِئرِ من الماءِ.
وصِحافٌ فيها سِحافٌ: شُحُومٌ. وكمِكنَسَةٍ: التي يُقْشَرُ بها اللَّحْمُ.
ومَسْحَفُ الحَيَّةِ، بالفتح: أثَرُها في الأرضِ.
والسَّحْفَتَانِ: جانِبا العَنْفَقَةِ.
والسَّحْفَةُ: الشَّحْمَةُ التي على الظَّهْرِ،
وأسْحَفَ: باعَها.

• السَّخْفُ: رِقَّةُ العَيْشِ، وبالضم والفتح وكقُرْصَةٍ وسَحَابَةٍ: رِقَّةُ العَقْلِ وغيرِهِ، سَخُفَ ككرُمَ، سَخافَةً فهو سَخيفٌ.
وسَخْفَةُ الجُوعِ، ويُضَمُّ: رِقَّتُهُ، وهُزالهُ.
وثوبٌ سَخيفٌ: قليلُ الغَزْلِ.
ورجلٌ سَخيفٌ: نَزِقٌ، خفيفٌ، أو السَّخْفُ: في العَقْلِ، والسَّخافةُ: في كلِ شيءٍ.
وأرضٌ مُسْخِفَةٌ، كمُحْسِنَةٍ: قليلةُ الكَلَأِ.
وساخَفَهُ: حامَقَهُ.
والسَّخْفُ: ع.
وسَخُفَ السِقاءُ، ككَرُمَ، سُخْفاً، بالضم: وَهَى.

• السَّدْفَةُ، ويُضَمُّ: الظُّلْمَة، تَمِيمِيَّةٌ، والضَّوْءُ، قَيْسِيَّةٌ، ضِدٌّ، أو سُمِّيا باسْمٍ، لأنَّ كُلاًّ يَأتي على الآخَرِ كالسَّدَفِ، مُحرَّكةً، أو اخْتِلاطُ الضَّوْءِ والظُّلْمَةِ مَعاً، كَوَقْتِ ما بين طُلوعِ الفَجْرِ إلى الإِسْفَارِ، والطائفةُ من الليلِ، وبالضم: البابُ، أو سُدَّتُهُ، وسُتْرَةٌ تكونُ بالبابِ تَقِيهِ من المَطَرِ.
والسَّدَفُ، محرَّكةً: الصُّبْحُ، وإقبالُهُ، وسَوادُ الليلِ،
كالسُّدْفَةِ، والنَّعْجَةُ، وتُدْعَى للْحَلْبِ بِسَدَفْ سَدَفْ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ إسماعيلَ: شاعِرٌ.
والسُّدوفُ: الشُّخوصُ تراها من بَعيدٍ، والصوابُ بالشينِ.
والأسْدَفُ: الأَسْوَدُ. وككتابةٍ: الحجابُ، ومنه: قولُ أُمِّ سَلَمَة لعائشَةَ، رضي الله تعالى عنهما: "قد وَجَّهْتِ سِدافَتَهُ"، أي: هَتَكْتِ السِّتْرَ، أي: أخَذْتِ وَجْهَها، وقيل: أزَلْتِها عن مكانِها الذي أُمِرْتِ أَنْ تَلْزَميهِ، وجَعَلْتِها أمامَكِ. وكأَميرٍ: شَحْمُ السَّنامِ.
وأسْدَفَ:

الجزء: 1 - الصفحة: 818

نامَ،
وـ الليلُ: أظْلَمَ،
وـ الفَجْرُ: أضاءَ،
وـ: تَنَحَّى،
وـ السِتْرَ: رَفَعَهُ،
وـ: أظْلَمَتْ عَيْناهُ من جُوعٍ أو كِبَرٍ،
وـ: أسْرَجَ السِّراجَ.

• السَّرَفُ، محرَّكةً: ضِدُّ القَصْدِ، والإِغْفالُ، والخَطَأُ.
سَرِفَهُ، كفرِحَ: أغْفَلَهُ، وجَهِلَهُ.
وـ من الخَمْرِ: ضَراوَتُها، وجَدُّ محمدِ بنِ حاتِمٍ المُحدِّثِ، وفي الحديثِ:
"لا يَنْتَهِبُ الرجُلُ نُهْبَةً ذاتَ سَرَفٍ وهو مُؤْمِنٌ"، أي: ذاتَ شَرَفٍ وقَدْرٍ كبيرٍ، ورُوِي بالشينِ أيضاً.
وككتِفٍ: ع قُرْبَ التَّنْعيمِ.
ورجلٌ سَرِفُ الفُؤادِ: مُخْطِئُه غافِلُه.
والسُّرْفَةُ، بالضم: دُوَيْبَّةٌ تَتّخِذُ بَيْتاً من دِقاقِ العِيدانِ فَتَدْخُلُهُ وتَموتُ، ومنه المَثَلُ: "أصْنَعُ من سُرْفَةٍ".
وسَرَفَتِ السُّرْفَةُ الشجرةَ: أكَلَتْ ورَقَها،
وأرْضٌ سَرِفَةٌ كفَرِحَةٍ: كثيرَتُها،
وـ الأمُّ ولَدَها: أفْسَدَتْهُ بِسَرَفِ اللَّبَنِ.
والسُّرُفُ، بضَمَّتَيْنِ: شيءٌ أبْيَضُ كأَنَّهُ نَسْجُ دُودِ القَزِّ. وكصَبُورٍ: الشديدُ العَظيمُ. وكأَميرٍ: السَّطْرُ من الكَرْمِ.
والأسْرُفُّ، بالضمِّ: الآنُكُ، مُعَرَّبُ: أُسْرُبٍّ.
وذَهَبَ ماءُ الحَوْضِ سَرَفاً، مُحرَّكةً: فاضَ من نَواحِيهِ.
وإسْرَافِيلُ: لُغَةٌ في إسْرافينَ، أعْجَمِيٌّ مُضافٌ إلى إيلَ.
والإِسْرافُ: التَّبْذيرُ، أو ما أُنْفِقَ في غَيْر طاعَةٍ.
ومُسْرِفٌ: لَقَبُ مُسْلِمِ بنِ عُقْبَةَ المُرِّيِّ صاحِبِ وَقْعَةِ الحَرَّةِ، لأنَّهُ أسْرَفَ فيها.
وسِيرافُ، كشيرازَ: د بِفارِسَ أعْظَمُ فُرْضَةٍ لَهُمْ، كانَ بِناؤُهُمْ بالسَّاجِ في تَأنُّقٍ زائِدٍ.

• السُّرْعُوفُ، كعُصْفورٍ: كُلُّ ناعِمٍ خَفيفِ اللَّحْمِ، والفَرَسُ الطَّويلُ، والمَرْأةُ الطَّويلَةُ الناعِمَةُ، والجَرادَةُ، ودابَّةٌ تَأكُلُ الثِيابَ.
وسَرْعَفْتُ الصَّبِيَّ: أحْسَنْتُ غِذَاءَهُ فَتَسَرْعَفَ.

• السُّرْنوفُ، كعُصْفورٍ: الباشِقُ.
والسِرْنافُ، كقِرْطاسٍ: الطَّويلُ.

• سَرْهَفْتُ الصَّبِيَّ: أحْسَنْتُ غِذاءَهُ، ونَعَّمْتُهُ.

• السَّعَفُ، مُحرَّكةً: جَريدُ النَّخْلِ، أو وَرَقُهُ، وأكثْرُ ما يُقالُ إذا يَبِسَتْ، وإذا كانَتْ رَطْبَةً: فَشَطْبَةٌ،
وـ: التَّشَعُّثُ حَوْلَ الأظْفارِ، وجَهَازُ العَرُوسِ،
ج: سُعوفٌ، وداءٌ في أفْواهِ الإِبِلِ كالجَرَبِ، يَتَمَعَّطُ منه خُرْطومُها، ناقَةٌ سَعْفاءُ، وبَعيرٌ أسْعَفُ، وقد سُعِفَتْ بالضمِّ، وفي الجِمالِ قَليلَةٌ، وإنَّما هي في النُّوقِ.
والأسْعَفُ من الخَيْلِ: الأبْيَضُ الناصِيَةِ.
والسُّعوفُ: الأقْداحُ الكِبارُ، وأمْتِعَةُ البَيْتِ، وطَبائِعُ الناسِ من الكَرَمِ وغَيْرِهِ،
وكُلُّ شيءٍ جادَ وبَلَغَ من مَمْلوكٍ أو عِلْقٍ أو دارٍ مَلَكْتَها فهو: سَعَفٌ، مُحرَّكةً، وبالتَّسْكينِ: السِلْعَةُ، والرَّجُلُ النَّذْلُ، وبِهاءٍ: قُروحٌ تَخْرُجُ على رَأسِ الصَّبِيِّ ووَجْهِهِ، سُعِفَ، كعُنِيَ، وهو مَسْعوفٌ، وبلا لامٍ: والِدُ أيُّوبَ العِجْلِيِّ الشاعِرِ.
وسَعَفَ بِحاجَتِهِ، كَمَنَعَ،
وأسْعَفَ: قَضاها لَهُ.
وأسْعَفَ: دَنا،
وـ لَهُ الصَّيْدُ: أمْكَنَهُ،
وـ بأَهْلِهِ: ألَمَّ.
والتَّسْعيفُ: تَخْليطُ المِسْكِ ونَحْوِهِ بأفاوِيهِ الطِّيبِ.
وساعَفَهُ: ساعَدَهُ، أوْ وَاتاهُ في مُصافاةٍ ومُعَاوَنَةٍ.
ومَكانٌ مُساعِفٌ: قَريبٌ.

• السَّفِيفُ، كأَميرٍ: نَبْتٌ، واسْمٌ لإِبليسَ، وحِزام الرَّحْلِ، والمُرورُ على وجْهِ الأرْضِ، وقد سَفَّ الطائِرُ.
وـ الخُوصَ: نَسَجَهُ،
كأَسَفَّهُ.
والسُّفَّةُ، بالضمِّ: ما يُسَفُّ من الخُوصِ، ويُجْعَلُ مِقْدارَ الزَّبِيلِ أو الجُلَّةِ، والقَبْضَةُ من القَمْحِ ونَحْوِهِ، وشيءٌ من القَرامِلِ تَصِلُ به المَرْأةُ شَعَرَها، ولم يَكْرَهْهُ إبراهيمُ النَّخعِيُّ، وقال: لا بَأسَ بالسُّفَّةِ.
وسَفِفْتُ الدواءَ، بالكسرِ، سَفّاً،
واسْتَفَفْتُهُ: قَمَحْتُهُ، أو أخَذْتُهُ غَيْرَ مَلْتوتٍ، وهو سَفُوفٌ، كصَبورٍ، وسُفَّةٌ، بالضمِّ.
وـ الماءَ: أكْثَرْتُ منه فَلمْ أرْوَ.
والسَّفُّ: طَلْعَةُ الفُحَّالِ، وأكْلُ الإِبِلِ اليَبيسَ، وبالكسرِ والضمِّ: الأرْقَمُ من الحَيَّاتِ، أو التي تَطيرُ.
وجُوعٌ سُفاسِفٌ، بالضمِّ: شَديدٌ.
والسَّفْسافُ: الرَّدِيءُ من كُلِّ شيءٍ، والأمْرُ الحَقيرُ،
وـ من الدَّقيقِ: ما يَرْتَفِعُ من غُبارِهِ عِنْدَ النَّخْلِ،
وـ من الشِّعْرِ: رَديئُهُ، وما دَقَّ من التُّرابِ،
والمُسَفْسِفَةُ: الريحُ التي تُثيرُهُ، وتَجْري فُوَيْقَ الأرْضِ.
وأسَفَّ: تَتَبَّعَ مَداقَّ الأُمورِ، وهرب من صاحِبِهِ، وطَلَبَ الأمورَ الدَّنيئَةَ،
وـ البَعيرَ: عَلَفَهُ اليَبيسَ،
وـ الفَرَسَ اللِجامَ: ألْقاهُ في فيه،
وـ الطائِرُ: دَنا من الأرضِ في طَيَرَانِهِ،
وـ

الجزء: 1 - الصفحة: 819

السَّحابَةُ: دَنَتْ من الأرْضِ،
وـ النَّظَرَ: حَدَّدَهُ.
وـ الفَحْلُ: صَوَّبَ رأسَهُ للعَضيضِ،
وـ الجُرْحَ دواءً: أدْخَلَهُ فيه.
وما أسَفَّ منه بتافِهٍ: ما ظَفِرَ.
وأُسِفَّ وجْهُهُ، بالضم: تَغَيَّرَ.
وسَفْسَفَ: انْتَخَلَ الدَّقيقَ ونحوَهُ،
وـ عَمَلَهُ: لم يُبالِغْ في إحْكامِهِ.

• السَّقْفُ: للبَيْتِ،
كالسَّقيفِ، ج: سُقوفٌ وسُقُفٌ، بضمتينِ، وسَقَفَه، كَمَنَعَه، وسَقَّفَه تَسْقيفاً،
و=: السماءُ، واللَّحْيُ الطَّويلُ المُسْتَرْخِي،
وبالضم ويُفْتَحُ: ع، وبالتحرِيكِ: طولٌ في انْحناءٍ، يوصَفُ به النَّعامُ وغيرُهُ، وهو أسْقَفُ، ويُضَمُّ، وهي سَقْفاءُ، ومنه: أُسْقُفُّ النَّصارَى، وسُقْفُهُمْ، كأُرْدُنٍّ وقُطْرُبٍ وقُفْلٍ، لرَئيسٍ لهم في الدِّينِ، أو المَلِكُ المُتخاشِعُ في مِشْيَتِه، أو العالِمُ، أو هو فوقَ القِسِّيسِ ودونَ المَطْرانِ، ج: أساقِفَةٌ وأساقِفُ،
والسِّقِّيفَى، كخِلِّيفَى: مَصْدَرٌ منه.
وأُسْقُفَّةٌ أيضاً: رُسْتاقٌ بالأنْدَلُسِ.
والسَّقيفَةُ، كسفينةٍ: الصُّفَّةُ، ومنها: سَقيفَةُ بني ساعِدَةَ، والجِبارَةُ من عِيدانِ المُجَبِّرِ، وكالقَبيلةِ من رأسِ البعِير، ولَوْحُ السفينةِ، أو كلُّ خَشَبَةٍ عَريضَةٍ كاللَّوْحِ، أو حَجَرٌ عَريضٌ يُسْتَطاعُ أن يُسَقَّفَ به، وضِلَعُ البعيرِ.
والأسْقَفُ: الرجلُ الطويلُ، أو الغليظُ العِظامِ العَظيمُها،
وـ من الجِمالِ: ما لا وَبَرَ عليه،
وـ من الظِلْمانِ: الأعْوَجُ العُنُقِ، وهي سَقْفَاءُ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ بِشْرٍ المُحَدِّثُ.
وسُقِّفَ تَسْقيفاً: صُيِّرَ أُسْقُفّاً فَتَسَقَّفَ. وكمُعَظَّمٍ: الطويلُ.
وشَعَرٌ مُسْقَفِفٌّ، ط كمُفْعَلِلٍّ،
ومُسَقْفِفٌ، كمُفَعْلِلٍ ط: مُرْتَفِعٌ جافِلٌ، وقولُ الحَجَّاجِ: إيَّايَ وهذه السُّقَفَاءَ، تَصحيفٌ صَوابُهُ: الشُّفَعاءَ، كانوا يَجْتَمِعونَ عندَ السُّلْطانِ فَيَشْفَعونَ في المُريبِ.
وأسْقُفُ، كأَنْصُرُ: ع.

• الأسْكَفُ، بالفتح،
والإِسْكافُ، بالكسر،
والأسْكوفُ، بالضم،
والسَّكَّافُ، كشَدَّادٍ،
والسَّيْكَفُ، كصَيْقَلٍ: الخَفَّافُ،
أو الإِسْكافُ: كلُّ صانِعٍ سِوَى الخَفَّافِ فإنه الأسْكَفُ، أو الإِسْكافُ: النَّجَّارُ، وكلُّ صانِعٍ بِحَديدةٍ، وحُمْرَةُ الخَمْرِ، أو هذه من تَصْحِيفِ ابنِ عبَّادٍ، وصُوابُهُ بالباءِ،
وـ: مَوْضِعانِ أعْلَى وأسْفَلُ بنَوَاحِي النَّهْرَوانِ من عَمَلِ بَغْدادَ، نُسِبَ إليهما عُلَمَاءُ،
وـ: الحاذِقُ بالأمرِ، وحِرْفَتُه: السِّكافَةُ ككتابةٍ،
(وـ: لَقَبُ عبدِ الجَبَّارِ بنِ عليٍّ الإِسْفَرايِنِيِّ).
والأسْكُفَّةُ، كطُرْطُبَّةٍ: خَشَبَةُ البابِ التي يُوْطَأُ عليها.
والساكفُ: أعْلاهُ الذي يَدورُ فيه الصائِرُ.
وأُسْكُفُّ العَيْنَيْنِ: مَنَابِتُ أهْدابِهِما، أو جَفْنُهما الأسْفَلُ.
وما سَكِفْتُ البابَ، كسمِعْتُ: ما تَعَتَّبْتُهُ،
كما تَسَكَّفْتُهُ.
وأسْكَفَ: صار إسْكافاً.

• سَلَفَ الأرضَ: حَوَّلَهَا للزَّرْعِ، أو سَوَّاها بالمِسْلَفَةِ،
لشيءٍ تُسَوَّى به الأرضُ كأَسْلَفَها،
وـ الشيءُ، سَلَفاً محرَّكةً: مَضَى،
وـ فلانٌ سَلْفاً وسُلوفاً: تقدَّمَ،
وـ المَزادَةَ سلْفاً: دَهَنَها.
والسَّلَفُ، محرَّكةً: السَّلَمُ، اسْمٌ من الإِسْلافِ، والقَرْضُ الذي لا مَنْفَعَةَ فيه للمُقْرِضِ، وعلى المُقْتَرِضِ رَدُّهُ كما أخَذَهُ، وكُلُّ عَمَلٍ صالِحٍ قَدَّمْتَهُ، أو فَرَطٍ فَرَطَ لَكَ، وكُلُّ مَنْ تَقَدَّمَكَ من آبائِكِ وقَرابَتِكَ، ج: سُلاَّفٌ وأسْلافٌ، ومنه: عَبْدُ الرحمنِ بنُ عَبْدِ الله السَّلَفِيُّ المُحَدِّثُ، وآخَرونَ مَنْسوبونَ إلى السَّلَفِ. ودَرْبُ السِّلْفِيِّ، بالكسر: ببَغْدادَ سَكَنَهُ إسْمَاعيلُ بنُ عَبَّادٍ السِّلْفِيُّ المُحَدِّثُ.
وأرْضٌ سَلِفَةٌ، كَفَرِحَةٍ: قَليلَةُ الشَّجَرِ.
والسَّلْفُ، بالفتح: الجِرابُ، أو الضَّخْمُ منه، أو أديمٌ لم يُحْكَمْ دَبْغُهُ، ج: أسْلُفٌ وسُلوفٌ.
والسُّلْفَةُ، بالضم: اللُّمْجَةُ، وجِلْدٌ رَقيقٌ يُجْعَلُ بِطانَةً للخِفافِ، والكُرْدَةُ المُسَوَّاةُ من الأرضِ، ج: سُلَفٌ.
وجاؤوا سُلْفَةً سُلْفَةً: بعضُهم في أثَرِ بعضٍ. وكصُرَدٍ: بَطْنٌ من ذِي الكَلاعِ، منهم: رافِعُ ابن عَقيبٍ السُّلَفِيُّ، وخالِدُ بنُ مَعْدي كَرِبَ، وأخوهُ، وآخَرونَ، ووَلَدُ الحَجَلِ، ج: كصِرْدانٍ، ويُضَمُّ. وكثُمامةٍ: امرأةٌ من سَهْمٍ، والخَمْرُ،
كالسُّلافِ.
وسُلافُ العَسْكَرِ:

الجزء: 1 - الصفحة: 820

مُقَدَّمَتُهُم.
وسُولافُ: ة بِخُوزِسْتانَ.
والسَّلُوف: الناقةُ تكونُ في أوائِلِ الإِبِلِ إذا وَرَدَتِ الماءَ، وما طَالَ من نِصالِ السِهامِ، والسَّريعُ من الخَيْلِ، ج: سُلْفٌ، بالضم.
والسالِفَةُ: الماضِيَةُ أمامَ الغابِرَةِ، وناحِيَةُ مُقَدَّمِ العُنُقِ من لَدُنْ مُعَلَّقِ القُرْطِ إلى قَلْتِ التَّرْقُوَةِ،
وـ من الفَرَسِ: هادِيَتُهُ، أي: ما تَقَدَّمَ من عُنُقِهِ.
والسَّلِفُ، ككَبِدٍ وكِبْدٍ: الجِلْدُ،
وـ من الرجُلِ: زَوْجُ أُخْتِ امرأتِهِ.
وبينَهُما أُسْلوفَةٌ: صِهْرٌ. وقد تَسالَفا.
وهُما سِلْفانِ، أي: مُتَزَوِّجا الأخْتَيْنِ، ج: أسْلافٌ.
والسِلْفَتانِ: المرأتانِ تَحْتَ الأخَوَيْنِ، أو خاصٌّ بالرِجالِ.
وسِلْفَةُ، بالكسر، وكعِنَبَةٍ: من أعْلامِهِنَّ، وجَدُّ جَدِّ الحافِظِ محمدِ بنِ أحمدَ السِلْفِيِّ، مُعَرَّبُ: سَهْ لَبَهْ، أي: ذو ثَلاثِ شِفاهٍ، لأنه كانَ مَشْقوقَ الشَّفَةِ.
والسُّلْفُ، بالضم: المرأةُ بَلَغَتْ خَمْساً وأربعينَ سَنَةً.
والتَّسْليفُ: أكْلُ السُّلْفَةِ، والتَّقْديمُ، والإِسْلافُ.
وسالَفَهُ في الأرضِ: سايَرَهُ فيها، وساواهُ في الأمرِ.
وـ البَعيرُ: تَقَدَّمَ.
وتَسَلَّفَ منه: اقْتَرَضَ، ومنه: السَّلَفُ في الشيءِ أيضاً.

• السُّلَحْفِيَةُ، كبُلَهْنِيَةٍ،
والسُّلَحْفاةُ والسُّلَحْفاءُ، ويُقْصَرُ،
والسُّلْحَفا، مَقْصورَةً ساكِنَةَ اللامِ مَفْتوحَةَ الحاءِ،
والسِلَحفاة، بكسرِ السينِ وفتحِ اللامِ: دابَّةٌ م، يَنْفَعُ دَمُها ومَرارَتُها المَصْروعَ، والتَّلَطُّخُ بِدَمِها المَفاصِلَ، ويقالُ: إذا اشْتَدَّ البَرْدُ في مَكانٍ، وكُبَّتْ واحِدَةٌ بِحَيْثُ يكونُ يَداها ورِجْلاها إلى الهواء، وتُرِكَتْ كذلك، لم يَنْزِلِ البَرْدُ في ذلك المَوْضِعِ.

• السِّلَّخْفُ، كجِرْدَحْلٍ: المُضْطَرِبُ الخَلْقِ.

• السِّلَّعْفُ، كجِرْدَحْلٍ، وحِضَجْرٍ: السِّلَّخْفُ.
وسَلْعَفَهُ: ابْتَلَعَهُ، أو الصَّوابُ بالغَيْنِ.
والمُسَلْعَفُ، بفتح العَيْنِ: الغَليظُ.
والسِلْعافُ: عُودٌ مُحَدَّدٌ يُنْصَبُ حَوْلَ الشَّجَرَةِ لِلسِباعِ، يَقْتُلونَها به.

• السِّلَّغْفُ، كجِرْدَحْلٍ: السِّلَّخْفُ. وكجَعْفَرٍ: التامُّ الحادِرُ.
وبَقَرَةٌ سَلْغَفَةٌ، كحَيْدَرَةٍ وحَيْدَرٍ: سَمينَةٌ.
وسَلْغَفَهُ: ابْتَلَعَهُ.
والسِلْغافُ: السِلْعافُ.

• سَنْدَفَا، بفتح المُهْمَلَتَينِ بينهما نونٌ وآخِرُهُ ألِفٌ: قَرْيَتانِ بِمِصْرَ، إحداهُما من البَهْنَسا، والأخْرَى من السَّمَنُّودِيَّةِ.

• السِّنَّعْفُ، كجِرْدَحْلٍ: السِلَّخْفُ.

• السَّنْفُ: مَصْدَرُ سَنَفَ البَعيرَ يَسْنُفُهُ ويَسْنِفُهُ: شَدَّ عليه السِنافَ،
كأَسْنَفَهُ،
وـ الناقةُ: تَقَدَّمَتِ الإِبِلَ،
كأَسْنَفَتْ، وبالكسر: الدَّوْسَرُ الكائِنُ في البُرِّ والشَّعيرِ، والجَماعَةُ، والصِنْفُ، ووَرَقَةُ المَرْخِ أو وِعاءُ ثَمَرِهِ، أو كلُّ شَجَرَةٍ يكونُ لها ثَمَرَةُ حَبٍّ في خِباءٍ طَويلٍ،
فالواحِدَةُ من تِلْكَ الخَرائِطِ: سِنْفَةٌ، ج: سِنْفٌ، بالكسر،
وجج: سِنَفَةٌ، كقِرَدَةٍ، والعُودُ المُجَرَّدُ من الوَرَقِ، وقِشْرُ الباقِلاءِ إذا أُكِلَ ما فيه، والوَرَقُ، ج: سِنْفٌ، وبِضَمَّةٍ وبضَمَّتَيْنِ: ثِيابٌ توضَعُ على كَتِفَيِ البَعيرِ، الواحِدُ: سَنيفٌ، وجَمْعُ سِنافٍ ككِتابٍ لِلَّبَبِ، أو لِحَبْلٍ تَشُدُّهُ من التَّصْديرِ، ثم تُقَدِّمُهُ حتى تَجْعَلَه وراءَ الكِرْكِرَةِ، فَيَثْبُتُ التَّصْديرُ في مَوْضِعِهِ، يُفْعَلُ إذا اضْطَرَب تَصْديرُهُ لِخَماصَةٍ.
والسُّنْفَتانِ، بالضم والفتحِ: عُودانِ مُنْتَصِبانِ، بينَهما المَحالَةُ.
والمِسْنافُ: البعيرُ يُؤَخِّرُ الرَّحْلَ، والذي يُقَدِّمُه، ضِدٌّ.
والسَّنيفُ، كأَميرٍ: حاشِيَةُ البِساطِ.
وفرسٌ سَنوفٌ: يُؤَخِّرُ السَّرْجَ.
ومُسْنِفَةٌ، كمُحْسِنَةٍ: تَتَقَدَّمُ الخَيْلَ، أو بفتح النونِ: خاصٌّ بالناقةِ،
أو بَكْرَةٌ مُسْنِفَةٌ: عَشَّرَتْ وتَوَرَّمَ ضَرْعُها.
وأسْنَفَ البعيرُ: قَدَّمَ عُنُقَه للسَّيْرِ،
وـ الريحُ: اشْتَدَّ هُبوبُها، وأثارَتِ الغُبارَ،
وـ أمْرَهُ: أحْكَمَهُ،
وـ البَرْقُ والسحابُ: رُؤيا قَريبَيْنِ،
وـ البعيرَ: جَعَلَ له سِنافاً.
والمُسْنِفَةُ، كمُحْسِنَةٍ، من الأرضِ: المُجْدِبَةُ،
وـ من النُّوقِ: العَجْفاءُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 821

• السَّوْفُ: الشَّمُّ، والصَّبْرُ، وبالضم، وكصُرَدٍ: جَمْعا سُوفةٍ، للأرضِ.
والمَسافُ والمَسافةُ والسِيفَةُ، بالكسر: البُعْدُ، لأنّ الدَّليلَ إذا كان في فَلاةٍ شَمَّ تُرابَها ليَعْلَمَ أعَلَى قَصْدٍ أم لا، فَكَثُرَ الاسْتِعْمالُ حتى سَمَّوا البُعْدَ: مَسافةً.
والسائِفةُ: الرَّمْلَةُ الدَّقيقةُ،
وـ من اللحْمِ: بمَنْزِلَةِ الحِذْيَةِ.
والأسْوافُ: ع بالمدينةِ. وكسحابٍ: القِثَّاءُ، والمُوتانُ في الإِبِلِ، أو هو بالضم، أو في الناسِ والمالِ، وبالضم: مَرَضُ الإِبِلِ، ويُفْتَحُ.
وسافَ المالُ يَسوفُ ويَسافُ: هَلَكَ، أو وَقَعَ فيه السَّوافُ.
والسافُ: كلُّ عَرَقٍ من الحائِطِ،
وـ من الريحِ: سَفاها، الواحدةُ: سافَةٌ.
والسافةُ والسائِفةُ والسُّوفةُ: الأرضُ بين الرَّمْلِ والجَلَدِ.
وسافَها: دَنا منها.
والمَسافُ: الأَنْفُ، لأنه يُسافُ به.
والمَسُوفُ: الهائجُ من الجِمالِ. وأما الشَّيِّفَةُ، للطَليعةِ: فبالمعجمةِ.
وسَوْفَ، ويقالُ: سَفْ، وسَوْ، وسَيْ: حَرْفٌ مَعناهُ الاستئنافُ، أو كلمةُ تَنْفيسٍ فيما لم يَكُنْ بعدُ، وتُسْتَعْمَلُ في التَّهْديدِ والوَعيدِ والوَعْدِ، فإِذا شِئْتَ أن تَجْعَلَها اسْماً نَوَّنْتَها.
وفلانٌ يَقْتاتُ السَّوْفَ، أي: يَعيشُ بالأَمانِيِّ.
والفَيْلَسوفُ: يونانِيَّةٌ، أي: مُحِبُّ الحِكْمَةِ، أصْلُهُ فَيْلا: وهو المُحِبُّ، وسُوفا: وهو الحِكْمَةُ، والاسمُ: الفَلْسَفَةُ، مُرَكَّبَةٌ، كالحَوْقَلَةِ.
وأسافَ: هَلَكَ مالُه،
وـ الخارِزُ: أثْأَى فانْخَرَمَتِ الخُرْزَتانِ،
وـ الوالِدانِ: إذا ماتَ وَلَدُهُما،
فالوَلَدُ: مُسافٌ، وأبوهُ: مُسِيفٌ، وأُمُّهُ: مِسْيافٌ. و"أسافَ حتى ما يَشْتَكِي السَّوافَ": يُضْرَبُ لمَنْ تَعَوَّدَ الحَوادِثَ.
وسَوَّفْتُه تَسْويفاً: مَطَلْتُه،
وـ فلاناً أمْري: مَلَّكْتُه إياهُ، وحَكَّمْتُه فيه.
ورَكِيَّةٌ مُسَوِّفَةٌ، كمُحَدِّثةٍ: يقالُ سَوْفَ يُوجَدُ فيها الماءُ، أو يُسافُ ماؤُها فَيُكْرَهُ ويُعافُ. وكمُحَدِّثٍ: مَن يَصْنَعُ ماشاءَ، لا يَرُدُّه أحدٌ.
واسْتافَ: اشْتَمَّ،
والمَوْضِعُ: مُسْتافٌ.
وساوَفَهُ: سارَّهُ،
وـ المرأةَ: ضاجَعَها.

• السَّهْفُ: تَشَحُّطُ القَتيلِ، واضْطِرابُه في نَزْعِه، وحَرْشَفُ السَّمَكِ. وبالتحريكِ: شِدّةُ العَطَشِ، سَهِفَ، كفرِحَ، وهو ساهِفٌ.
ورجلٌ مَسْهوفٌ: كثيرُ الشُّرْبِ للماءِ لا يَكادُ يَرْوَى. وكغُرابٍ: العُطاشُ.
والساهِفُ: الهالِكُ، والعَطْشانُ، أو مَنْ غَلَبَه العَطَشُ عندَ النَّزْعِ.
وساهِفُ الوَجْهِ: مُتَغَيِّرُهُ.
وطَعامٌ مَسْهَفَةٌ: يَسْقِي الماءَ كثيراً.
واسْتَهَفَه اسْتِهافاً: اسْتَخَفَّه.

• السَّيْفُ: م، وأسْماؤُهُ تُنِيفُ على ألْفٍ، وذَكَرْتُها في "الرَّوْضِ المَسْلوفِ"، ج: أسْيافٌ وسُيوفٌ وأسْيُفٌ ومَسْيَفَةٌ، كمَشْيَخَةٍ.
وسافَهُ يَسِيفُهُ: ضَرَبَهُ به، وقد سِفْتُه.
ورجُلٌ سائِفٌ: ذو سَيْفٍ،
وسَيَّافٌ: صاحِبُهُ، ج: سَيَّافَةٌ، أو هُمُ الذينَ حُصُونُهُم سُيوفُهُم، وصَدَقَةُ السَّيَّافُ: مُحَدِّثٌ.
وهُمْ أسْيافٌ: أحْزابٌ.
وسافَتْ يَدُهُ تَسيفُ: سَئِفَتْ.
والمَسائِفُ: السِنونَ، والقَحْطُ.
ورجُلٌ سَيْفانٌ: طويلٌ مَمْشوقٌ ضامِرٌ، وهي: بهاءٍ، أو هو خاصٌّ بهنَّ.
والسَّيْفُ، ويُكْسَرُ: سَمَكَةٌ، وبالفتح: شَعَرُ ذَنَبِ الفَرَسِ، وبالكسرِ: ساحِلُ البَحْرِ، وساحِلُ الوادِي، أو لكُلِّ ساحِلٍ سِيفٌ، أو إنما يقالُ ذلك لِسيفِ عُمانَ، والمُلْتَزِقُ بأُصولِ السَّعَفِ من اللِّيفِ، وهو أرْدَأُهُ، وع.
والسِيفُ الطَّويلُ: ساحِلُ بَحْرِ البَرْبَرَةِ.
وخَوْرُ السِيفِ: د دونَ سِيرافَ.
والمُسِيفُ: مَنْ عليه السَّيْفُ، والشُّجاعُ معه السَّيْفُ.
ودِرْهَمٌ مُسَيَّفٌ، كمُعَظَّمٍ: جوانِبُهُ نَقِيَّةٌ من النَّقْشِ. وأسافَ الخَرْزَ، قيلَ: يائِيَّةٌ.
وتَسايَفوا وسايَفوا واسْتافُوا: تَضارَبوا بالسُّيوفِ، وقد اسْتيفَ القومُ. وسَيْفُ ابنُ سليمانَ، وابنُ عُبَيْدِ اللهِ: ثِقَتانِ، وابنُ عُمَرَ: صاحِبُ التَّواليفِ، وابنُ محمدٍ، وابنُ هارونَ، وابنُ مِسْكينٍ، وابنُ وَهْبٍ، وابنُ مُنيرٍ التابِعِيُّ، وابنُ أبي المُغيرَةِ، وأبو سَيْفٍ المَخْزومِيُّ التابِعِيُّ: ضُعَفاءُ.
وسَيْفُ الغُراب: الدَّلَبُوثُ، لأِنَّ ورَقَهُ دَقيقُ الطَّرَفِ كالسَّيْفِ.

فَصْلُ الشِّيْن
• الشَّأفَةُ: قَرْحَةٌ تَخْرُجُ في أسْفَلِ القَدَمِ، فَتُكْوَى فَتَذْهَبُ، أو إذا قُطِعَتْ ماتَ صاحِبُها،
وـ: الأصْلُ.
واسْتأصَلَ اللُّه شَأْفَتَهُ: أذهَبَهُ كما تَذْهَبُ تِلْكَ القَرْحَةُ، أو معناهُ أزالَهُ من أصْلِه.
وشَئِفَتْ رِجْلُهُ، كفَرِحَ وعُنِيَ: خَرَجَتْ بها الشَّأْفَةُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 822

فهي مَشْؤُوفَةٌ.
وشَئِفْتُهُ،
وـ له، كسَمِعَ شَأْفاً وشَآفَةً: أبْغَضْتُهُ، أو خِفْتُ أن يُصيبَني بِعَيْنٍ، أو دَلَلْتُ عليه من يَكْرَهُ،
وـ أصابِعُهُ: تَشَعَّثَ ما حَوْلَ أظْفارِها، وتَشَقَّقَ.
وكَعُنِيَ فهو مَشْؤُوفٌ: فَزِعَ وذُعِرَ.
وشَأْفُ الجُرْحِ: فَسادُهُ حتى لا يَكادُ يَبْرَأُ.

• الشُّحْذوفُ، كعُصْفورٍ، من الجَبَلِ وغيرِهِ: المُحَدَّدُ.

• الشَّحْفُ، كالمَنْعِ: قَشْرُ الجِلْدِ عن الشيءِ، يَمانِيَةٌ.

• الشِخافُ، ككِتابٍ: اللَّبَنُ، حِمْيَرِيَّةٌ،
والشَّخْفُ: صَوْتُهُ عِندَ الحَلْبِ.

• الشَّدَفُ، مُحرَّكةً: الشَّخْصُ، ووَهِمَ اللَّيْثُ فَذَكَرَهُ بالسينِ، ج: شُذوفٌ،
وـ: المَيَلُ في الخَدِّ، والمَرَحُ، والشَّرَفُ، والظُّلْمَةُ. وكَكَتِفٍ: الطَّويلُ العَظيمُ، السَّريعُ الوَثْبَةِ.
وشَدَفَهُ يَشْدِفُهُ: قَطَعَهُ شُدْفَةً شُدْفَةً، بالضمِ: قطْعَةً قِطْعَةً.
والأشْدَفُ: الأعْسَرُ، والفَرَسُ المائِلُ في أحَدِ شِقَّيْه بَغْياً، والبَعيرُ المُعْتَرِضُ في سَيْرِهِ نَشاطاً، ومَنْ في خَدِّهِ مَيَلٌ، وهي شَدْفاءُ، والفَرَسُ العَظيمُ الشَّخْصِ.
وشُدْفَةٌ من الليلِ: سُدْفَةٌ.
(وأشْدَفَ الليلُ: أظْلَمَ).
والشَّدْفاءُ: القوسُ العَوْجاءُ الفارِسِيَّةُ، ج: ككُتُبٍ.
وقَوْسٌ مُتَشادفَةً: مُنْعَطِفَةٌ.

• الشُّذْحوفُ: لُغَةٌ في الشُّحْذوفِ.

• ما شَذَفْتُ منك شيئاً: ما أصَبْتُ.

• اشْرَحَفَّ له، كاقْشَعَرَّ: تَهَيَّأ لِمُحارَبَتِهِ، وأسْرَعَ، وخَفَّ. وكعُصفورٍ: المُسْتَعِدُّ للحَمْلَةِ على العَدُوِّ. وكقِرْطاسٍ: العريضُ ظَهْرِ القَدَمِ، والنَّصْلُ العريضُ.

• الشُّرْسوفُ، كعُصفورٍ: غُضْروفٌ مُعَلَّقٌ بكلِّ ضِلَعٍ، أو مَقَطُّ الضِّلَعِ؛ وهو الطَّرَفُ المُشْرِفُ على البَطْنِ، والبعيرُ المُقَيَّدُ، والذي عُرْقِبَتْ إحْدى رِجْلَيْهِ، والداهيةُ، وأوّلُ الشِدّةِ.
والشَّرْسَفَةُ: سُوءُ الخُلُقِ.
وشاةٌ مُشَرْسَفَةٌ: بجَنْبَيْها بياضٌ غَشَّى الشَّراسيفَ.

• الشُّرْعوفُ، كعُصفورٍ: نَبْتٌ، أو ثَمَرُ نَبْتٍ.
والشِرْعافُ، بالكسرِ وبالضمِ: قِشْرُ طَلْعَةِ الفُحَّالِ من النَّخْلِ.

• الشُّرْغوفُ: الشُّرْعوفُ، والضِفْدَعُ الصغيرةُ.

• الشَّرَفُ، محرَّكةً: العُلُوُّ، والمكانُ العالي، والمَجْدُ، أو لا يكونُ إلاَّ بالآباءِ، أو عُلُوُّ الحَسَبِ،
وـ من البعيرِ: سَنامُه، والشَّوْطُ، أو نحو مِيلٍ، ومنه: "فاسْتَنَّتْ شَرَفاً أو شَرَفَيْنِ"،
وـ: الإِشْفاءُ على خَطَرٍ من خيرٍ أو شَرٍّ، وجبلٌ قُرْبَ جبلِ شُرَيْفٍ، وشُرَيْفٌ: أعْلَى جبلٍ ببلادِ العَرَبِ، وقد صَعِدْتُه، وفي الشَّرَفِ حِمَى ضَرِيَّةَ، والرَّبَذَةُ،
وع بإِشْبِيلِيَّةَ، منه: أبو إسحاقَ إبراهيمُ بنُ محمدٍ الشَّرَفِيُّ خَطيبُ قُرْطُبَةَ وصاحِبُ شُرْطَتِها، وهذا عجيبٌ، وياقوتُ بنُ عبدِ اللهِ الشَّرَفِيُّ المَوْصِلِيُّ الكاتِبُ،
وـ: مَحَلَّةٌ بمِصْرَ، منها: عليُّ بنُ إبراهيمَ الضَّريرُ الفقيهُ، وسعيدُ بنُ سَيِّدٍ القُرَشِيُّ، وعَتيقُ بنُ أحمدَ: المُحَدِّثونَ الشَّرَفيُّونَ،
وشَرَفُ البياضِ: من بلادِ خَوْلانَ،
وشَرَفُ قِلْحاحٍ: قَلْعَةٌ قُرْبَ زَبيدَ،
والشَّرَفُ الأعْلَى: جبلٌ آخَرُ هُنالِكَ،
وع بدِمَشْقَ،
وشَرَفُ الأرْطَى: مَنْزِلٌ لِتَميمٍ،
وشَرَفُ الرَّوْحاءِ: من المدينةِ على سِتَّةٍ وثلاثينَ مِيلاً، كما في مُسْلِمٍ، أو أربَعينَ أو ثلاثينَ، ومَواضِعُ أُخَرُ، وشَرَفُ بنُ محمدٍ المُعافِرِيُّ، وعليُّ بنُ إبراهيمَ الشَّرَفِيُّ، كعَرَبيٍّ: محدِّثانِ. وكزُبَيْرٍ: جبلٌ تقدَّمَ، وماءٌ لبني نُمَيْرٍ بنَجْدٍ، وله يومٌ، أو هو ماءٌ وما عن يَمينِه شَرَفٌ وما عن يَسارِه شُرَيْفٌ. وإسحاقُ بنُ شَرْفَى، كسَكْرَى: شيخٌ للثَوْرِيِّ.
وشَرُفَ، ككرُمَ، فهو شَريفٌ اليومَ، وشارِفٌ عن قَريبٍ، أي: سَيَصيرُ شَريفاً، ج: شُرَفاءُ وأشْرافٌ وشَرَفٌ، محرَّكةً.
والشارِفُ من السِهامِ: العَتيقُ القديمُ،
وـ من النُّوقِ: المُسِنَّةُ الهَرِمةُ،
كالشارِفَةِ، وقد شَرُفَتْ شُروفاً، ككرُمَ ونَصَرَ، ج: شَوارِفُ وشُرُفٌ، ككتُبٍ ورُكَّعٍ وعُدُولٍ، وفي الحديثِ "أتَتْكُمُ الشُّرُفُ الجُونُ"، بضمتينِ، أي: الفِتَنُ المُظلِمَةُ، ويُرْوَى بالقافِ، أي: الفِتَنُ الطالعةُ.
والشُّرُفُ أيضاً من الأبْنِيَةِ: مالَها شرَفٌ، الواحدةُ: شَرْفاءُ.
والشَّوارِفُ: وِعاءُ الخَمْرِ من خابِيَةٍ ونحوِها.
والشارُوفُ: جبلٌ، والمِكْنَسَةُ، مُعَرَّبُ جارُوبَ.
وكقَطامِ: ع، أو ماءَةٌ لِبَني أسَدٍ، أو جَبَلٌ عالٍ، أو يُصْرَفُ، أو ككِتابٍ مَمْنوعاً. وكغُرابٍ: ماءٌ.
وشَرَفَهُ، كنَصَرَهُ: غَلَبَهُ شَرَفاً، أو طالَهُ في الحَسَبِ،
وـ

الجزء: 1 - الصفحة: 823

الحَائِطَ: جَعَلَ له شُرْفَةً.
والأشْرَفُ: الخُفَّاشُ، وطائِرٌ آخَرُ لا وَكْرَ لَهُ، لا يَسْقُطُ إِلاَّ رَيْثَما يَجْعَلُ لِبَيْضِهِ أُفْحوصاً من تُرابٍ، ويَبيضُ ويُغَطِّي عليه ويَطيرُ، وبَيْضُهُ يَتَفَقَّس بِنَفْسِهِ، فإِذا أطاقَ فَرْخُهُ الطَّيَرانَ، كانَ كأَبَوَيْهِ في عادَتِهِما.
ومَنْكِبٌ أشْرَفُ: عالٍ.
وأُذُنٌ شَرْفاءُ: طَويلَةٌ.
وشُرْفَةُ القَصْرِ، بالضمِّ: م، ج: شُرَفٌ، كصُرَدٍ.
وشُرْفَةُ المالِ: خِيارُهُ.
وقَوْلُهُم: أعُدُّ إتْيانَكُم شُرْفَةً، بالضمِّ أي: فَضْلاً وشَرَفاً أتَشَرَّفُ به.
وشُرُفاتُ الفَرَسِ، بِضَمَّتَيْنِ: هادِيهِ، وقَطاتُهُ.
وأُذُنٌ شُرافِيَّةٌ: شُفارِيَّةٌ.
وناقَةٌ شُرافِيَّةٌ: ضَخْمَةُ الأذُنَيْنِ، جَسيمَةٌ.
والشُّرافِيُّ: ثِيابٌ بيضٌ، أو ما يُشْتَرَى مِمَّا شارَفَ أرْضَ العَجَمِ من أرْضِ العَرَبِ.
وأشْرافُكَ: أُذُناكَ وأنْفُكَ.
والشِرْيافُ، كجِرْيالٍ: وَرَقُ الزَّرْعِ إذا طالَ وكثُرَ حتى يُخافَ فَسادُهُ فَيُقْطَعَ.
ومَشارِفُ الأرْضِ: أعاليها.
ومَشارِفُ الشَّأْمِ: قُرىً من أرْضِ العَرَبِ تَدْنُو من الريفِ، منها: السُّيوفُ المَشْرَفِيَّةُ، بفتح الراءِ، وأبو المَشْرَفِيِّ عَمْرُو بنُ جابِرٍ: أوَّلُ مَوْلودٍ بِواسِطَ، وكُنْيَةُ لَيْثٍ شَيْخِ الثَّوْرِيِّ الراوي عن أبي مَعْشَرٍ. وكفَرِحَ: دامَ على أكْلِ السَّنامِ،
وـ الأذُنُ، والمَنْكِبُ: ارْتَفَعا. وكَكَرُمَ شَرَفاً، مُحرَّكةً: علا في دينٍ أو دُنْيا.
وأشْرَفَ المَرْبَأَ: عَلاهُ،
كشَرَّفَهُ وشارَفَهُ،
وـ عليه: اطَّلَعَ من فَوْقُ، وذلك المَوْضِعُ مُشْرَفٌ، كمُكْرَمٍ،
وـ المَريضُ على المَوْتِ: أشْفَى،
وـ عليه: أشْفَقَ.
ومُشْرِفٌ، كمُحْسِنٍ: رَمْلٌ بالدَّهْناءِ. وكمُعَظَّمٍ: جَبَلٌ. وشَريفَةُ، كسَفينَةٍ: بِنْتُ محمدِ بنِ الفَضْلِ، حَدَّثَتْ.
وشَرَّفَ اللُّه الكَعْبَةَ: من الشَّرَفِ،
وـ فُلانٌ بَيْتَه: جَعَلَ له شُرَفاً.
وتَشَرَّفَ: صارَ مُشَرَّفاً.
وتُشُرِّفَ القَوْمُ، بالضمّ: قُتِلَتْ أشْرافُهُم.
واسْتَشْرَفَهُ حَقَّهُ: ظَلَمَهُ،
وـ الشيءَ: رَفَعَ بَصَرَهُ إليه، وبَسَطَ كَفَّهُ فَوْقَ حاجِبِهِ كالمُسْتَظِلِّ من الشَّمْسِ.
و"أُمِرْنا أنْ نَسْتَشْرِفَ العَيْنَ والأذُنَ": نَتَفَقَّدَهُما، ونَتَأمَّلَهُما لِئِلاَّ يكونَ فيهما نَقْصٌ من عَوَرٍ أو جَدْعٍ، أي: نَطْلُبَهُما شَريفَيْنِ بالتَّمامِ.
وشارَفَهُ: فاخَرَهُ في الشَّرَفِ.
واسْتَشْرَفَ: انْتَصَبَ.
وفَرَسٌ مُشْتَرِفٌ: مُشْرِفُ الخَلْقِ،
وشَرْيَفَهُ: قَطَعَ شِرْيافَهُ.

• الشِّرْنافُ بالنونِ: كالشِرْيافِ، بالياءِ.
وشَرْنَفَ الزَّرْعَ: قَطَعَ شِرْنافَهُ.

• شَرْهَفَ: سَرْهَفَ.
وغُلامٌ مُشْرَهِفٌّ، كمُشْمَعِلٍّ: جافُّ الرَّأسِ، شَعِثٌ، قَشِفٌ.

• الشاسِفُ: اليابِسُ ضُمْراً وهُزالاً، والقاحِلُ.
وقد شَسَفَ، كنَصَرَ وكَرُمَ، شُسُوفاً وشَسافَةً، ويُكْسَرُ: يَبِسَ.
وسِقاءٌ شاسِفٌ وشَسيفٌ، ولَحْمٌ شَسيفٌ: كادَ يَيْبَسُ، وهو البُسْرُ المُشَقَّقُ، وقد شَسَفوهُ.
والشِّسْفُ، بالكسرِ: قُرْصٌ يابِسٌ من خُبْزٍ.

• شَطَفَ: ذَهَبَ، وتَباعَدَ، وغَسَلَ، وهذه سَوادِيَّةٌ.
ونِيَّةٌ شَطوفٌ: بَعيدَةٌ.
ورَمْيَةٌ شاطِفَةٌ: زَلَّتْ عن المَقْتَلِ.

• (شَطَنوفُ، كحَلَزُونٍ: ة بِمِصْرَ).

• الشَّظَفُ، محرَّكةً، وكسحابٍ: الضيقُ، والشِّدَّةُ، ويُبْسُ العَيْشِ، وشِدّتُهُ، ج: شِظافٌ، شَظِفَ، كفَرِحَ،
فهو شَظِفٌ. وكأَميرٍ، من الشجرِ: ما لم يَجِدْ رِيَّهُ فَصَلُبَ وفيه نُدُوَّتُهُ، شَظُفَ، كَكَرُمَ وسَمِعَ،
شَظافةً فهو شَظيفٌ.
والشَّظْفُ: المَنْعُ، وسَلُّ خُصْيَتَيِ الكَبْشِ، أو أن تُضَمَّا بين عُودَيْنِ، وتُشَدَّا بعَقَبٍ حتى تَذْبُلا،
وـ: شِقَّةُ العَصا، وبالكسر: يابِسٌ الخُبْزِ، وعُوَيْدٌ كالوَتدِ، ج: كقِرَدَةٍ. وككتابٍ: البُعْدُ. وكَكَتِفٍ: السَّيِّئُ الخُلُقِ، والشديدُ القِتالِ.
وبعيرٌ شَظِفُ الخِلاطِ: يُخالِطُ الإِبِلَ مُخالَطَةً شديدة.
وأرضٌ شَظِفَةٌ: خَشْنَاءُ.
وشَظِفَ السَّهْمُ، كفَرِحَ: دخَلَ بين الجِلْدِ واللَّحْمِ. وكَمِنْبَرٍ: مَن يُعَرِّضُ بالكلامِ على غيرِ القَصْدِ.

• الشَّعَفَةُ، محركةً: رأسُ الجَبَلِ،
ج: شَعَفٌ وشُعوفٌ وشِعافٌ وشَعَفاتٌ، والخُصْلَةُ في الرأسِ،
وـ من القَلْبِ: رأسُه عندَ مُعَلَّقِ النِياطِ، ومنه: شَعَفَنِي حُبُّهُ، كمنَع.
وشَعِفْتُ به، وبحُبِّهِ، كفرحَ، أي: غَشَّى الحُبُّ القَلْبَ من فوقِهِ، وقُرِئَ بهما: {قد شَعَفَها حُبّاً}.
والشَّعَفُ، محركةً: أعْلَى السَّنَامِ، وقِشْرُ شجرِ الغافِ، وداءٌ يُصيبُ الناقةَ

الجزء: 1 - الصفحة: 824

فَيَتَمَعَّطُ شَعَرُ عَيْنَيْها، والفِعْلُ: كفَرِحَ،
فهي شَعْفاءُ، خاصٌّ بالإِناثِ، ولا يُقالُ: جَمَلٌ أشْعَفُ، أو يقالُ بالسينِ المهملةِ.
ورجلٌ صَهْبُ الشِعافِ، ككتابٍ: صَهْبُ شَعَرِ الرأسِ.
وما على رأسِهِ إلاَّ شُعَيْفَاتٌ: شُعَيْرَاتٌ من الذُّؤابَةِ.
وشَعَفَ البعيرَ بالقَطِرانِ، كمنع: طَلاهُ،
وـ اليَبيسُ: نَبَتَ فيه أخْضَرُ، أو الصوابُ بالمعجمةِ.
والمَشْعُوفُ: المَجْنُونُ، ومَن أُصيبَ شَعَفَةُ قَلْبِهِ بحُبٍّ أو ذُعْرٍ أو جُنونٍ. وكغُرابٍ: الجُنونُ.
وشَعْفانِ: جَبَلانِ بالغوْرِ، ومنه المَثَلُ: "لكن بشَعْفَيْنِ أنْتِ جَدودٌ"، وقولُ الجوهرِيِّ: شَعْفِيْنَ، بكسر الفاء، غَلَطٌ، قاله رجلٌ الْتَقَطَ مَنْبُوذةً، فرآها يوماً تُلاعِبُ أتْرابَها، وتَمْشِي على أرْبَعٍ، وتقولُ: احْلُبونِي فإنِّي خَلِفَةٌ جَدُودٌ، أي: أتانٌ.
والشّعْفَةُ: المَطْرَةُ اللَّيِّنَةُ، و"ما تَنْفَعُ الشَّعْفَةُ في الوادي الرُّغُبْ": يُضْرَبُ للذي يُعْطيكَ ما لا يَقَعُ مَوْقِعاً، ولا يَسُدُّ مَسَدّاً.

• الشَّغافُ، كسحابٍ: غِلافُ القَلْبِ، أو حِجابُهُ، أو حَبَّتُهُ، أو سُوَيْدَاؤُه، أو مَوْلِجُ البَلْغَمِ،
كالشَّغْفِ فيهما، ويُحَرَّكُ. وكمنَعه: أصابَ شَغافَهُ. وكفَرِحَ: عَلِقَ به. وكسحابٍ وغُرابٍ: داءٌ يأخُذُ تحتَ الشَّراسيفِ من الشِّقِّ الأَيْمَنِ، ووَجَعُ البَطْنِ، ووَجَعُ شَغافِ القَلْبِ.
وكَجَبَلٍ: ع بعُمانَ، وقِشْرُ الغافِ.
والمَشْغُوفُ: المَجْنُونُ.

• الشَّفُّ، ويُكْسَرُ: الثوبُ الرَّقيقُ، ج: شُفوفٌ.
وشَفَّ الثوبُ يَشِفُّ شُفوفاً وشَفيفاً: رَقَّ فَحكَى ما تَحْتَهُ.
والشَّفُّ، ويُكْسَرُ: الريحُ، والفَضْلُ، والنُّقْصَانُ، ضِدٌّ.
وشَفَّ يَشِفُّ شَفّاً: زاد، ونَقَصَ، وتحرَّكَ،
وـ جِسْمُهُ شُفوفاً: نَحَلَ.
وشَفَّهُ الهَمُّ: هَزَلَهُ. وكأَميرٍ: لَذْعُ البَرْدِ، ومَطَرٌ فيه بَرَدٌ، أو الريحُ الباردةُ،
كالشَّفْشافِ، وشِدَّةُ حَرِّ الشمسِ، ضِدٌّ، والقليلُ،
كالشَّفَفِ، محرَّكةً.
وثوبٌ شَفْشافٌ: لم يُحْكَمْ عَمَلُه.
والشُّفافةُ، ككُناسةٍ: بَقِيَّةُ الماءِ في الإِناءِ.
والشَّفاشِفُ: شِدَّةُ العَطَشِ.
وغَداةٌ ذاتُ شَفَّانٍ: بَرْدٍ ورِيحٍ.
وأشْفَفْتُهُمْ: فَضَّلْتُهُم.
واشْتَفَّ البَعيرُ الحِزامَ كُلَّه: مَلأَهُ، واسْتَوْفَاهُ،
وـ ما في الإِناءِ كُلَّهُ: شَرِبَهُ كُلَّهُ،
كتَشَافَّ.
وتَشافَفْتُهُ: ذَهَبْتُ بِشَفِّهِ، أي: فَضْلِهِ.
والشَّفْشَفَةُ: الارْتِعَادُ، والاخْتِلاطُ، والنَّضْحُ بالبَوْلِ ونحوِهِ، وتَشْوِيطُ الصَّقيعِ نَبْتَ الأرضِ فَيُحْرِقَهُ، وذَرُّ الدَّواءِ على الجُرْحِ، وتَجْفِيفُ الحَرِّ والبَرْدِ الشَّيءَ.
والمُشَفْشَفُ، بالفتح والكسر: السَّخيفُ السِّيِّئُ الخُلُقِ، ومَنْ به رِعْدَةٌ واخْتِلاطٌ غَيْرَةً وإشْفاقاً على حُرَمِهِ.
واسْتَشَفَّهُ: نَظَرَ ما وراءَهُ.

• الشَّقَفُ، مُحرَّكةً: الخَزَفُ، أو مُكَسَّرُهُ.
ودَرْبُ الشَّقَّافِ، ودَرْبُ الشَّقَّافينَ: مَوْضِعَانِ بِمِصْرَ.
وشَقيفٌ، كأميرٍ: أربَعَةُ مَواضِعَ.

• الشُّقْدُفُ: مَرْكَبٌ م بالحِجَازِ، وأمَّا الشِقِنْدافُ: فليسَ من كَلامِهِم.

• الشِّلَّخْفُ، كجِرْدَحْلٍ: المُضْطَرِبُ الخَلْقِ، والفَدْمُ الضَّخْمُ.

• الشِّلَّغْفُ، كجِرْدَحْلٍ: لُغَةٌ في السِّلَّغْفِ.

• الشَّلاَّفَةُ، كَشَدَّادَةٍ: المرأةُ الزانِيةُ.
(وككَتفٍ: ع قُرْبَ تَعِزَّ، به مَسْجِدٌ قَديمٌ صَحابِيٌّ).

• الشَّنْحَفُ كجعْفَرٍ وجِرْدَحْلٍ: الطَّويلُ،

• كالشِّنَّخْفِ، كجِرْدَحْلٍ.
والشِّنْخِيفُ، أو كجِرْدَحْلٍ: الرَّجُلُ الضَّخْمُ.
وفيه شَنْخَفَةٌ: كِبْرٌ وزَهْوٌ.

• فَرَسٌ شُنْدُفٌ، كقُنفُذٍ: مُشْرِفٌ، أو مائلُ الخَدِّ.

• شُنْطَفٌ، كجُنْدَبٍ: كلمَةٌ عامِّيَّةٌ، ذَكَرَها ابنُ دُرَيْدٍ ولم يُفَسِّرْها.

• الشُّنْظوفُ، كعُصْفُورٍ: فَرْعُ كُلِّ شيءٍ.

• الشُّنْعُوفُ، كعصفور وقِرْطاسٍ: أعالي الجِبالِ، أو رُؤوُسُها، أو كقِرْطاسٍ: الجَبَلُ الشامِخُ، والرَّجُلُ الطَّويلُ الرِّخْوُ العاجِزُ.
والشَّنْعَفَةُ: الطولُ.
والشِّنَّعْفُ، كجِرْدَحْلٍ،

• والشِّنَّغْفُ، بالغين: المُضْطَرِبُ الخَلْقِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 825

• الشَّنْفُ، وبالضم لَحْنٌ: القُرْطُ الأَعْلَى، أَو مِعْلاقٌ في قُوفِ الأُذُنِ، أو ما عُلِّقَ في أعْلاها، وأمَّا ماعُلِّقَ في أسْفَلِها فَقُرْطٌ، ج: شُنُوفٌ،
وـ: النَّظَرُ إلى الشيءِ كالمُعْتَرِضِ عليه، أو كالمُتَعَجِّبِ منه، أو كالكارِهِ لَهُ.
وشَنِفَ لَهُ، كفَرِحَ: أبْغَضَهُ، وتَنَكَّرَهُ، فهو شَنِفٌ،
وـ: فَطِنَ، وانْقَلَبَتْ شَفَتُهُ العُلْيَا من أعْلَى.
والشانِفُ: المُعْرِضُ.
وإنه لمشانِفٌ عَنَّا بِأَنْفِهِ: رافِعٌ.
وناقةٌ مَشْنُوفةٌ: مَزْمومَةٌ. وكزُبَيْرٍ: تابِعِيٌّ، وابنُ يَزيدَ: مُحَدِّثٌ.
وأشْنَفَ الجارِيَةَ،
وشَنَّفَهَا تَشْنيفاً: جَعَلَ لها شَنْفاً، فَتَشَنَّفَتْ.

• شُفْتُهُ شَوْفاً: جَلَوْتُه.
ودينارٌ مَشوفٌ: مَجْلُوٌّ.
وشِيفَتِ الجارِيَةُ تُشافُ: زُيِّنَتْ.
والشَّوْفُ: المَجَرُّ تُسَوَّى به الأرض المَحْرُوثَةُ، وطَلْيُ الجَمَلِ بالقَطِرانِ،
والمَشُوفُ: المَطْلِيُّ به، والهائِجُ، والمُزَيَّنُ بالعُهُونِ وغيرِها.
والشَّيِّفَةُ، ككَيِّسَةٍ،
والشَّيِّفانُ، بِشَدِّ يائِهما المكسورةِ: الطَّليعَةُ الذي يَشْتَافُ لهم.
والشِّيافُ، ككِتابٍ: أَدْويَةٌ للعَيْنِ ونحوِها.
وشَيَّفَ الدَّواءَ: جَعَلَهُ شِيافاً.
وأَشافَ عليه: أَشْرَفَ،
وـ منه: خافَ.
واشْتَافَ: تَطاوَلَ ونَظَرَ،
وـ البَرْقَ: شامَهُ،
وـ الجُرْحُ: غَلُظَ.
وتَشَوَّفَ: تَزَيَّنَ،
وـ إلى الخَبَرِ: تَطَلَّعَ،
وـ من السَّطْحِ: تَطَاوَلَ، ونَظَرَ، وأَشْرَفَ.

• الشِّيفُ، بالكسر: الشَّوْكُ يكونُ بمُؤَخَّرِ عَسيبِ النَّخْلِ.

فَصْلُ الصَّاد
• الصَّحْفَةُ: م، وأَعْظَمُ القِصاعِ: الجَفْنَةُ، ثم الصَّحْفَةُ، (ثم المِئْكَلَةُ، ثم الصُّحَيْفَةُ).
والصَّحيفَةُ: الكِتَابُ
ج: صَحَائِفُ، وصُحُفٌ ككُتُبٍ نادِرَةٌ، لأَنَّ فَعيلةً لا تُجْمَعُ على فُعُلٍ. وكأَميرٍ: وجْهُ الأَرْضِ.
وككِتابٍ: مناقِعُ صِغارٌ للماءِ، ج: ككُتُبٍ.
والصَّحَفِيُّ، مُحرَّكةً: من يُخْطِئُ في قِراءَةِ الصَّحِيفَةِ، وبِضَمَّتَيْنِ لَحْنٌ.
والمُصْحَفُ، مُثَلَّثَةَ الميم،
من أُصْحِفَ، بالضمِّ: أي: جُعِلَتْ فيه الصُّحُفُ.
والتَّصْحِيفُ: الخَطَأُ في الصَّحيفةِ، وقد تَصَحَّفَ عليه.

• الصَّخْفُ، كالمَنْعِ: حَفْرُ الأَرْضِ
بالمِصْخَفَةِ: للمِسْحاةِ، ج: مَصاخِفُ.

• الصَّدَفُ، مُحرَّكةً: غِشاءُ الدُّرِّ، الواحِدَةُ: بهاءٍ، ج: أصْدَافٌ، وكُلُّ شيءٍ مُرْتَفِعٍ من حائِطٍ ونَحْوِهِ، ومَوْضِعُ الوابِلَةِ من الكَتِفِ،
وة قُرْبَ قَيْرَوانَ، ولَحْمَةٌ تَنْبُتُ في الشَّجَّةِ عِنْدَ الجُمْجُمَةِ، كالغَضَارِيفِ، ولَقَبُ وَلَدِ نوحِ بنِ عَبْدِ اللهِ بِن سَيْفٍ البُخَارِيِّ،
وـ في الفرَسِ: تَدَانِي الفَخِذَيْنِ، وتَباعُدُ الحافِرَيْنِ في الْتِوَاءٍ في الرُّسْغَيْنِ، أو مَيَلٌ في الحافِرِ أو الخُفِّ إلى الشِّقِّ الوَحْشِيِّ، فإِنْ مالَ إلى الإِنْسِيِّ فهو أقْفَدُ. وكجبلٍ وعُنُقٍ وصُرَدٍ وعَضُدٍ: مُنْقَطَعُ الجَبَلِ، أو ناحِيَتُه، وقُرِئَ بِهنّ، أو الصَّدَفانِ هاهُنا: جَبَلانِ مُتَلازِقانِ بينَنا وبين يأجوج ومأجوجَ.
والصُّدُفانِ، بضمتينِ خاصَّةً: ناحِيَتا الشِعْبِ أو الوادي. وكَصُرَدٍ: طائِرٌ، أو سَبُعٌ.
وصَدَفَ عنه يَصْدِفُ: أعْرَضَ،
وـ فلاناً: صَرَفَه، كأَصْدَفَه،
وـ فلانٌ يَصْدُفُ ويَصْدِفُ صَدْفاً وصُدوفاً: انْصَرَفَ، ومالَ.
والصَّدوفُ: المرأةُ تَعْرِضُ وَجْهَها عليكَ ثم تَصْدِفُ، والأبْخَرُ، وبِلا لامٍ: عَلَمٌ لَهُنَّ.
وصادِفٌ: فرسُ قاسِطٍ الجُشَمِيِّ، وفرسُ عبدِ اللهِ بنِ الحَجَّاجِ الثَّعْلَبِيِّ. وكَكَتِفٍ: بَطْنٌ من كِنْدَةَ يُنْسَبونَ اليومَ إلى حَضْرَمَوْتَ، وهو صَدَفِيُّ، محرّكةً، ويُنْسَبُ إليه النَّجائِبُ.
وصادَفَهُ: وجَدَهُ، ولَقِيَهُ.
وتَصَدَّفَ عنه: أعْرَضَ.

• صَرْدَفٌ، كجعفرٍ: د شَرقِيَّ الجَنَدِ، منه: إسحاقُ بنُ يَعقُوبَ الفَرَضِيُّ الصَّرْدَفِيُّ.

• الصَّرْفُ في الحديث: التَّوْبَةُ. والعَدْلُ: الفِدْيَةُ، أو هو النافِلَةُ، والعَدْلُ: الفَرِيضَةُ، أو بالعَكْسِ، أو هو الوَزْنُ، والعَدْلُ: الكَيْلُ، أو هو الاكْتِسَابُ، والعَدْلُ: الفِدْيَةُ، أو

الجزء: 1 - الصفحة: 826

الحِيلَةُ، ومنه: {فما يَسْتَطيعُونَ صَرْفاً ولا نَصْراً}، أي: ما يَسْتَطِيعُونَ أن يَصْرِفوا عن أنْفُسِهِم العَذابَ،
وـ من الدَّهْرِ: حِدْثانُهُ، ونَوَائِبُهُ، والليلُ والنهارُ،
وهُما: صَرْفانِ، ويُكْسَرُ.
وصَرْفُ الحديثِ: أن يُزادَ فيه ويُحَسَّنَ، مِن الصَّرْفِ في الدراهِمِ، وهو: فَضْلُ بعضِه على بعضٍ في القِيمَةِ، وكذلك صَرْفُ الكلامِ.
وله عليه صَرْفٌ: شَفٌّ وفَضْلٌ، وهو من: صَرَفَه يَصْرِفُه، لأنه إذا فُضِّلَ صُرِفَ عن أشْكالِهِ.
والصَّرْفَةُ: مَنْزِلَةٌ للقَمَرِ، نَجْمٌ واحدٌ نَيِّرٌ يَتْلُو الزُّبْرَةَ، سُمِّيَ لانْصِرافِ البَرْدِ بِطُلُوعِها، وخَرَزَةٌ للتَأخيذ، ونابُ الدَّهْرِ الذي يَفْتَرُّ، والقَوْسُ فيها شامَةٌ سَوْدَاءُ لا تُصِيبُ سِهامُها إذا رُمِيَتْ، وأنْ تَحْلُبَ الناقَةَ غُدْوَةً فَتَتْرُكَها إلى مِثْلِهَا من أمْسِ.
وصَرَفَهُ يَصْرِفُهُ: رَدَّهُ،
وـ الكَلْبَةُ صُرُوفاً وصِرافاً، بالكسرِ: اشْتَهَتِ الفَحْلُ، وهي صارِفٌ،
وـ الشَّرابَ: لم يَمْزُجْها، وهو مَصْرُوفٌ،
وـ البَكَرَةُ صَرِيفاً: صَوَّتَتْ عندَ الاسْتِقَاء،
وـ الخَمْرَ: شَرِبها وهي مَصْرُوفَةٌ،
وـ الصِّبْيَانَ: قَلَبَهم من المَكْتَبِ.
والصَّريفُ: الفِضَّةُ الخالِصَةُ، وصَرِيرُ البابِ ونابِ البَعيرِ، ومنه: ناقةٌ صَرُوفٌ،
وـ: اللَّبَنُ ساعَةَ حُلِبَ،
وع قُرْبَ النِّبَاجِ، مِلْكٌ لِبَنِي أُسَيِّدِ بنِ عَمْرِو بنِ تَميمٍ، وما يَبِسَ من الشَّجَرِ، فارِسِيَّتُه: خُذْخوش.
والصَّريفَةُ، كَسَفينَةٍ: السَّعَفَةُ اليابِسَةُ، والرُّقاقَةُ، ج: صُرُفٌ وصِرافٌ وصَريفٌ.
وصَريفونَ: ة كبيرَةٌ غَنَّاءُ شَجْرَاءُ قُرْبَ عُكْبَراءَ،
وة بواسِطَ منها: الخَمْرُ الصَّرِيفيَّةُ، أو قيلَ لها: صَريفِيَّةٌ، لأَنَّها أُخِذَتْ من الدَّنِّ ساعَتَئِذٍ، كاللَّبَنِ الصَّريفِ.
والصَّرَفانُ، محرَّكةً: الموتُ، والنُّحَاسُ، والرَّصاصُ، وتَمْرٌ رَزِينٌ صُلْبُ المَضاغِ، يُعِدُّهَا ذَوو العِيالاتِ والأُجَراءِ والعَبيدِ لِجَزائِها، أو هو الصَّيْحانِيُّ. ومن أمثالِهِم: "صَرَفانَةٌ رِبْعِيَّةٌ تُصْرَمُ بالصَّيْفِ، وتُؤْكَلُ بالشَّتِيَّةِ".
والصِّرْفُ، بالكسرِ: صِبْغٌ أحْمَرُ، والخالصُ من الخَمْرِ وغَيْرِهَا.
والصَّيرفِيُّ: المُحْتَالُ في الأُمورِ، كالصَّيْرَفِ، وصَرَّافُ الدَّراهِمِ، ج: صيَارِفَةٌ، والهاءُ للنِسْبَةِ، وقد جاء في الشِّعْرِ: صَيارِيفُ.
والصَّرَفِيُّ، محركةً، من النَّجائِبِ: مَنْسُوبٌ، أو الصَّوابُ: بالدالِ.
وأصْرَفَ شِعْرَهُ: أقْوى فيه، أو هو الإِقْواءُ بالنَّصْبِ، والخَليلُ لا يُجيزُهُ، وقد جاء في شِعْرِ العَرَبِ، ومنه:
أطْمَعْتُ جابانَ حتَّى اسْتدَّ مَعْرِضُهُ ... وكادَ يَنْقَدُّ لولا أنه طافا
فَقُلْ لِجابانَ يَتْرُكْنَا لِطِيَّتِهِ ... نَوْمُ الضُّحَى بعدَ نَوْمِ الليلِ إسْرافُ
وتَصْريفُ الآياتِ: تَبيينُها،
وـ في الدَّراهِمِ والبِياعات: إنْفَاقُها،
وـ في الكلامِ: اشْتِقاقُ بعضِه من بعضٍ،
وـ في الرِياحِ: تَحْويلُهَا من وجْهٍ إلى وَجْهٍ،
وـ في الخَمْرِ: شُرْبُها صِرْفاً.
وصَرَّفْتُه في الأَمْرِ تَصْرِيفاً
فتَصَرَّفَ: قَلَّبْتُه فَتقَلَّبَ.
واصْطَرَفَ: تَصَرَّفَ في طَلَبِ الكَسْبِ.
واسْتَصْرَفْتُ اللهَ المَكارِهَ: سألتُه صَرْفَها عَنِّي.
وانْصَرَفَ: انكَفَّ، والاسمُ مُنْصَرِف وغيرُ مُنْصَرِفٍ.
والمُنْصَرِفُ: ع بينَ الحَرَمَيْنِ.

• الصَّعْفُ: طائِرٌ صَغيرٌ، ج: صِعافٌ، وشَرابٌ من العَسَلِ، أو يُشْدَخُ العِنَبُ، فَيُطْرَحُ حتى يَغْلِيَ.
والصَّعْفَانُ: المُولَعُ بِشُرْبِه.
والصَّعْفَةُ: الرِّعْدَةُ من فَزَعٍ أو بَرْدٍ وغيرِهِ. وقد صُعِفَ، كعُنِيَ، فهو مَصْعُوفٌ.

• الصَّفُّ: المَصْدَرُ،
كالتَّصْفِيفِ، وواحِدُ الصُّفوفِ، والقومُ المُصْطَفُّونَ، وأنْ تَحْلُبَ الناقَةَ في مِحْلَبَيْنِ أو ثَلاثَةٍ، وأن يَبْسُطَ الطائِرُ جَناحَيْهِ،
وة بالمَعَرَّةِ.
و{الصَّافَّاتِ صَفّاً}:

الجزء: 1 - الصفحة: 827

المَلائكَةُ المُصْطَفُّونَ في السماءِ، يُسَبِّحونَ، لهم مَرَاتِبُ يَقومونَ عليها صُفوفاً، كما يَصْطَفُّ المُصَلُّونَ. و"يُؤْكَلُ مادَفَّ، ولا يُؤْكَلُ ما صَفَّ"، في: د ف ف.
والمَصَفُّ: مَوْضِعُ الصَّفِّ، ج: مَصَافُّ.
وناقةٌ صَفوفٌ: تَصُفُّ أقْدَاحاً من لَبَنِها لكَثْرَتِهِ، أو تَصُفُّ يَدَيْها عندَ الحَلْبِ.
وصَفَّتِ الإِبِلُ قَوائمَهَا، فهي صافَّةٌ وصَوافُّ،
وفي التَّنْزيلِ: {فاذْكُرُوا اسْمَ اللهِ عليها صَوافَّ}، أي: مَصْفوفَةً، فَواعِلُ بمَعْنَى مَفاعِلَ، وقيلَ: مُصْطَفَّةً.
والصَّفَفُ، مُحرَّكةً: ما يُلْبَسُ تَحْتَ الدِرْعِ.
وصُفَّةُ الدارِ والسَّرْجِ: م، ج: كصُرَدٍ،
وـ من الدَّهْرِ: زَمانٌ منه.
وأهْلُ الصُّفَّةِ: كانوا أضْيافَ الإِسْلامِ، كانوا يَبيتونَ في مَسْجِدِهِ، صلى الله عليه وسلم، وهي مَوْضِعٌ مُظَلَّلٌ من المَسْجِدِ.
والصَّفيفُ، كأَميرٍ: ما صُفَّ في الشمسِ لِيَجِفَّ، وعلى الجَمْرِ لِيَنْشَوِيَ.
وصَفَفْتُ القَوْمَ: أقَمْتُهُمْ في الحربِ وغَيْرِها صَفّاً،
وـ السَّرْجَ: جَعَلْتُ له صُفَّةً،
كأَصْفَفْتُهُ.
والصَّفْصَفُ: المُسْتَوي من الأرضِ،
وصَفْصَفَ: سارَ وَحْدَهُ فيه،
وـ: حَرْفُ الجَبَلِ، وبِهاءٍ: السِكْباجَةُ،
كالصَّفْصافَةِ. وكهُدْهُدٍ: العُصْفورُ.
وصَفْصَفَتُهُ: صَوْتُهُ.
والصَّفْصافُ: شَجَرُ الخِلافِ، واحِدَتُهُ: بِهاءٍ.
وصَفْصَفَ: رَعاهُ.
وصافُّوهُمْ في القِتالِ: وقَفوا مُصْطَفِّين.
وهو مُصافِّي: صُفَّتُهُ بِحِذاءِ صُفَّتِي.
والتَّصافُّ: التَّساطُرُ.
واصْطَفُّوا: قاموا صُفوفاً.

• الصُّفوفُ: المَظالُّ، والأصْلُ: السينُ.

• الصِلَّخْفُ كجِرْدَحْلٍ: مَتاعُ الدابَّةِ، ط أو الرَّحْلُ الذي بينَ قَوائِمِهِ ط.
وقَصْعَةٌ صِلَّخْفَةٌ: (فَطْحاءُ) عَريضَةٌ.

• الصَّلْفُ: خَوافي قَلْبِ النَّخْلَةِ، الواحِدَةُ: بهاءٍ، وبالتحريكِ: قِلَّةُ نَماءِ الطعامِ وبَرَكَتِهِ، وأن لا تَحْظَى المرأةُ عندَ زَوْجِها، وهي صَلِفَةٌ من صَلِفاتٍ وصَلائِفَ، والتَّكَلُّمُ بما يَكْرَهُه صاحِبُكَ، والتَّمَدُّحُ بما ليسَ عندَكَ، أو مُجاوَزَةُ قَدْرِ الظَّرْفِ، والادِّعاءُ فوقَ ذلك تَكَبُّراً، وهو صَلِفٌ، ككتِفٍ، من صَلافَى وصُلَفاءَ وصَلِفينَ. وككتِفٍ: الإِناءُ الثقيلُ، والطعامُ لا طَعْمَ لَه.
وإناءٌ صَلِفٌ: قليلُ الأخْذِ للماءِ.
وسحابٌ صَلِفٌ: كثيرُ الرَّعْدِ قليلُ الماءِ، وفي المَثَلِ: "رُبَّ صَلَفٍ تحتَ الراعِدَةِ": يُضْرَبُ لمَنْ يَتَوَعَّدُ ثم لا يَقومُ به، أو للبَخيلِ المُتَمَوِّلِ، أو للمُكْثِرِ مَدْحَ نَفْسِهِ، ولا خيرَ عندَهُ.
وفي المَثَلِ: "مَنْ يَبْغِ في الدِّينِ يَصْلَفْ"، أي: مَن يُنْكِرْ في الدينِ على الناسِ لم يَحْظَ منهم، يُضْرَبُ في الحَثِّ على المُخالَطَةِ مع التَّمَسُّكِ بالدينِ.
والصَّلْفاءُ، وبهاءٍ، ويُكْسَرانِ: الأرضُ الغليظةُ الشديدةُ، أو صَفاةٌ قَدِ اسْتَوَتْ في الأرضِ،
أو الأصْلَفُ والصَّلْفاءُ: ما صَلُبَ من الأرضِ، ج: أصالِفُ وصَلافِي، بكسر الفاءِ. وكأَميرٍ: عُرْضُ العُنُقِ، وهُما صَليفانِ، أو هُما رأسُ الفَقْرَةِ التي تَلي الرأسَ من شِقَّيْها، وعُودانِ يَعْتَرِضانِ على الغَبيطِ، تُشَدُّ بهما المَحامِلُ.
والصالِفُ: جبلٌ كان في الجاهليَّةِ يَتَحَالَفونَ عندَه.
وأصْلَفَ: ثَقُلَتْ روحُهُ، وقَلَّ خَيْرُهُ،
وـ فُلاناً: أبْغَضَهُ،
وـ اللهُ تعالى رُفْغَكِ: بَغَّضَكِ إلى زَوْجِكِ.
وتَصَلَّفَ: تَمَلَّقَ، وتَكَلَّفَ الصَّلَفَ،
وـ البَعيرُ: مَلَّ من الخُلَّةِ، ومالَ إلى الحَمْضِ،
وـ القَوْمُ: وَقَعوا في الصَّلْفاءِ.
والمُصْلِفُ، كمُحْسِنٍ: مَنْ لا تَحْظَى عنْدَهُ امْرَأةٌ.

• الصِّنْفُ، بالكسرِ والفتحِ: النَّوْعُ، والضَّرْبُ، ج: أصْنافٌ وصُنوفٌ، وبالكسرِ (وَحْدَهُ): الصِفَةُ، وبالضمِّ: جَمْعُ الأصْنَفِ.
والعُودُ الصَّنْفِيُّ، بالفتحِ: من أَرْدَإ أجْناسِ العُودِ، أو هو دونَ القَمارِيِّ، وفَوْقَ القاقُلِّيِّ.
وصَنِفَةُ الثَّوْبِ، كفَرِحَةٍ،
وصِنْفُهُ وصِنْفَتُهُ، بكسرهما: حاشِيَتُهُ، أيَّ جانِبٍ كانَ، أو جانِبُهُ الذي لا هُدْبَ له، أو الذي فيه الهُدْبُ.
والأصْنَفُ: الظَّليمُ المُتَقَشِّرُ الساقَيْنِ.
وصَنَّفَهُ تَصْنيفاً: جَعَلَه أصْنافاً، ومَيَّزَ بعضَها عن بعضٍ،
وـ الشَّجَرُ: نَبَتَ ورَقُه، ومن هذا قولُ عُبَيدِ الله ابنِ قَيْسِ الرُّقَيَّاتِ:
سَقْياً لِحُلوانَ ذي الكُرومِ وما ... صَنَّفَ من تينِهِ ومن عِنَبِهِ

الجزء: 1 - الصفحة: 828

لا مِنَ الأوَّلِ، ووَهِمَ الجَوْهَرِيُّ.
والمُصَنِّفُ من الشَّجَرِ: ما فيه صِنْفَانِ من يابِسٍ ورَطْبٍ.
وتَصَنَّفَتْ شَفَتُه: تَقَشَّرَتْ،
وـ الأرْطَى، والنَّبْتُ: تَفَطَّرَ للإِيراقِ.

• الصوفُ، بالضم: م، وبهاءٍ: أخَصُّ. وقولُهم "خَرْقاءُ وجَدَتْ صُوفاً"، لأنَّ المرأةَ غيرَ الصَّناعِ إذا أصابَتْ صوفاً أفْسَدَتْهُ، يُضْرَبُ للأَحْمَقِ يَجِدُ مالاً فَيُضَيِّعُهُ.
وأخَذْتُ بصوفِ رَقَبَتِهِ،
وبصافِها: بِجِلْدِها، أو بِشَعَرِهِ المُتَدَلِّي في نُقْرَةِ قَفاهُ، أو بِقَفاهُ جَمْعَاءَ، أو أخَذْتُهُ قَهْراً، أو ذلك إذا تَبِعَه وقد ظَنَّ أن لَنْ يُدْرِكَهُ، فَلَحِقَهُ، أَخَذَ بِرَقَبَتِهِ أو لم يأخُذْ.
وأعطاهُ بصوفِ رَقَبَتِهِ: بُرمَّتِهِ، أو مَجَّاناً بلا ثَمَنٍ.
وصُوفَةُ، أيضاً: أبو حَيٍّ من مُضَرَ، وهو الغَوْثُ بنُ مُرِّ بنِ أُدِّ بنِ طابِخَةَ، كانوا يَخْدمون الكَعْبَةَ، ويُجِيزونَ الحاجَّ في الجاهِلِيَّةِ، أي: يُفيضونَ بهم من عَرَفاتٍ، وكان أحدُهُم يقومُ فيقولُ: أَجِيزي صُوفَةُ، فإذا أجازَتْ قال: أجيزي خِننْدِفُ، فإذا أجازَتْ أُذِنَ للناسِ كُلِّهِم في الإِجازَةِ، أو هُم قومٌ من أفْناءِ القَبائِلِ، تَجَمَّعوا فَتَشَبَّكوا كَتَشَبُّكِ الصوفَةِ، وقولُ الجوهرِيِّ: ومنه:
حتى يقالَ أجِيزوا آلَ صُوفانا
وهَمٌ، والصَّوابُ: آلَ صَفْوانا، وهُمْ قوْمٌ من بَنِي سَعْدِ بنِ زَيْدِ مَناة، قال أبو عُبَيْدَةَ: حتى يُجَوِّزَ القائمُ بذلك من آلِ صَفْوانَ، والبَيْتُ لأَوْسِ بنِ مَغْراءَ، وصَدْرُهُ:
ولا يَريمونَ في التَّعْرِيف مَوقِفَهُم.
وذُو الصوفَةِ، أيضاً: فَرَسٌ، وهو أبو الخُزَزِ والأعْوَجِ.
وصافَ الكَبْشُ صَوْفاً وصُووفاً، فهو صافٌ وصافٍ وأصْوَفُ وصائِفٌ،
وصَوِفَ كَفَرِحَ، فهو صَوِفٌ، ككَتِفٍ، وصُوفانِيٌّ، بالضم، وهي بهاءٍ: إذا كثُرَ صوفُهُ.
والصُّوفانَةُ، بالضم: بَقْلَةٌ زَغْبَاءُ قصيرَةٌ.
وصافَ السَّهْمُ عن الهَدَفِ يَصوفُ ويَصيفُ: عَدَلَ،
وـ عَنِّي وجْهُهُ: مالَ.
وأصاف الله عَنِّي شَرَّهُ: أمالَهُ.
وصافُ: اسمُ ابنِ الصَّيَّادِ، أو هو صافي، كَقاضي، أو اسْمُهُ: عبدُ الله.

• الصَّيْفُ: القَيْظُ، أو بعدَ الربيعِ، ج: أصْيافٌ، والصَّيْفَةُ أخَصُّ، كالشَّتْوَةِ، ج: صِيَفٌ، كبَدْرَةٍ وبِدَرٍ.
وصَيْفٌ صائِفٌ: تَوْكيدٌ. و"الصَّيْفَ ضَيَّعْتِ اللَّبَنَ" في: ض ي ع.
والصَّيِّفُ، كَسَيِّدٍ ويُخَفَّفُ: المَطَرُ يَجِيءُ في الصَّيْفِ، أو بعدَ الربيعِ،
كالصَّيْفِيِّ.
ويومٌ صائفٌ وصافٌ: حارٌّ.
وصائِفٌ: ع.
والصائِفَةُ: غَزْوَةُ الرُّومِ، لأنهم كانوا يُغْزَوْنَ صَيْفاً لمَكانِ البَرْدِ والثلجِ،
وـ من القومِ: مِيرَتُهُم في الصَّيْفِ.
وصافَ به: أقامَ صَيْفاً. وصِيفَتِ الأرضُ، كعُنِيَ، فهي مَصيفَةٌ ومَصْيوفَةٌ.
ورجلٌ مِصْيافٌ: لا يَتَزَوَّجُ حتى يَشْمَطَ.
وأرضٌ مِصْيافٌ: (مُسْتَأْخِرَةُ النَّباتِ.
وناقةٌ مِصْيافٌ ومُصيفٌ ومُصيفَةٌ: معَهَا ولَدُهَا.
وأرضٌ مِصْيافٌ: ) كثُرَ بها مَطَرُ الصَّيْفِ.
وصافَ السَّهْمُ يَصيفُ صَيْفاً وصَيْفوفَةً: لغةٌ في يَصوفُ صَوْفاً.
والصَّيْفُ وصَيْفونَ: من الأعْلامِ.
وأصافَ الرجلُ: وُلِدَ له على الكِبَرِ،
وـ القومُ: دَخَلوا في الصَّيْفِ،
وـ عنه شَرَّهُ: صَرَفَهُ.
وصَيَّفَني هذا: كَفاني لصَيْفَتي.
وتَصَيَّفَ واصْطافَ: بمعنًى،
والمَوْضِعُ: مُصْطافٌ.
وعامَلَهُ مُصايَفَةً: كالمُشاهَرَةِ من الشَّهْرِ.

فَصْلُ الضَّاد
• الضُّرافَةُ، كثُمامَةٍ: ع قُرْبَ لَعْلَعٍ. وهو في ضُرْفَةِ خيرٍ: كَثْرَتِه. وككتِفٍ: شجرُ التينِ، الواحدةُ: ضَرِفَةٌ، أو من شجرِ الجِبالِ، يُشْبِهُ الأثْأَبَ في عِظَمِه وَوَرَقِهِ، وله تِينٌ أبيضُ مُدَوَّرٌ مُفَلْطَحٌ، كتينِ الحَمَاطِ الصِّغارِ، مُرٌّ يُضَرِّسُ، يأكُلُه الناسُ والطَّيْرُ والقُرودُ.

• الضَّعْفُ، ويُضَمُّ، ويُحَرَّكُ: ضِدُّ القُوَّةِ. ضَعُفَ، ككَرُمَ وَنَصَرَ، ضَعْفاً ضُعْفاً وضَعَافَةً وضَعَافِيَةً، فهو ضعيفٌ وضَعوفٌ وضَعْفانُ، ج: ضِعافٌ وضُعَفاءُ وضَعَفَةٌ وضَعْفَى وضَعافَى،
أو الضَّعْفُ: في الرَّأيِ، وبالضم: في البَدَنِ. وهي ضعيفةٌ وضَعوفٌ.
وقولهُ تعالى: {خَلَقَكُمْ من ضُعْفٍ}، أي: من مَنِيٍّ،
و{خُلِقَ الإنسانُ ضَعيفاً}، أي: يَسْتَمِيلُهُ هَواهُ.
وضِعْفُ الشيءِ، بالكسرِ: مِثْلُه.

الجزء: 1 - الصفحة: 829

وضِعْفاهُ: مِثْلاهُ،
أو الضِعْفُ: المِثْلُ إلى ما زادَ،
ويقالُ: لَكَ ضِعْفُهُ: يُريدونَ مِثْلَيْهِ وثلاثةَ أمْثالِهِ، لأَنه زيادةٌ غيرُ مَحْصورةٍ.
وقولُ اللهِ تعالى: {يُضاعَفْ لها العَذَابُ ضِعْفَيْنِ}، أي: ثلاثةَ أعْذِبةٍ. ومَجَازُ يُضاعَفُ، أي: يُجْعَلُ إلى الشيءِ شَيْئانِ، حتى يَصيرَ ثلاثةً.
وأضْعافُ الكِتابِ، أي: أثْناءُ سُطورِه وحَواشيهِ،
وـ من الجَسَدِ: أعْضاؤُه أو عِظامُه، الواحدةُ: ضِعْفٌ، بالكسر.
وضَعَفَهُم، كمَنَعَ: كَثَرَهُم، فصارَ له ولأصحابِهِ الضِّعْفُ عليهم.
والضَّعَفُ، محرَّكةً: الثِّيابُ المُضَعَّفَةُ.
والضعيفُ: الأعْمَى، حِمْيَرِيَّةٌ، قيل: ومنه {لنَراكَ فِينا ضَعيفاً}.
وأضْعَفَه: جَعَلَهُ ضعيفاً، وهو مَضْعوفٌ، والقياسُ: مُضْعَفٌ،
وـ: جَعَلَهُ ضِعْفَيْن،
كضَعَّفَه وضاعَفَه،
وـ فلانٌ: ضَعُفَتْ دابَّتُه، ومنه الحديثُ،
"مَنْ كان مُضْعِفاً فَلْيَرْجِعْ"، وقولُ عُمَرَ، رضي الله تعالى عنه:
المُضْعِفُ أميرٌ على أصحابِهِ، أراد: أنهم يَسيرونَ بِسَيْره. وكمُحْسنٍ: مَنْ فَشَتْ ضَيْعَتُه وكثُرَتْ.
وأُضْعِفَ القومُ، بالضم: ضوعِفَ لهم.
وضَعَّفَهُ تَضْعيفاً: عَدَّهُ ضَعيفاً،
كاسْتَضْعَفَه وتَضَعَّفَهُ، وفي الحَديثِ: "كُلُّ ضَعيفٍ مُتَضَعَّفٍ"،
وـ الحَديثَ: نَسَبَهُ إلى الضَّعْفِ.
وأرضٌ مُضَعَّفَةٌ، للمَفْعولِ: أصابَها مَطَرٌ ضَعيفٌ.
وتَضاعَفَ: صارَ ضِعْفَ ما كانَ.
والدِّرْعُ المُضاعَفَةُ: التي نُسِجَتْ حَلْقَتَيْنِ حَلْقَتَيْنِ.
والتَّضْعيفُ: حُمْلانُ الكيمياءِ.

• ضَغيفةٌ من بَقْلٍ: وذلك إذا كانت الرَّوْضَةُ ناضِرَةً مُتَخَيِّلَةً.

• الضَّفَفُ، مُحرَّكةً: كثْرَةُ العيالِ، والتَّناوُلُ مع الناسِ، أو كثْرَةُ الأَيْدي على الطَّعامِ، أو الضِيقُ والشِّدَّةُ، أو أن تكونَ الأَكَلَةُ أكْثَرَ من الطَّعامِ، والحاجَةُ، والعَجَلَةُ، والضَّعْف، وما دونَ مِلْءِ المِكْيالِ، ودونَ كُلِّ مَمْلوءٍ، وازْدحامُ الناس على الماءِ.
والضَّفَّةُ: الفَعْلَةُ الواحِدَةُ منه.
وماءٌ مَضْفوفٌ: مُزْدَحَمٌ عليه.
ورَجُلٌ ضَفُّ الحالِ: رَقيقُه.
وضَفَّ الناقَةَ: حَلَبَها بكَفِّهِ كُلِّها.
وناقةٌ ضَفوفٌ: كثيرَةُ اللَّبَنِ، لا تُحْلَبُ إلا بالكَفِّ.
وضَفَّةُ النَّهْرِ، ويُكْسَرُ: جانِبُهُ.
وضَفَّتا الوادي، أو الحَيْزومِ، ويُكْسَرُ: جانِباهُ.
وضَفَّةُ البَحرِ ساحِلُهُ،
وـ منن الماءِ: دُفْعَتُهُ الأولى.
وضَفَّةُ القومِ،
وضَفْضَفَتُهم: جَمَاعَتُهم.
وضَفيفَةٌ من بَقْلٍ: ضَغيفَةٌ.
وهو من ضَفيفنا ولَفيفِنا:
ممن نَلُفُّهُ بِنا
ونَضُفُّهُ إلينا إذا حَزَبَتْهُ الأمورُ.
والضَّفافةُ، كسَحابَةٍ: من لا عَقْلَ له.
وضَفَّهُ: جَمَعَهُ،
وـ المُصْطَلِي: ضَمَّ أصابِعَهُ فَقَرَّبَها من النارِ.
وشاةٌ ضَفَّةُ الشُّخْبِ: واسِعَتُه.
والضُّفُّ بالضم: هُنَيَّةٌ تُشْبِهُ القُرادَ، غَبْراءُ رَمْداءُ، إذا لَسَعَتْ شَرِيَ الجِلْدُ، ج: كقِرَدَةٍ.
وتَضافُّوا: كَثُروا، واجْتَمَعوا على الماءِ وغيرِهِ، وإذا خَفَّتْ أحْوالُهُم.

• المَضوفَةُ: الهَمُّ والحاجَةُ.

• الضَّيْفُ: للواحِدِ والجَميعِ، وقد يُجْمَعُ على أضْيَافٍ وضُيوفٍ وضِيفانٍ، وهي ضَيْفٌ وضَيْفَةٌ.
وضافَتْ تَضيفُ: حاضَتْ.
وهي ضَيْفَةٌ: حائضٌ.
وضِفْتُهُ أَضِيفُهُ ضَيْفاً وضِيافَةً، بالكسر: نَزَلْتُ عليه ضَيْفاً،
كَتَضَيَّفْتُه.
والضَّيْفُ: فَرَسٌ من نَسْلِ الحَرونِ، وعَلَمٌ، وبالكسر: الجَنْبُ. ومحمدُ بنُ عبدِ الملِكِ بنِ ضَيْفونٍ، كسَحْنونٍ: رَوَى عن ابنِ الأَعْرابِيِّ.
والمَضِيفَةُ، ويُضَمُّ: الهَمُّ والحُزْنُ.
والضَّيْفَنُ: مَنْ يَجِيءُ مع الضَّيْفِ مُتَطَفِّلاً.
وضافَ: مالَ،
كتَضَيَّفَ وضَيَّفَ.
وأضَفْتُهُ: أمَلْتُهُ،
وضَيَّفْتُهُ،
وـ إليه: ألجَأْتُهُ،
وـ منه: أشْفَقْتُ، وحَذِرْتُ، وعَدَوْتُ، وأسْرَعْتُ، وفَرَرْتُ، وأشْرَفْتُ.
والمُضافُ في الحَرْبِ: مَنْ أُحيطَ به، والمُلْزَقُ بالقومِ، والدَّعِيُّ المُسْنَدُ إلى مَنْ ليس منهم، والمُلْجَأُ.
والمُسْتَضيفُ: المُسْتَغيثُ.

فَصْلُ الطّاء
• الطِّحْرِفُ والطِّحرِفَةُ، بكسرِهِما: حَساً رَقيقٌ دونَ العَصيدَةِ، والرَّقيقُ من الزُّبْدِ ومن السَّحابِ.

• الطَّحافُ، كسَحابٍ: السَّحابُ المُرْتَفِعُ، لُغَةٌ في الخاءِ، عن ابنِ عُدَيْسٍ.

الجزء: 1 - الصفحة: 830

• الطَّخْفُ: الغَمُّ، أو شيءٌ من الهَمِّ يُغَشِّي القَلْبَ، واللَّبَنُ الحامِضُ، والسَّحابُ المُرْتَفِعُ،
كالطَّخافِ. وككتابٍ وسحابٍ: السحابُ الرَّقيقُ، تُرَى السماءُ من خِلالِه، أو المَكْسورةُ: جمعُ طَخْفَةٍ.
والطَّخيفةُ: الخَزيرةُ.
وأطْخَفَ: اتَّخَذَها.
وأتانٌ طَخْفاءُ: سَوْداءُ الأنْفِ.
وطَخْفَةُ، بالكسر والفتح: جبلٌ أحمرُ طويلٌ، حِذاءَهُ آبارٌ وَمَنْهَلٌ،
ومنه: يومُ طَخْفَةَ: لبني يَربُوع على قابوسِ بنِ المُنْذِرِ بنِ ماءِ السماءِ. وابنُ طَخْفَةَ: صحابيُّ، ويُذْكَرُ في: ط هـ ف.

• الطِّرْخِفُ والطِّرْخِفةُ، بكسرهما: ما رَقَّ من الزُّبْدِ وسالَ، أو هو شَرُّ الزُّبْدِ.

• الطَّرْفُ: العَيْنُ، لا يُجْمَعُ، لأَنه في الأصْلِ مَصْدَرٌ، أو اسمٌ جامعٌ للبَصَرِ، لا يُثَنَّى ولا يُجْمَعُ، وقيلَ: أطْرافٌ،
وـ: كَوْكبانِ يَقْدُمانِ الجَبْهَةَ، سُمِّيا بذلك لأَنَّهُما عَيْنا الأَسَدِ، يَنْزِلُهما القَمَرُ،
وـ: اللَّطْمُ باليَدِ، والرَّجُلُ الكَريمُ، ومُنْتَهَى كُلِّ شيءٍ. وبَنُو طَرْفٍ قَوْمٌ باليَمَنِ، وبالكسرِ: الكَريمُ الطَّرَفَيْنِ مِنَّا، ج: أطْرافٌ، ومن غَيْرنا
ج: طُروفٌ، والكَريمُ من الخَيْلِ، أو الكَريمُ الأَطْرافِ من الآباءِ والأُمَّهاتِ، أو نَعْتٌ للذُّكورِ خاصَّةً، ج: طُروفٌ وأطْرافٌ، أو المُسْتَطْرِفُ الذي ليس من نِتاجِ صاحِبِه، وهي بهاءٍ،
و=: ما كان في أكْمامِهِ من النَّباتِ، والحَديثُ من المالِ، ويُضَمُّ،
كالطَّارِفِ والطَّريفِ والمُطْرِف، والرَّجُلُ لا يَثْبُتُ على صُحْبَةِ أحَدٍ لِمَلَلِهِ، والجَمَلُ يَنْتَقِلُ من مَرْعىً إلى مَرْعىً.
ورَجُلٌ طِرْفٌ في نَسَبِهِ: حَديثُ الشَّرَفِ، كأنَّهُ مُخَفَّفٌ من طَرِفٍ، ككَتِفٍ، والرَّغيبُ العَيْنِ الذي لا يَرَى شيئاً إِلاَّ أحبَّ أنْ يكونَ له.
وامرأةٌ طِرْفُ الحَديثِ: حَسَنَتُهُ، يَسْتَطْرِفُهُ مَنْ سَمِعَهُ، وبالضمِّ: جَمْعُ طِرافٍ وطَريفٍ.
والطَّرْفَةُ، بالفتح: نَجْمٌ، ونُقْطَةٌ حَمْراءُ من الدَّمِ تَحْدُثُ في العَيْنِ من ضَرْبَةٍ وغيرِها، وسِمَةٌ لا أطْرافَ لَها، إِنَّما هي خَطُّ.
والطَّرْفاءُ: شَجَرٌ، وهي أرْبَعَةُ أصْناف، منها الأَثْلُ، الواحدَةُ: طَرْفاءَةٌ وطَرَفَةٌ، مُحرَّكةً، وبها لُقِّبَ طَرَفَةُ بنُ العَبدِ، واسْمُهُ: عَمْرٌو، أو لُقِّبَ بِقَوْلِه:
لا تُعْجِلا بالبُكاءِ اليَوْمَ مُطَّرِفا ... ولا أميرَيْكُما بالدارِ إِذْ وقَفَا
وفي الشُّعَراءِ: طَرَفةُ الخُزَيمِيُّ من بَني خُزَيمةَ بنِ رَواحَةَ، وطَرَفَةُ العامِرِيُّ من بني عامِرِ بنِ رَبيعَةَ، وطَرَفَةُ ابنُ ألاءَةَ بنِ نَضْلَةَ الفَلَتانِ بنِ المنْذِرِ، وطَرَفَةُ بنُ عَرْفَجَة الصَّحابِيُّ، أُصيبَ أنْفُهُ يَوْمَ الكُلابِ، فاتَّخَذَها من وَرِقٍ، فأنْتَنَ، فَرُخِّصَ له في الذَّهَبِ.
ومَسْجِدُ طَرَفَةَ، بِقُرْطُبَةَ: م. وتَميمُ بنُ طَرَفَةَ: مُحَدِّثٌ.
وامرَأةٌ مَطْروفَةٌ بالرِجالِ: طَمَحَتْ عَيْنُها إِلَيْهِمْ، أو لا تَنْظُرُ إِلاَّ إِلَيْهِمْ.
ومَطْروفٌ: عَلَمٌ.
وجاءَ بطارِفَةِ عَيْنٍ: بمالٍ كَثيرٍ.
والطَّوارِفُ: العُيونُ،
وـ من السِباعِ: التي تَسْتَلِبُ الصَّيْدَ،
وـ من الخِباءِ: ما رَفَعْتَ من جَوانِبِهِ لِلنّظَرِ إلى خارجٍ.
وطَرَفَهُ عنه يَطرِفُهُ: صَرَفَهُ، ورَدَّهُ،
وـ بَصَرَهُ: أطْبَقَ أحَدَ جَفْنَيْهِ على الآخَرِ.
أو طَرَفَ بِعَيْنِهِ: حَرَّكَ جَفْنَيْها، المَرَّةُ منه: طَرْفَةٌ،
وـ عَيْنَهُ: أصابها بشيءٍ فَدَمَعَتْ، وقد طُرِفَتْ، كعُنِيَ، فهي مَطْروفَةٌ، والاسْمُ: الطُّرْفَةُ، بالضمِّ.
وما بَقِيَتْ منهم عَيْنٌ تَطْرِفُ، أي: ماتوا وقُتِلوا.
والطُّرْفَةُ، بالضمِّ: الاسْم من
الطَّريف والمُطْرِفِ والطارِفِ: للمالِ المُسْتَحْدَثِ.
والطَّرِيفُ: ضِدُّ القُعْدُدِ، وقد طَرُفَ، ككَرُمَ فيهما، والغَريبُ من الثَّمَرِ وغيرِه. وطَريفٌ، كأميرٍ، ابنُ مُجالِدٍ: تابِعِيٌّ، وُثِّقَ، أو صَحابِيٌّ، وابنُ تميمٍ العَنْبَرِي: شاعِرٌ، وابنُ شِهابٍ: ضَعيفٌ.
والطَّريفَةُ من النَّصِيِّ: إذا ابْيَضَّ، أو إذا اعْتَمَّ وتَمَّ.
وأرْضٌ مَطْروفَةٌ: كثيرَتُها. وكجُهَيْنَةَ: ماءَةٌ بأسْفَلِ أرْمامِ، وابنُ حاجِزٍ: صَحابيٌّ.
وكزُبَيْرٍ: ع بالبَحْرَيْنِ، واسْمٌ،
وكحِذْيَمٍ: ع باليَمَنِ.
والطَّرائِفُ: بِلادٌ قَريبةٌ من أعْلامِ صُبْحٍ، وهي جِبالٌ مُتَناوِحَةٌ.
والطَّرَفُ، مُحركةً: الناحِيَةُ، وطائِفَةٌ مِنَ الشيءِ، والرجلُ الكَريمُ.
والأَطْرافُ: الجَمْعُ،
وـ من البَدَنِ: اليَدانِ والرِجْلانِ والرأسُ،
وـ من

الجزء: 1 - الصفحة: 831

الأرض: أشْرافُها وعُلَماؤُها،
وـ مِنكَ: أبَواكَ، وإِخْوَتُكَ وأعْمامُكَ، وكُلُّ قَريبٍ مَحْرَمٍ.
و"لا يَدْرِي أيُّ طَرَفَيْهِ أطْوَلُ" أي: ذَكَرِهِ ولِسانِهِ، أو نَسَبِ أبيهِ وأُمِّهِ.
ولا يَمْلِكُ طَرَفَيْهِ، أي: فَمَهُ واسْتَهُ إذا شَرِبَ الدَّواءَ أو سَكِرَ.
وأطْرافُ العَذارَى: ضَرْبٌ من العِنَبِ.
وذو الطَّرَفَيْنِ: من الحَيَّاتِ، لها إِبْرَتانِ إِحْداهُما في أنْفِها والأُخْرَى في ذَنَبِها، تَضْرِبُ بهما فلا تُطْني.
والطَّرَفاتُ، مُحرَّكةً: بَنو عَدِيِّ بنِ حاتِمٍ، قُتِلوا بصِفِّينَ، وهُم: طَريفٌ وطَرَفَةُ ومُطَرِّفٌ.
وطَرِفَتِ الناقةُ، كفَرِحَ: رَعَتْ أطْرافَ المَرْعَى، ولم تَخْتَلِطْ بالنُّوقِ،
كتَطَرَّفَتْ، والطَّرِفُ، ككَتِفٍ: ضِدُّ القُعْدُدِ، ومَنْ لا يَثْبُتُ على امرأةٍ ولا صاحبٍ،
وع على ستَّةٍ وثلاثينَ ميلاً من المَدينةِ.
وناقةٌ طَرِفَةٌ، كفَرِحَةٍ: لا تَثْبُتُ على مَرْعىً واحِدٍ، وتَحاتَّ مُقَدَّمُ فيها هَرَماً، وفي الحديثِ: "كان إذا اشْتَكَى أحَدٌ من أهلِ بَيْتِه،
لم تَزَلِ البُرْمَةُ على النارِ حتى يأتِيَ على أحَدِ طَرَفَيْه"، أي: البُرْءِ أو المَوْتِ، لأنهما غايَتا أمْر العَليلِ. وككِتابٍ: بَيْتٌ من أدَمٍ، وما يُؤْخَذُ من أطْرافِ الزَّرْعِ، ط والسِبابُ ط.
وتَوارَثوا المَجْدَ طِرافاً، أي: عن شَرَفٍ.
والمِطْرافُ: الناقةُ التي لا تَرْعَى مَرْعىً حتى تَسْتَطْرِفَ غيرَهُ.
والمُطْرَفُ، كمُكْرَمٍ: رِداءٌ من خَزٍّ مُرَبَّعٌ، ذو أعْلامٍ، ج: مَطارفُ. وكشَدّادٍ: عَلَمٌ.
وأطْرَفَ البَلَدُ: كثُرَتْ طَريفَتُه،
وـ الرجُلُ: طابَقَ بين جَفْنَيْهِ،
وـ فلاناً: أعْطاهُ ما لم يُعْطِ أحَدٌ قَبْلَكَ،
والاسمُ: الطُّرْفَةُ، بالضم. ومُطْرَفٌ، كمُكْرَمٍ: لَقَبُ عبدِ اللهِ بنِ عَمْرِو بنِ عُثْمانَ لحُسْنِهِ.
وفَعَلْتُهُ في مُطَرَّفِ الأَيَّامِ، كمُعَظَّمٍ،
وفي مُسْتَطْرَفِها: في مُسْتَأنَفِها. وكمُعَظَّمٍ من الخَيْلِ: الأَبْيَضُ الرأسِ والذَّنَبِ، أو أسْوَدُهُما وسائِرُهُ مُخالِفٌ ذلك، وبهاءٍ: الشاةُ اسْوَدَّ طَرَفُ ذَنَبِها، وسائِرُها أبْيَضُ.
وطَرَّفَ تَطْريفاً: قاتَلَ حَوْلَ العَسْكَرِ، لأنه يَحْمِلُ على طَرَفٍ منهم،
وبه سُمِّيَ الرجُلُ: مُطَرِّفاً،
وـ البَعيرُ: ذَهَبَتْ سِنُّهُ،
وـ على الإِبِلِ: رَدَّ على أطرافها،
وـ الخَيْلَ: رَدَّ أوائِلَها،
وـ المرأةُ بَنانَها: خَضَبَتْ.
ومُطَرِّفُ بنُ عبدِ الله ابنِ مُطَرِّفٍ: شيخُ البخارِيِّ، وابنُ عبدِ اللهِ بنِ الشخِّيرِ: تابعيٌّ. وابنُ طَريفٍ، وابنُ مَعْقِلٍ، وابنُ مازِنٍ: محدِّثونَ.
واطَّرَفْتُ الشيءَ، كافْتَعَلْتُ: اشْتَرَيْتُه حَديثاً.
واخْتَضَبَتِ المرأةُ تَطاريفَ، أي: أطْرافَ أصابعها،
واسْتَطْرَفَه: عَدَّه طَريفاً،
وـ الشيءَ: اسْتَحْدَثَه.

• المُطْرَهِفُّ، كمُشْمَعِلٍّ: الحَسَنُ التامُّ من الرجالِ.

• الطَّعْسَفَةُ: لغةٌ مَرْغوبٌ عنها.
ومَرَّ يُطَعْسِفُ في الأرض: إذا مَرَّ يَخْبِطُها.

• طَغْفَةُ، بالغينِ المعجمةِ: ابنُ قَيْسٍ الغِفارِيُّ، صحابيٌّ، أو الصوابُ: طَهْفَةُ، أو طَقْفَةُ، وسيأتي.

• الطَّفيفُ: القليلُ، والغَيْرُ التامِّ.
وطَفُّ المَكُّوكِ والإِناءِ،
وطَفَفُه، محرَّكةً،
وطَفافُه، ويُكْسَرُ: ما مَلأَ أصْبارَهُ، أو ما بَقِيَ فيه بعدَ مَسْحِ رأسِه، أو هو جِمامُهُ أو مِلْؤُهُ.
أو طُفافُ الإِناءِ وطُفافَتُهُ، بضَمِّهِما: أعْلاهُ. وكسَحاب وكتابٍ: سَوادُ الليلِ.
واناءٌ طَفَّانُ: بَلَغَ الكَيْلُ طُفافَهُ.
والطُّفافَةُ، بالضم،
والطَّفَفَةُ، محركةً: ما فوق المِكْيالِ، أو الأُولى ما قَصُرَ عن مِلْءِ الإِناءِ.
والطَّفُّ: ع قُرْبَ الكوفَةِ، وما أشْرَفَ من أرْضِ العَرَبِ على رِيفِ العِراقِ، والجانِبُ، والشاطِئُ،
كالطَّفْطافِ.
وطَفَّهُ بِرِجْلِهِ أو بِيَدهِ: رَفَعَهُ،
وـ الشيءُ منه: دَنا،
وـ الناقَةَ: شَدَّ قَوائِمهَا.
و"خُذْ ما طَفَّ لك واسْتَطَفَّ": ما ارْتَفَعَ لك وأمْكَنَ، ودَنا مِنْكَ.
والطافَّةُ: ما بَيْنَ الجِبالِ والقيعانِ،
وـ من البُسْتانِ: ما حَوالَيْهِ.
والطَّفْطَفَةُ، ويُكْسَرُ: الخاصِرَةُ، أو أطْرافُ الجَنْبِ المُتَّصِلَةُ بالأَضْلاعِ، أو كُلُّ لَحْمٍ مُضْطَرِبٍ، أو الرَّخْصُ من مَراقِّ البَطْنِ، ج: طَفاطِفُ.
والطَّفْطافُ: أطْرافُ الشَّجَرِ.
وفَرَسٌ طَفَّافٌ، كشَدَّادٍ،
وطَفٌّ وخَفٌّ ودَفٌّ: بمعنىً.
وأطَفَّ عليه: أشْرَفَ،
وـ الكيلَ: أبْلَغَهُ طَفافَهُ،
وـ الناقَةُ: ولَدتْ لِغَيْرِ تَمامٍ،
وـ للْأَمْرِ: طَبَنَ له،
وـ عليه بحَجَرٍ: تَنَاولَهُ به،
وـ له: أراد خَتْلَهُ،
وـ عليه: اشْتَمَل.
وطَفَّفَ: نَقَصَ المِكْيالَ،
وـ الطائِرُ: بَسَطَ جَناحَيْهِ،
وـ به الفَرَسُ: وثَبَ به.
وطَفْطَفَ: اسْتَرْخَى في يَدِ خَصْمِهِ.

• طَقْفَةُ بنُ قَيْسٍ الغفارِيُّ: صحابِيٌّ، أو الصوابُ: طَخْفَةُ، بالخاءِ المعجمةِ،
أو طَغْفَةُ بالغَيْنِ، أو قَيْسُ ابنُ طَخْفَةَ، أو

الجزء: 1 - الصفحة: 832

يَعيشُ بنُ طَخْفَةَ، أو عبدُ اللهِ بنُ طَخْفَةَ، أو طَهْفَة بنُ أبي ذَرٍّ.

• ضَرَبْتُهُ ضَرْباً طِلْحيفاً، كبِرْطيلٍ وسَمَنْدٍ وجِرْدَحْلٍ وسِبَحْلٍ وحَبَرْكَى وقِرْطاسٍ، أي: ضَرْباً شَديداً.
وجوعٌ طِلَحْفٌ، كسِبَحْلٍ وجِرْدَحْلٍ: شَديدٌ، واللامُ أصْلِيَّةٌ، لذِكْرِهِم الطَّلَحْفَى في باب فَعَلَّى مع حَبَرْكَى، ووهِمَ الجَوْهَرِيُّ.

• ضَرْبٌ طِلْخيفٌ، بالخاءِ، كالحاءِ في لغاتِهِ.

• ذَهَبَ دَمُهُ طَلْفاً، ويُحَرَّكُ: هَدَراً.
والطَّلَفُ، مُحرَّكةً: العَطاءُ، والهَيِّنُ من الشيءِ، والفاضِلُ عن الشيءِ.
والطَّليف: المأخوذُ، والهَدَرُ، والباطِلُ.
والطَّلَفانُ، مُحرَّكةً: أنْ يَعْيَا فَيَعْمَلَ على الكَلالِ، أو صَوابُهُ بالغَيْنِ.
وأطْلَفَهُ: وَهَبَهُ وأهْدَرَهُ،
وـ فُلانٌ: بَطَلَ ثأرُ خَصْمِهِ.
وطَلَّفَ عليه تَطْليفاً: زادَ.

• الطَّلَنْفَى، كحَبَرْكَى،
والطَّلَنْفأُ، بالهَمْزِ: الكَثيرُ الكَلام.
وجَمَلٌ مُطْلَنْفِئُ السَّنامِ: لاصِقُهُ.
واطْلَنْفَأْتُ: لَزِقْتُ بالأرْضِ.

• الطَّنْفُ، بالفتح والضم ومُحرَّكةً، وبضمتينِ: الحَيْدُ من الجَبَلِ، وما نَتأ منه، ورأسٌ من رُؤُوسِهِ، ج: أَطْنافٌ وطُنوفٌ، وإِفْريزُ الحائِطِ، وما أشْرَفَ خارِجاً عن البِناءِ، والسَّقيفَةُ تُشْرَعُ فَوْقَ بابِ الدارِ، وبالتحريكِ: السُّيورُ، أو الجُلُودُ الحُمْرُ تكونُ على الأَسْفاطِ، والتُّهَمَةُ، وفِعْلُهُ: كفَرِحَ. وككَتِفٍ: المُتَّهَمُ، ومَنْ لا يأكُلُ إلا قَليلاً، والفاسِد الدِّخْلَةِ: طَنِفَ، كفَرِحَ، طَنافَةً وطُنوفَةً وطَنَفاً.
وما أطْنَفَهُ: ما أزْهَدَهُ.
والمُطْنِفُ، كمُحْسِنٍ: مَنْ له الطَّنَفُ، ومَنْ يَعْلو الطَّنَفَ.
وطَنَّفَهُ تَطْنيفاً: اتَّهَمَهُ،
وـ جِدارَهُ: جَعَلَ فَوْقَهُ شَوْكاً وعِيداناً وأغْصاناً،
وـ نفسَه إلى كذا: أدْناها إلى الطَّمَعِ،
وما تَطَنَّفَتْ نفسي إلى هذا: ما أشَفَّتْ.
وهو يَتَطَنَّفُهُم: يَغْشَاهُم.

• طافَ حَوْلَ الكَعْبَةِ، وبها طَوْفاً وطَوافاً وطَوَفاناً،
واسْتَطافَ وتَطَوَّفَ وطَوَّفَ تَطْويفاً: بِمَعْنىً.
والمَطافُ: مَوْضِعُهُ.
ورَجُلٌ طافٌ: كَثيرُه.
والطَّوْفُ: قِرَبٌ يُنْفَخُ فيها، ويُشَدُّ بعضُها إلى بعضٍ، كهَيْئَةِ السَّطْحِ، يُرْكَبُ عليها في الماءِ، ويُحْمَلُ عليها، والغائِطُ.
وطافَ: ذَهَبَ ليَتَغَوَّطَ،
كاطَّافَ، على افْتَعَلَ.
والطائِفُ: العَسَسُ، وبلادُ ثَقيفٍ في وادٍ، أوَّلُ قُراها لُقَيْمُ، وآخِرُها الوَهْطُ، سُمِّيَتْ لأنها طافَتْ على الماءِ في الطوفانِ، أو لأنّ جبريلَ طافَ بها على البَيْتِ، أو لأنها كانت بالشامِ فَنَقَلَها اللهُ تعالى إلى الحجازِ بِدَعْوةِ إبراهيمَ، عليه السلامُ، أو لأنّ رجُلاً من الصَّدِفِ أصابَ دَماً بحَضْرَمَوْتَ فَفَرَّ إلى وَجٍّ، وحالَفَ مَسْعودَ بنَ مُعَتِّبٍ، وكان له مالٌ عظيمٌ، فقال هَلْ لكم أن أَبْنِيَ طَوْفاً عليكم يكونُ لكم رِدْءاً من العَرَبِ؟ فقالوا: نَعَمْ، فَبَناهُ، وهو الحائِطُ المُطيفُ به،
وـ من القَوْسِ: ما بين السِّيَةِ والأَبْهَرِ أو قَريبٌ من عَظْمِ الذِراعِ من كَبِدِها، أو الطائفانِ: دونَ السِّيَتَيْنِ.
والطائفُ: الثَّوْرُ يكونُ مما يَلي طَرَفَ الكُدْسِ.
والطائِفَةُ من الشيءِ: القطْعَةُ منه، أو الواحِدُ فَصاعِداً، أو إلى الأَلْفِ، أو أقَلُّها رجُلانِ أو رَجُلٌ، فيكونُ بمعنى النَّفْسِ. وذو طَوَّافٍ، كشَدّادٍ: وائِلٌ الحَضْرَمِيُّ.
والطَّوَّافُ أيضاً: الخادِمُ يَخْدُمُكَ بِرِفْقٍ وعِنايَةٍ.
والطُّوفانُ، بالضم: المَطَرُ الغالِبُ، والماءُ الغالِبُ يَغْشَى كُلَّ شيءٍ، والمَوْتُ الذَّريعُ الجارِفُ، والقَتْلُ الذَّريعُ، والسَّيْلُ المُغْرِقُ،
وـ من كلِّ شيءٍ: ما كان كثيراً مُطيفاً بالجَماعَةِ، الواحِدَةُ: بهاءٍ.
وأخَذَ بِطُوفِ رَقَبَتِه وطافِها: كصوفِها وصافها.
وأطافَ به: ألَمَّ به، وقارَبَهُ.

• الطَّهْفَةُ: أعالي الجَنْبَةِ الغَضَّةِ.
والطَّهْفُ، ويُحَرَّكُ: عُشْبٌ ضَعيفٌ، له حَبٌّ يُؤْكَلُ في المَجْهَدَةِ. وطَهْفَةُ بنُ أبي زُهَيْرٍ النَّهْدِيُّ: صحابِيٌّ، وابنُ قَيْسٍ: ذُكِرَ في: ط ق ف.
وزُبْدَةٌ طَهْفَةٌ: مُسْتَرْخِيَةٌ، وبالكسرِ: القطْعَةُ من كُلِّ شيءٍ. وكسَحابٍ: المُرْتَفِعُ من السَّحابِ.
وأطْهَفَ الصِلِّيانُ: نَبَتَ نَبَاتاً حَسَناً،
وـ له طِهْفَةً من ماله: أعْطاهُ قِطْعَةً منه،
وـ في كلامِه: خَفَّفَ،
وـ السِقاءُ: اسْتَرْخَى.
والطُّهافةُ، كالكُناسةِ: الدُِّوَايَةُ.

• الطَّيْف: الغَضَبُ، والجُنونُ، والخَيالُ الطائِفُ في المَنامِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 833

أو مَجيئهُ في المَنامِ. وطافَ الخَيالُ يَطيفُ طَيْفاً ومَطافاً، ويَطوفُ طَوْفاً، وإنما قيل لطائِفِ الخَيالِ: طَيْفٌ، لأَنّ أصْلَهُ: طَيِّفٌ، كمَيِّتٍ ومَيْتٍ، من ماتَ يَموتُ. وابنُ الطَّيْفَانِ، كالحَيْرَانِ: خالِدُ بنُ عَلْقَمَةَ، شاعِرٌ، وطَيْفانُ: أُمُّه. وابنُ الطَّيْفانِيَّة: عَمْرُو بنُ قَبيصَةَ، أحَدُ بني دارِمٍ، وهي أُمُّه.
وطَيَّفَ تَطْييفاً،
وطَوَّفَ: أكْثَرَ الطوافَ.

فَصْلُ الظّاء
• جاء يَظْأفُه، كيَمْنَعُه،
ويَظُوفُه، كيَسوقُه: يَطْرُدُه.

• الظَرْفُ: الوعاءُ، ج: ظُروفٌ، والكِياسة، ظَرُفَ ككَرُمَ ظَرْفاً وظَرافةً، قليلةٌ، فهو ظَريفٌ من ظُرَفاءَ وظُرُفٍ، ككُتُبٍ، وظِرافٍ وظَريفينَ وظُروفٍ، كأنهم جَمَعوهُ بعد حَذْفِ الزائِدِ، أو هو كالمَذاكِيرِ، أو الظَّرْفُ إنما هو في اللسان، أو هو حُسْنُ الوَجْهِ والهَيْئَةِ، أو يكونُ في الوَجْهِ واللسانِ، أو البزَاعَةُ وذَكاءُ القَلْبِ، أو الحِذْقُ، أو لا يوصَفُ به إِلاَّ الفتيانُ الأَزْوالُ، والفَتَياتُ الزَّوْلاتُ، لا الشُّيوخُ ولا السَّادَةُ.
وتَظَرَّفَ: تَكَلَّفَهُ.
وكغُرابٍ ورُمَّانٍ: الظَّريفُ، جَمْعُ الأَوَّلِ: ظُرَفاءُ، والثاني: ظُرَّافونَ.
وهو نَقِيُّ الظَّرْفِ: أمينٌ غيرُ خائِنٍ،
ورَأيْتُهُ بظَرْفِهِ: بنَفْسِهِ.
وأظْرَفَ: ولَدَ بَنينَ ظُرَفاءَ،
وـ فُلاناً: جَعَلَ له ظَرْفاً.

• ظَفَّ قَوائِمَ البَعيرِ: شَدَّها كُلَّها، وجَمَعَها.
والظَّفُّ: العَيْشُ النَّكِدُ، والغَلاءُ الدائِمُ.
والظَّفَفُ: الضَّفَفُ.
والمَظْفُوفُ: المَضْفُوفُ.
واسْتَظَفَّ آثارَهُمْ: تَتَبَّعَها.

• الظَّلْفُ: البَاطِلُ، والمُباحُ، وبالكسر: للبَقَرَةِ والشاةِ والظَّبْيِ وشِبْهِها: بِمَنْزِلةِ القَدَمِ لنا، ج: ظُلوفٌ وأظْلافٌ، والحاجَةُ، والمُتابَعَةُ في المَشْيِ وغيرِهِ، وبالضم وبِضَمَّتَيْنِ: جَمْعُ ظَليفٍ.
وظُلوفٌ ظُلَّفٌ، كَرُكَّعٍ: شِدادٌ.
ووَجَدَ ظَلْفَهُ: مُرادَهُ،
والشاةُ ظِلْفَهَا: وَجَدَتْ مرعىً مُوافِقاً، فَلا تَبْرَحُ منه.
وأرْضٌ ظَلْفَةٌ كفرِحةٍ وسَهْلَةٍ، ويُحَرَّكُ،
وقد ظَلِفَتْ، كفرِحَ: غليظةٌ لا تُؤَدِّي أثَراً.
والظِلْفُ أيضاً: شِدَّةُ المعيشَةِ.
والظَّلِفَةُ، كفرِحةٍ،
والجمعُ: ظَلِفٌ وظَلِفاتٌ، وهُنَّ: الخَشَباتُ الأَرْبَعُ اللَّواتِي يَكُنَّ على جَنْبَيِ البعيرِ، تُصيبُ أطْرافُها السُّفْلَى الأرضَ إذا وُضِعتْ عليها، وفي الواسِط ظَلِفتان، وكذا في المُؤَخَّرَةِ، وهُما ما سَفَلَ من الحِنْوَيْنِ. وكأميرٍ: السَّيِّئُ الحالِ، والذَّليلُ،
وـ من الأماكِنِ: الخَشِن،
وـ من الأمورِ: الشديدُ الصَّعْبُ، والشِّدَّةُ،
وـ من الرَّقَبَةِ: أصْلُها.
وظَلِيفُ النفْسِ وظَلِفُها: نَزِهُها.
وذَهَبَ به ظَليفاً: مَجَّاناً.
وأخَذَه بظَليفِه وظَلَفِه، محرَّكةً: أخَذَه كلَّه، ولم يَتْرُكْ منه شيئاً.
وذَهَبَ دَمُه ظَلْفاً، ويُحَرَّكُ: باطلاً هَدَراً،
والأُظْلوفةُ، بالضم: أرضٌ فيها حجارةٌ حِدادٌ، كأَنَّ خِلْقَتَها خِلْقَةُ جَبَلٍ، ج: أظاليفُ.
وأظْلَفَ: وَقَعَ فيها.
وظَلَفَ نفْسَه عنه يَظْلِفُهَا: مَنَعَها من أن تَفْعَلَهُ أو تأتيَهُ، أو كفَّها عنه،
وـ أثَرَهُ يَظْلُفُه ويَظْلِفُهُ: أخْفاهُ لِئَلاَّ يُتْبَعَ، أو مَشَى في الحُزونَةِ كَيْلا يُرَى أثَرُهُ،
كَظالَفَهُ،
وـ القومَ: اتَّبَعَ أثَرَهُمْ،
وـ الشاةَ: أصابَ ظِلْفَها.
والظَّلْفاءُ: صَفاةٌ قد اسْتَوَتْ في الأرضِ مَمْدودَةٌ.
والظَّلْفَةُ، وتُكْسَرُ لامُها: سِمَةٌ للإِبِلِ.
وكزُبَيْرٍ: ع.
ومَكانٌ ظَلَفٌ، محَرَّكَةً، وككَتِفٍ: مُرْتَفِعٌ عن الماءِ والطينِ.
وظَلَّفَ على كذا: زادَ.

• اخَذَه بِظُوفِ رَقَبَتِهِ وبِظافِها: بِجِلْدِها.
وتَرَكتُه بِظُوفِها وظافِها: وحْدَه.
وجاءَ يَظُوفُه، كيَسوقُه،
ويَظْأفُهُ، كيَمْنَعُه: يَطْرُدُهُ.

فَصْلُ العَيْن
• العِتْريفُ، كزِنْبيلٍ وعُصْفُورٍ: الخَبيثُ الفاجِرُ، الجَريءُ الماضي، الغاشِمُ المُتَغَشْرِمُ،
وـ من الجِمالِ: الشَّديدُ، وهي: بهاءٍ،
أو العِتْريفَةُ: القليلَةُ اللَّبَنِ، والعَزيزَةُ النَّفْسِ التي لا تُبالي الزَّجْرَ.
والعُتْرُفانُ، بالضم: الديكُ، وننَبْتٌ عَريضٌ رَبيعِيٌّ.
والعَتْرَفَةُ: الشِّدَّةُ.
والتَّعَتْرُفُ: التَّغَطْرُشُ، وضِدُّ التَّعَفْرُتِ.

• العَتْفُ: النَّتْفُ.
ومَضَى عِتْفٌ من اللَّيْلِ، وعِدْفٌ، بالكسرِ: قِطْعَةٌ منه، وطائِفَةٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 834

• العَجْرَفَةُ: جَفْوَةٌ في الكَلامِ، وخُرْقٌ في العَمَلِ، والإِقْدامُ في هَوَجٍ، ويكونُ الجَمَلُ عَجْرَفِيَّ المَشْيِ،
وفيه تَعَجْرُفٌ وعَجْرَفِيَّةٌ وعَجْرَفَةٌ: قِلَّةُ مُبالاةٍ لِسُرْعَتِهِ. وكزُنْبُورٍ: الخَفيفَةُ من النوقِ، ودُوَيْبَّةٌ، أو النَّملُ الطويلُ الذي رَفَعَتْه عن الأرضِ قَوائِمُهُ، والعَجوزُ،
كالعُجْرُوفَةِ.
وعَجاريفُ الدَّهرِ: حَوادِثُهُ،
وـ من المَطَرِ: شِدَّتُهُ،
كعَجارِفِهِ.
وهو يَتَعَجْرَفُ: يَتَكَبَّرُ،
وـ عليهم: يَرْكَبُهُم بما يكرَهُونَهُ، ولا يَهابُ شيئاً.

• العَجَفُ، مُحرَّكةً: ذَهابُ السِمَنِ، وهو أعْجَفُ، وهي عَجْفَاءُ، ج: عِجافٌ، شاذٌّ، لأنَّ أفْعَلَ وفَعْلاءَ لا يُجْمَعُ على فِعالٍ، لكِنَّهُم بَنَوْهُ على سِمانٍ، لأَنَّهم قد يَبْنونَ الشيءَ على ضِدِّهِ، كقَوْلِهِم: عَدُوَّةٌ بالهاءِ، لِمَكَانِ صَديقَةٍ، وفَعولٌ بمعنَى فاعلٍ لا تَدْخُلُهُ الهاءُ. وقد عَجِفَ، كفَرِحَ وكرُمَ.
ونَصْلٌ أعْجَفُ: رَقيقٌ، ونِصالٌ عِجافٌ.
والعَجْفاءُ: الأرضُ لا خَيْرَ فيها. وأبو العَجْفاءِ: هَرِمُ بنُ نُسَيْبٍ: تابِعِيٌّ، وعبدُ اللهِ بنُ مُسْلِمٍ، مِن تَبَعِ التابِعينَ.
وشَفتَانِ عَجْفاوان: لَطِيفَتانِ. وككِتابٍ: الحَنْظَلُ، والدَّهْرُ. وكغُرابٍ: نَوْعٌ من التَّمْرِ.
وعَجَفَ نفسَهُ عن الطَّعامِ يَعْجِفُها عَجْفَاً وعُجوفاً: حَبَسَها عنه وهو يَشْتَهِيه ليُؤْثِرَ به جائعاً، أو ليُشْبعَ مُؤاكِلَهُ،
كعَجَّفَ تَعْجِيفاً،
وـ نفسَه على المَريضِ: صَبَّرهَا على التَّمْرِيضِ والقِيامِ به،
كأَعْجَفَ بنَفْسِه عليه،
وـ نفسَه على فلانٍ: احْتَمَلَ عنه، ولم يُؤَاخِذْهُ،
وـ الدابَّةَ يَعْجُفُها ويَعْجِفُها: هَزَلَها،
كأعْجَفَها،
وـ عن فلانٍ: تَجافاهُ،
وـ نفسَه: حَلَّمَهَا.
وسَيْفٌ مَعْجوفٌ: دائِرٌ لم يُصْقَل.
وبَعيرٌ مَعْجوفٌ ومُنْعَجِفٌ: أعْجَفُ.
والعُجوفُ: تَرْكُ الطَّعامِ.
وبَنو العُجَيْف، كزُبَيْرٍ: قَبيلَةٌ.
وعاجِفٌ: ع في شِقِّ بَني تَميمٍ.
وأعْجَفوا: عَجِفَتْ مَواشيهِم.
والتَّعْجيفُ: الأكلُ دونَ الشِّبَع.
والعَنْجَفُ، كجَنْدَلٍ وزُنْبورٍ: اليابِسُ هُزالاً، والقصيرُ المُتَداخِلُ، ورُبَّما وُصِفَتْ به العَجُوزُ.

• عَيْجَلُوفُ، بالجيمِ كحَيْزَبُونٍ: اسمُ النَّمْلَةِ المَذْكورةِ في التَّنْزيلِ.

• العَدْفُ: النوالُ القليلُ، والأكْلُ، واليسيرُ من العَلَفِ، وبالكسر: القِطْعَةُ من الليلِ، والجَماعَةُ مِنَّا،
كالعِدْفَةِ،
وبالضم: جمعُ العَدوفِ، وهو: الذَّوَاقُ، وبالتحريكِ: القَذَى.
وعَدَفَ يَعْدِفُ: أكَلَ.
وما ذُقْنا عَدوفاً ولا عَدوفَةً، ولا عَدْفاً، ويُحَرَّكُ،
ولا عُدافاً، كغُرابٍ: شيئاً.
ودابَّةٌ بِلا عَدوفٍ: بِلا عَلَفٍ.
والعِدْفَةُ، بالكسر: ما بين العَشَرَةِ إلى الخَمسينَ من الرِجالِ،
كالعِدْفِ، بالكسر، وكعِنَبٍ، والتَّجَمُّعُ، والقِطْعَةُ من الشيءِ،
كالعَيْدفِ، والصُّدْرَةُ، وكالصَّنِفَةِ من الثوبِ، وأصلُ الشجرِ الذاهِبُ في الأرضِ، ويُحَرَّكُ، ج: كعِنَبٍ، ط ويُحَرَّكُ ط.
وما تَعَدَّفْتُ اليومَ: ما ذُقْتُ قليلاً فَضْلاً عن كثيرٍ.
وعَدْفاءُ: ع.

• العَذُوفُ: العَدوفُ في لُغاتِهِ، والذالُ لُغَةُ رَبيعةَ، وبالمهملةِ لِسائِرِ العَرَبِ.
وعَذَفَ يَعْذِفُ: أكَلَ.
وسَمٌّ عُذافٌ، كغُرابٍ: قاتِلٌ.
وما زِلْتُ عاذِفاً مُنْذُ اليومِ: لم أذُقْ شيئاً.

• العُرْجوفُ، كعُصفورٍ: الناقةُ الشديدةُ الضَّخْمَةُ.

• عِرْصافُ الإِكافِ، بالكسر،
وعُرْصوفُه وعُصْفورُه: خَشَبَةٌ مَشْدودةٌ بين الحِنْوَيْنِ المُقَدَّمَيْنِ، أو العرْصافُ: السَّوطُ من العَقَبِ، والعَقَبُ المُسْتَطيلُ، أو خُصْلَةٌ من العَقَبِ والقِدِّ.
والعَراصيفُ، من الرَّحْلِ: أرْبَعَةُ أوتادٍ، يَجْمَعْنَ بين رُؤُوسِ أحْناءِ القَتَبِ، في رَأسِ كُلِّ حِنْوٍ وتِدانِ مَشْدودانِ بِعَقَبٍ، أو الخَشَبَتانِ اللَّتانِ تُشَدَّانِ بين واسِطِ الرَّحْلِ وآخِرَتِه يميناً وشِمالاً،
وـ من سَنامِ البعير: أطْرافُ سَناسِنِ ظَهْرِه،
وـ من الخُرطومِ: عِظامٌ تَنْثَني في الخَيْشومِ.
والعُرْصوفانِ: عُودَانِ أُدْخِلا في دُجْرَيِ الفَدَّانِ.
وعَرْصَفَهُ: جَذَبَهُ فَشَقَّهُ مُسْتَطيلاً.
والعَرْصَفُ: نَبْتٌ، يونانيَّتُه: كمافيطوس، إذا شُرِبَ من ورَقِه بماءِ العَسَلِ أربَعينَ يوماً أبْرأ عِرْقَ النَّسَى، وسَبْعَةَ أيامٍ أبْرَأ اليَرَقَانَ.

• عَرَفَهُ يَعْرِفُهُ مَعْرِفَةً وعِرْفاناً وعِرفَةً وعِرِفَّاناً، بكَسْرَتَيْنِ مُشَدَّدَةَ الفاءِ: عَلِمَه، فهو عارِفٌ وعَريفٌ وعَروفَةٌ،
وـ الفَرسَ عَرْفاً، بالفتح: جَزَّ عُرْفَهُ،
وـ بذَنْبِه، وله: أقَرَّ،
وـ

الجزء: 1 - الصفحة: 835

فلاناً: جازاهُ. وقَرَأ الكِسائِيُّ {عَرَفَ بعضَه}، أي: جازَى حَفْصَةَ، رضي الله تعالى عنها، ببعضِ ما فَعَلَتْ، أو مَعناهُ: أقَرَّ ببعضِه وأعْرَضَ عن بعضٍ، ومنه: أنا أعْرِفُ للمُحْسِنِ والمُسِيءِ، أي: لا يَخْفَى عَلَيَّ ذلك ولا مُقَابَلَتُه بما يُوافِقُه.
والعَرْفُ: الريحُ، طَيِّبَةً أو مُنْتِنَةً، وأكْثَرُ اسْتِعْمَالِه في الطِّيِّبَةِ
و"لا يَعْجِزُ مَسْكُ السَّوْءِ عن عَرْفِ السَّوْءِ": يُضْرَبُ لِلَّئِيمِ لا يَنْفَكُّ عن قُبْحِ فِعْلِهِ، شُبِّهَ بِجِلْدٍ لم يَصْلُحْ للدِباغ.
والعَرْفُ: نَباتٌ، أو الثُّمامُ، أو نَبْتٌ ليس بِحَمْضٍ ولا عِضاهٍ، وبهاءٍ: الريحُ، واسمٌ مِن:
اعْتَرَفَهُمْ: سَألَهُم، ويُكْسَرُ، وقُرْحَةٌ تَخْرُجُ في بياضِ الكَفِّ.
وعُرِفَ، كعُنِي، عَرْفاً، بالفتح: خَرَجَتْ به.
والمَعْروفُ: ضِدُّ المُنْكَرِ.
ومَعْروفٌ: فَرَسُ سَلَمَةَ الغاضِرِيِّ،
وـ ابنُ مُسْكانَ: بانِي الكَعْبَةِ،
وـ ابنُ سُوَيْدٍ، وابنُ خَرَّبُوذ: مُحدِّثانِ،
وـ ابنُ فَيْرُوزانَ الكَرْخِيُّ: قَبْرُه التِّرْياقُ المُجَرَّبُ ببَغْدَادَ، وبهاءٍ: فَرَسُ الزُّبَيْرِ بنِ العَوَّامِ.
ويومُ عَرَفَةَ: التاسِعُ من ذي الحِجَّةِ.
وعَرَفَاتٌ: مَوْقِفُ الحاجِّ ذلك اليَومَ، على اثْنَيْ عَشَرَ مِيلاً من مكَّةَ، وغَلِطَ الجوهرِيُّ فقال: مَوْضِعٌ بمنًى سُمِّيَتْ لأنَّ آدَمَ وحوَّاءَ تَعَارفا بها، أو لقولِ جبريل لإِبراهيمَ، عليهما السلامُ، لما عَلَّمَهُ المناسِكَ: أعَرَفْتَ؟ قال: عَرَفْتُ،
أو لأنها مُقَدَّسَةٌ مُعَظَّمَةٌ كأنها عُرِفَتْ، أي: طُيِّبَتْ، اسمٌ في لَفْظِ الجَمْعِ فلا يُجْمَعُ، مَعْرِفَةٌ، وإن كان جَمْعاً، لأنَّ الأماكِنَ لا تَزولُ، فَصارَت كالشيءِ الواحِد، مَصْروفَةٌ لأن التاءَ بِمَنْزِلَةِ الياءِ والواوِ في مُسْلمينَ ومُسْلمونَ،
والنِسْبَةُ: عَرَفِيٌّ. وزَنْفَلُ بنُ شَدَّادٍ العَرَفِيُّ سَكَنَها فَنُسبَ إليها. وقولُهُم نَزَلْنَا عَرَفَةَ: شَبيهُ مُوَلَّدٍ.
والعارِفُ والعَروفُ: الصَّبورُ.
والعارِفَةُ: المَعْروفُ،
كالعُرْفِ، بالضم، ج: عَوارِفُ. وكشَدَّادٍ: الكاهِنُ، والطَّبيبُ، واسمٌ.
وأمرٌ عارِفٌ: مَعْروفٌ.
وعَرِفَ، كَسَمِعَ: أكثَرَ الطِّيبَ.
والعُرْفُ، بالضم: الجودُ، واسمُ ما تَبْذُلُهُ وتُعْطيهِ، ومَوْجُ البَحْرِ، وضِدُّ النُّكْرِ، واسمٌ من الاعتِرافِ،
تقولُ له: عَلَيَّ ألْفٌ عُرْفاً، أي: اعْتِرافاً،
وـ: شَعَرُ عُنُقِ الفَرَسِ، ويُضَمُّ راؤُهُ،
وع،
وـ: عَلَمٌ، والرَّمْلُ والمَكانُ المُرْتَفِعَانِ، ويُضَمُّ راؤُهُ،
كالعُرْفَةِ، بالضم، ج: كصُرَدٍ وأقْفالٍ، وضَرْبٌ من النَّخْلِ، أو أوَّلُ ما تُطْعِمُ، أو نَخْلَةٌ بالبَحْرَيْنِ تُسَمَّى: البُرْشومَ، وشَجَرُ الأُتْرُجِّ،
وـ من الرَّمْلَةِ: ظَهْرُها المُشْرِفُ،
وجَمْعُ عَروفٍ: للصابِرِ، وجَمْعُ العَرْفاءِ من الإِبِلِ والضِباع، وجَمْعُ الأَعْرَفِ من الخَيْلِ والحَيَّاتِ.
وطارَ القَطا عُرْفاً، أي: بعضُها خَلْفَ بعضٍ.
وجاءَ القومُ عُرْفاً عُرْفاً: كذلك، قيلَ: ومنه: {والمُرْسَلاتِ عُرْفاً}، أي أرادَ أنها تُرْسَلُ بالمَعْرُوفِ. وذو العُرْفِ، بالضم: رَبيعَةُ بنُ وائِلٍ ذي طَوَّافٍ الحَضْرَمِيُّ، من ولَدِهِ: الصَّحابيُّ رَبيعَةُ ابنُ عَيْدَانَ بنِ رَبيعَةَ ذي العُرْفِ.
وعُرُفٌ، كعُنُقٍ: ماءٌ لِبَنِي أسَدٍ،
وع. والمُعَلَّى بنُ عُرْفانَ، بالضم: من أتباعِ التابِعينَ. وكجُرُبَّانٍ وعِفِتَّانٍ، بضمتينِ مُشَدَّدَةً، وبكسرتينِ مُشَدَّدَةً: جُنْدَبٌ ضَخْمٌ كالجَرادَةِ، لا يكونُ إلا في رِمْثَةٍ أو عُنْظُوانَةٍ، أو دُوَيْبَّةٌ صَغيرَةٌ تكونُ بِرَمْلِ عالِجٍ والدَّهْناءِ، وجَبَلٌ، وبكسرتينِ مُشَدَّدَةً فقط: صاحِبُ الراعي الذي يقولُ فيه:
كفاني عِرِفَّانُ الكَرَى وكَفَيْتُهُ ... كُلوءَ النُّجومِ والنُّعاسُ مُعانِقُهْ
فَباتَ يُريهِ عِرْسَهُ وبَنَاتِهِ ... وبِتُّ أُريهِ النَّجْمَ أيْنَ مَخَافِقُهْ
والمُعْتَرِفُ بالشيءِ: الدالُّ عليه، ويُضَمُّ. وعِرْفانُ، كَعِتْبانَ: مُغَنِّيةٌ مَشْهُورَةٌ.
والعُرْفَةُ، بالضم: أرضٌ بارِزَةٌ مُسْتَطيلَةٌ، تُنْبِتُ، والحَدُّ بين الشَّيْئَيْنِ، ج: عُرَفٌ.
والعُرَفُ: ثلاثةَ عَشَرَ مَوْضِعاً:
عُرْفَةُ صارَةَ، وعُرْفَةُ القَنانِ، وعُرْفَةُ ساقِ الفَرْوَيْنِ، وعُرْفَةُ الأَمْلَحِ، وعُرْفَةُ خَجا، وعُرْفَةُ نِباطٍ، وغيرُ ذلك.
والأَعْرافُ: ضَرْبٌ من النَّخْلِ، وسُورٌ بين الجَنَّةِ والنارِ،
وـ من الرياحِ: أعاليها.
وأعْرافُ نَخْلٍ: هِضَابٌ حُمْرٌ لبني سَهْلَةَ.
وأعْرافُ لُبْنَى،
وأعْرافُ غَمْرَةَ: مَواضِعُ.
والعَريفُ، كأميرٍ: مَن يُعَرِّفُ أصحابَهُ، ج: عُرَفاءُ.
وعَرُفَ، ككرُمَ وضَرَبَ، عَرَافَةً: صارَ عَريفاً. وككتَبَ كِتابَةً: عَمِل العِرافَةَ.
والعَريفُ: رَئيسُ القومِ، سُمِّيَ لأَنه عُرِفَ بذلك، أو النَّقيبُ، وهو دونَ الرئيسِ. وعَريفُ بنُ سَريعٍ، وابنُ مازِنٍ:

الجزء: 1 - الصفحة: 836

تابعيَّانِ،
وـ ابنُ جُشَمَ: شاعِرٌ فارِسٌ، وابنُ العَريفِ: أبو القاسِمِ الحُسَيْنُ بنُ الوَليدِ الأنْدَلُسِيُّ: نحويُّ شاعرٌ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ دِرْهَمٍ، وابنُ إبراهيمَ، وابنُ مُدْرِكٍ: محدِّثونَ. والحَارِثُ بنُ مالِكِ بنِ قَيْسِ بنِ عُرَيْفٍ: صحابيٌّ. وعُرَيْفُ بنُ آبَدَ: في نَسَبِ حَضْرَمَوْتَ.
وما عَرَفَ عِرْفي، بالكسر، إلاَّ بأخَرَةٍ، أي: ما عَرَفَنِي إلا أخيراً،
أو العِرْفَةُ، بالكسر: المَعْرِفَةُ.
والعِرْفُ، بالكسر: الصَّبْرُ. وقد عَرَفَ للأمرِ يَعْرِفُ، واعْتَرَفَ.
والمَعْرَفَةُ، كَمَرْحَلَةٍ: موضِعُ العُرْفِ من الفرسِ.
والأَعْرَفُ: مالَهُ عُرْفٌ.
والعَرْفاءُ: الضَّبُعُ، لكَثْرَةِ شَعَرِ رَقَبَتِهَا.
وامرأةٌ حَسَنَةُ المَعارِفِ أي: الوَجْهِ، وما يَظْهَرُ منها، واحدُها: كَمَقْعَدٍ.
وهو من المعَارِفِ، أي: المَعْروفينَ،
وحَيَّا اللهُ المَعارِفَ: أي: الوُجوهَ.
وأعْرَفَ: طالَ عُرْفُه.
والتَّعْريفُ: الإِعْلامُ، وضِدُّ التَّنْكيرِ، والوقُوف بعَرَفَاتٍ.
والمُعَرَّفُ، كمُعظَّمٍ: المَوْقِفُ بعَرَفاتٍ.
واعْرَوْرَفَ: تَهَيَّأ للشَّرِّ،
وـ البَحْرُ: ارْتَفَعَتْ أمْواجُهُ،
وـ النَّخْلُ: كَثُفَ والتَفَّ كأنَّهُ عُرْفُ الضَّبُعِ،
وـ الدَّمُ: صارَ له زَبَدٌ،
وـ الفَرَسَ: عَلا على عُرْفِه،
وـ الرَّجُلُ: ارْتَفَعَ على الأعْرافِ.
واعْتَرَفَ به: أَقَرَّ،
وـ فُلاناً: سَألَهُ عن خَبَرٍ ليَعْرِفَهُ،
وـ الشيءَ: عَرَفَهُ، وذَلَّ، وانْقادَ،
وـ إليَّ: أَخْبَرَنِي باسْمِه وشَأنِه.
وتَعَرَّفْتُ ما عندَك: تَطَلَّبْتُ حتى عَرَفْتُ، ويقالُ: ائْتِه فاسْتَعْرِفْ إليه حتى يَعْرِفَكَ.
وتَعارَفوا: عَرَفَ بَعْضُهُمْ بَعْضاً، وسَمَّوْا: عَرَفَةَ، مُحَرَّكَةً، ومَعْروفاً وكَزُبيْرٍ وأَميرٍ وشَدَّادٍ وقُفْلٍ.

• عَزَفَتْ نَفْسِي عنه تَعْزِفُ عُزُوفاً: زَهِدَتْ فيه، وانْصَرَفَتْ عنه، أَو مَلَّتْه، فهو عَزُوفٌ عنه.
والعَزْفُ والعَزِيفُ: صوتُ الجِنِّ، وهو جَرْسٌ يُسْمَعُ في المَفاوِزِ بالليلِ. وكشَدَّادٍ: سحابٌ فيه عَزِيفُ الرَّعْدِ، ورَمْلٌ لبني سعدٍ، أَو حَبْلٌ بالدَّهْنَاءِ على اثْنَي عَشَرَ مِيلاً من المدينة، سُمِّيَ لأَنَّهُ كان يُسْمَعُ به عَزيفُ الجِنِّ.
وأبْرَقُ العَزَّاف: ماءٌ لِبَنِي أسَدٍ، يُجاءُ من حَوْمانَةِ الدَّرَّاجِ إليه، ومنه إلى بَطْنِ نَخْلٍ، ثُم الطَّرْفِ، ثُمَّ المَدينةِ.
وعَزْفُ الرياحِ: أَصْواتُها.
والمَعازِفُ: المَلاهي، كالعودِ والطُّنْبُورِ، الواحِدُ: عُزْفٌ أَو مِعْزَفٌ، كمِنْبَرٍ ومِكْنَسَةٍ.
والعازِفُ: اللاعبُ بها، والمُغَنِّي،
وع سُمِّيَ به لأَنَّهُ تَعْزِفُ به الجِنُّ.
وعَزَفَ يَعْزِفُ: أقامَ في الأَكْلِ والشُّرْبِ،
وـ البَعيرُ: نَزَتْ حَنْجَرَتُهُ عندَ المَوْتِ.
والعُزْفُ، بالضم: الحَمامُ الطُّورانِيَّةُ.
وأعْزَفَ: سَمِعَ عَزيفَ الرِّمالِ.

• عَسَفَ عن الطَّريقِ يَعْسِفُ: مالَ، وعَدَلَ،
كاعْتَسَفَ وتَعَسَّفَ، أو خَبَطَهُ على غَيْرِ هِدايَةٍ،
وـ السُّلْطانُ: ظَلَمَ،
وـ فُلاناً: اسْتَخْدمَهُ،
كاعْتَسَفَهُ،
وـ ضَيْعَتَهُمْ: رعاها وكَفاهمْ أمْرَها،
وـ عليه،
وـ له: عَمِلَ له،
وـ البَعيرُ: أشْرَفَ على الموْتِ من الغُدَّةِ، فَجَعَلَ يَتَنَفَّسُ فَتَرْجُفُ حَنْجَرَتُهُ. وناقَةٌ عاسِفٌ وبها عَسَفاتٌ وعُسافٌ، كغُرابٍ.
والعَسْفُ: نَفْسُ المَوْتِ، والقَدَحُ الضَّخْمُ، والاعْتِسافُ بالليلِ يَبْغي طَلِبَةً.
والعسيفُ: الأَجيرُ، والعَبْدُ المُسْتَعَانُ به، فَعيلٌ بِمَعْنَى فاعِلٍ، من عَسَفَ له،
أَو مَفْعولٍ من عَسَفَهُ: اسْتَخْدَمَهُ.
وعُسْفَانُ، كعُثْمَانَ: ع على مَرْحَلَتَيْنِ من مَكَّةَ.
وأَعْسَفَ: أَخَذَ بعيرَهُ نَفَسُ المَوْتِ، وأَخَذَ غُلامَهُ بعَمَلٍ شَديدٍ، وسارَ بالليلِ خَبْطَ عَشْوَاءَ، ولَزِمَ الشُّرْبُ في القَدَحِ الكَبيرِ.
وعَسَّفَهُ تَعْسِيفاً: أَتْعَبَهُ.
وتَعَسَّفَهُ: ظَلَمَهُ.
وانْعَسَفَ: انْعَطَفَ.
والعَسوفُ: الظَّلُومُ.

• العَسْقَفَةُ: نَقيضُ البُكاءِ، أَو أَن يُريدَ البُكاءَ فلا يَقْدِرُ.
وعَسْقَفَ في الخَيْرِ: هَمَّ به ولم يَفْعَلْ.

• العُشوفُ، بالضم: الشَّجَرَةُ اليابِسَةُ.
والمُعْشِفُ، كمُحْسِنٍ: مَنْ عُرِضَ عليه ما لم يَكُنْ يأكُلُ فلم يأكُلْهُ، والبَعيرُ أوَّلَ ما يُجاءُ به من البَرِّ لا يأكُلُ القَتَّ والنَّوَى والشَّعيرَ.
وأَكَلْتُه فأعْشَفْتُ عنه: مَرِضْتُ، ولم يَهْنَأْنِي.
وأنا أُعْشِفُ هذا: أَقْذَرُهُ، وأَكرَهُهُ.
وما يُعْشَفُ لي أَمْرٌ قَبيحٌ: ما يُعْرَفُ.
وقد رَكِبْتَ أَمْراً ما كان يُعْشَفُ لك: يُعْرَفُ.

• العَصْفُ: بَقْلُ الزَّرْعِ، وقد أَعْصَفَ الزَّرْعُ.
و{كعَصْفٍ مأكولٍ}، أَي: كزَرْعٍ أُكِلَ حَبُّهُ وبَقِيَ تِبْنُهُ، أَو كوَرَقٍ أُخِذَ ما كان فيه وبقي هُوَ لا حَبَّ فيه، أَو كَوَرَقٍ أَكَلَتْهُ البَهَائِمُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 837

وعَصَفَهُ: جَزَّهُ قبل أَنْ يُدْرِكَ.
والعُصافَةُ، ككُناسَةٍ: ما سَقَطَ من السُّنْبل من التِبْنِ. وككَنيسَةٍ: الوَرَقُ المُجْتَمِعُ الذي لَيْس فيه السُّنْبُلُ.
وَسَهْمٌ عاصِفٌ: مائِلٌ عن الغَرَضِ،
وكُلُّ مائِلٍ: عاصِفٌ.
وعَصَفَتِ الريحُ تَعْصِفُ عَصْفاً وعُصوفاً: اشْتَدَّتْ، فهي عاصِفَةٌ وعاصِفٌ وعَصوفٌ، وأَعْصَفَتْ فهي مُعْصِفٌ ومُعْصِفَةٌ.
و{في يَوْمٍ عاصِفٍ}، أَي: تَعْصِفُ فيه الريحُ، فاعِلٌ بِمَعْنَى مَفْعُولٍ.
وعَصَفَ عِيالَهُ يَعْصِفُهُمْ: كَسَبَ لهم.
وناقَةٌ ونَعامَةٌ عَصوفٌ: سَريعَةٌ.
والعُصوفُ: الكُدْرَةُ، والخُمُورُ.
وعَصْفَتُها: ريحُها.
وأَعْصَفَ: هَلَكَ،
وـ الفَرَسُ: مَرَّ سريعاً،
وـ الإِبِلُ: اسْتَدارَتْ حَوْلَ البِئْرِ حِرْصاً على الماءِ، وهي تُثيرُ التُّرابَ.

• عَطَفَ يَعْطِفُ: مالَ،
وـ عليه: أَشْفَقَ،
كتَعَطَّفَ،
وـ الوِسادَةَ: ثَناها،
كعَطَّفَهَا،
وـ عليه: حَمَلَ وكَرَّ.
والعَطْفَةُ: خَرَزَة للتأخيذِ، وشَجَرَةٌ تَتَعَلَّقُ الحَبَلَةُ بها، ويُكْسَرُ فيهما، وبالكسرِ: أطْرافُ الكَرْمِ المُتَعَلِّقَةُ منه، وشَجَرَةُ العَصْبَةِ، وبالتحريكِ: نَبْتٌ يَتَلَوَّى على الشَّجَرِ، لا وَرَقَ له ولا أفْنانَ تَرْعَاهُ البَقَرُ، يُؤْخَذُ بَعْضُ عُروقِهِ ويُلْوَى ويُرْقَى، ويُطْرَحُ على الفارِكِ فَتُحِبُّ زَوْجَهَا.
وظَبْيَةٌ عاطِفٌ: تَعْطِفُ جيدَها إذا رَبَضَتْ. وككِتابٍ، وكمِنْبَرٍ: الرِّداءُ، والسَّيْفُ. وككِتابٍ: اسْمُ كَلْبٍ.
والعَطوفُ: الناقةُ تُعْطفُ على البَوِّ فَتَرْأمُهُ، ومَصْيَدَةٌ فيها خَشَبَةٌ مُنْعَطِفَةٌ،
كالعاطُوفِ، والقِدْحُ الذي يَعْطِفُ على القِدَاحِ فَيَخرُجُ فائِزاً، أو القِدْحُ لا غُرْمَ فيه ولا غُنْمَ،
كالعَطَّافِ، كشَدَّادٍ فيهما، أو الذي يُرَدُّ مَرَّةً بعدَ مَرَّةٍ، أو كُرِّرَ مَرَّةً بعدَ مَرَّةٍ، أو كشَدَّادٍ: قِدْحٌ يَعْطِفُ على مآخِذِ القِدَاحِ ويَنْفَرِدُ، وفَرَسُ عَمْرِو بنِ مَعْد يكَرِبَ،
وـ ابنُ خالِدٍ: مُحَدِّثٌ.
والعَطَفُ، مُحرَّكةً: طولُ الأَشْفارِ. وكزُبَيْرٍ: عَلَمٌ.
والمَعْطُوفَةُ: قَوْسٌ عَرَبِيَّةٌ،
تُعْطَفُ سِيَتُهَا عليها عَطْفاً شديداً، تُتَّخَذُ للأَهْدَافِ.
وعِطْفا كلِّ شيءٍ، بالكسر: جانِباهُ.
وتَنَحَّ عن عِطْفِ الطريقِ، ويُفْتَحُ، أي: قارِعَتِهِ.
وعِطْفُ القَوْسِ: سِيَتُها.
وهو يَنْظُرُ في عِطْفَيْهِ، أي: مُعْجَبٌ.
وجاءَ ثانِيَ عِطْفِه، أي: رَخِيَّ البالِ، أو لاوِياً عُنُقَهُ، أو مُتَكَبِّراً مُعرضاً.
وثَنَى عَنِّي عِطْفَهُ، أي: أعْرَضَ.
وتَعَوَّجَ الفرسُ في عِطْفَيْهِ: تَثَنَّى يَمْنَةً ويَسْرَةً.
والعِطْفُ أيضاً: الإِبْطُ، وبالفتح: الانْصِرافُ، وبالضم: جمعُ العاطِفِ والعَطوفِ،
والعِطافِ: للإِزارِ.
وامرأةٌ عَطيفٌ، كأميرٍ: لَيِّنَةٌ مِطْواعٌ، لا كِبْرَ لها.
وعَطَّفْتُهُ ثَوْبِي تَعْطِيفاً: جَعَلْتُهُ عِطافاً له.
وقِسِيٌّ مُعَطَّفَةٌ،
ولِقاحٌ مُعَطَّفَةٌ: شُدِّدَ للكَثْرَةِ، ورُبَّما عَطَفوا عِدَّةَ ذَوْدٍ على فَصيلٍ واحدٍ، واحْتَلَبُوا ألْبانَهُنَّ على ذلك، ليَدْرُِرْنَ.
وانْعَطَفَ: انْثَنَى.
ومُنْعَطَفُ الوادي: مُنْحَنَاهُ.
وتَعاطَفوا: عَطَفَ بعضُهم على بعضٍ.
وتَعَطَّفَ به: ارْتَدَى،
كاعْتَطَفَ.
ويَتَعاطَفُ في مِشْيَتِهِ: إذا حَرَّكَ رأسَه وتَهادَى أو تَبَخْتَرَ.
واسْتَعْطَفَهُ: سألَهُ أن يَعْطِفَ عليه.

• عَفَّ عَفّاً وعَفافاً وعَفافةً، بفَتْحِهِنَّ، وعِفَّةً بالكسرِ، فهو عَفٌّ وعَفيفٌ: كَفَّ عَمَّا لا يَحِلُّ ولا يَجْمُلُ،
كاسْتَعَفَّ وتَعَفَّفَ، ج: أعِفَّاءُ، وهي عَفَّةٌ وعَفيفةٌ، ج: عَفائفُ وعَفيفاتٌ. وأعَفَّهُ اللهُ.
وتَعَفَّفَ: تَكَلَّفَها. وعُفَيّفٌ، مُصَغَّراً، مُشَدَّداً: ابنُ مَعْد يكَرِبَ، وعَطيَّةُ بنُ عازِبِ بنِ عُفَيْفٍ، كزُبَيْرٍ أو كأميرٍ: صَحابيَّانِ. وابنُ العُفَيْفِ، كزُبَيْرٍ: رَوَى عن الصِّدِّيقِ، رَضِيَ الله تعالى عنه. وعُفَيِّفُ بنُ بُجَيْدٍ، مُشَدَّدٌ أيضاً، وعَفيفٌ، كأَميرٍ: أخُوهُ.
وعَفَّ اللَّبَنُ يَعِفُّ: اجْتَمَعَ في الضَّرْعِ، أو بَقِيَ فيه.
والعُفَافَةُ، بالضم: الاسْمُ، وبَقِيَّةُ اللَّبَنِ في الضَّرْعِ بعدَما امْتُكَّ أكْثَرُهُ،
كالعُفَّةِ، بالضمِّ، وقد أعفَّتِ الشاةُ.
وعَفَّفْتُهُ تَعْفِيفاً: سَقَيْتُهُ إيَّاها.
وتَعَفَّفَ: شَرِبَها.
وجاءَ على عِفَّانِهِ، بالكسر، أي: إفَّانِهِ. وككِتابٍ: الدَّواءُ.
والعُفَّةُ، بالضم: العَجوزُ، وسَمَكَةٌ جَرْدَاءُ بيضاءُ صَغيرةٌ، طَعْمُ مَطْبوخِها كالأُرْزِ. وعَفَّانُ، ويُصْرَفُ: ابنُ أبي العاصِ، والِدُ عُثْمَانَ، رضي الله تعالى عنه. وعَفَّانُ الأزْدِيُّ، غَيْرُ مَنْسُوبٍ، وابنُ سَيَّارٍ، وابنُ جُبَيْرٍ، وابنُ مُسْلِمٍ: مُحَدِّثُونَ، وابنُ البُحَيِّرِ: صَحَابِيٌّ. وأبو عَفَّانَ غالِبٌ القَطَّانُ، وعُثْمَانُ العُثْمَانِيُّ: رَوَيَا.
والعَفْعَفُ: ثَمَرُ الطَّلْحِ.
وعَفْعَفَ: أكَلَهُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 838

وتَعافَّ يا مَريضُ: تَداوَ،
وـ ناقَتَكَ: احْلُبْها بعد الحَلْبَةِ الأولَى.
واعْتَفَّتِ الإِبِلُ اليَبيسَ،
واسْتَعَفَّتْ: أَخَذَتْهُ بِلِسَانِها فوْقَ التُّرابِ مُسْتَصْفِيَةً له.

• العَقْفُ: الثَّعْلَبُ.
وعَقَفَهُ، كضَرَبَهُ: عطَفَهُ.
والأَعْقَفُ: الفَقيرُ المُحْتَاج،
وـ من الأَعْرابِ: الجافي، والأَعْوَجُ، والمُنْحَنِي.
والعَقْفَاءُ: حديدَةٌ قد لُوِيَ طَرَفُهَا، وفيها انْحناءٌ، ونَبْتٌ ورَقُهُ كالسَّذابِ يَقْتُلُ الشاءَ، ولا يَضُرُّ بالإِبِلِ،
ويُقالُ: العُقَيْفَاءُ.
والعُقَّافَةُ، كرُمَّانَةٍ: خَشَبَةٌ في رَأْسِهَا حُجْنَةٌ يُمَدُّ بها الشيءُ كالمِحْجَنِ.
والعُقَافُ، كغُرابٍ: داءٌ في قَوائِمِ الشاءِ تَعْوَجُّ منه،
وشاةٌ عاقفٌ ومَعْقُوفَةُ الرِجْلِ.
وعُقْفَانُ، كعُثْمَانَ: حَيٌّ من خُزَاعَةَ،
وع بالحِجازِ، وجَدُّ الحُمْرِ من النَّمْلِ، وفارزٌ: جدُّ السُّودِ.
والعُقَيْفَانُ: النَّمْلُ الطويلُ القَوائِمِ، يكونُ في المَقابِرِ والخَرِبَاتِ. وكصَبُورٍ، من ضُروعِ البَقَرِ: ما يُخالِفُ شَخْبُهُ عندَ الحَلْبِ.
وانْعَقَفَ: انْعَوَجَ،
كتَعَقَّفَ.

• عكَفَهُ يَعْكُفُهُ ويَعْكِفُهُ عَكْفاً: حَبَسَهُ،
وـ عليه عُكوفاً: أقْبَلَ عليه مُوَاظِباً،
وـ القَوْمُ حَوْلَهُ: اسْتَدَارُوا، وكذا الطَّيْرُ حَوْلَ القَتِيلِ،
وـ الجَوْهَرُ في النَّظْمِ: اسْتَدَارَ،
وـ في المَسْجِدِ: اعْتَكَفَ، ورَعَى، وأصْلَحَ، وتأخَّرَ.
وقَوْمٌ عُكوفٌ: عاكِفُونَ. وعَكَّافٌ، كشَدَّادٍ: ابنُ ودَاعَةَ الصَّحابِيُّ. وككَتِفٍ: الجَعْدُ من الشَّعَرِ. وكزُبَيْرٍ: اسْمٌ.
وشَعَرٌ مَعْكُوفٌ: مَمْشُوطٌ مَضْفُورٌ.
وعُكِّفَ النَّظْمُ تَعْكِيفاً: نُظِمَ فيه الجَوْهَرُ،
وـ الشَّعَرُ: جُعِّدَ.
وتَعَكَّفَ: تَحَبَّسَ،
كاعْتَكَفَ، ولا تَقُلِ: انْعَكَفَ.

• العَلَفُ، مُحرَّكةً: م، ج: عُلوفةٌ وأعْلافٌ وعِلافٌ،
ومَوْضِعُهُ: مَعْلَفٌ، كمَقْعَدٍ،
وبائِعُهُ: عَلاَّفٌ. وككِتابٍ: ابنُ طُوَارٍ، إليه تُنْسَبُ الرِحَالُ العِلافِيَّةُ، لأَنَّهُ أوَّلُ مَنْ عَمِلَها، وصَغَّرَهُ حُمَيْدُ بنُ ثَوْرٍ، رضي الله تعالى عنه، تَصْغِيرَ تَرْخيمٍ، فقال:
فَحَمِّلِ الهَمَّ كِنازاً جَلْعَفا ... تَرَى العُلَيْفِيَّ عليه مُؤْكَفا
أو هو أعْظَمُ الرِحَالِ آخِرَةً وواسِطاً. وكمَقْعَدٍ: كَواكِبُ مُسْتِديرَةٌ مُتَبَدِّدَةٌ.
والعَلْفُ، كالضَّرْبِ: الشُّرْبُ الكثيرُ، وإطْعَامُ الدابَّةِ،
كالإِعْلافِ، وبالكسرِ: الكثيرُ الأَكْلِ، وشَجَرَةٌ يَمانيَّةٌ وَرَقُهُ كالعِنَبِ، يُكْبَسُ ويُجَفَّفُ ويُطْبَخُ به اللَّحْمُ عِوَضاً عن الخَلِّ، ويُضَمُّ.
وبضَمَّتَيْنِ: جَمْعُ العَلوفَةِ، وهي: ما تأكُلُهُ الدابَّةُ.
والعَلِيفَةُ والعَلُوفَةُ: الناقَةُ، أو الشاةُ تَعْلِفُها ولا تُرْسِلُهَا لِلرَّعْيِ.
والعُلْفوفُ، كعُصْفُورٍ: الجافي المُسِنُّ، والشَّيْخُ اللحيمُ المَشْعَرانِيُّ، والعَجوزُ، والحِصانُ الضَّخْمُ.
وناقَةٌ عُلْفوفُ السَّنَامِ: مُلَفَّفَتُهُ كأَنَّها مُشْتَمِلَةٌ بِكِساءٍ.
وشَيْخٌ عِلَّوْفٌ، كجِرْدَحْلٍ: كبيرُ السِّنِّ.
والعُلَّفُ، كقُبَّرٍ: ثَمَرُ الطَّلْحِ، يُشْبِهُ الباقِلاءَ الغَضَّ.
وعُلَّفَةٌ: واحِدَتُهَا، وولدُ عَقيلٍ المُرِّيِّ الشاعِرِ، أدْرَكَ عُمَرَ بنَ الخَطَّابِ، رضي الله تعالى عنه، ووالِدُ المُسْتَوْرِدِ الخارِجِيِّ، وابنُ الحارِثِ بنِ مُعَاوِيَةَ الذُّبْيَانِيِّ، ووالدُ هِلالٍ التَّيْمِيِّ، وهِلالٌ قاتِلُ رُسْتَمَ يَوْمَ القادِسِيَّةِ.
وأعْلَفَ الطَّلْحُ: خَرَجَ عُلَّفُه،
كعَلَّفَ تَعْلِيفاً، وهذه نادرةٌ، لأَنَّه إنما يَجيءُ لهذا المعنَى أفْعَلَ،
وعَلَّفَ تَعْلِيفاً: تَناثَرَ وَرْدُه وعَقَدَ.
وشاةٌ مُعَلَّفَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ: مُسَمَّنَةٌ،
وعَليفٌ: مَعْلوفَةٌ.
والمُعْتَلِفَةُ: القابِلَةُ، كلمةٌ مُسْتَعارَةٌ.
واسْتَعْلَفَتْ: طَلَبَتِ العَلَفَ بالحَمْحَمَةِ.

• العُنْجُفُ، كقُنْفُذٍ وزُنْبورٍ: اليابِسُ هُزالاً، والقصيرُ المُتَداخِلُ، ورُبَّمَا وُصِفَتْ به العَجُوزُ، وقيل: النونُ زائدةٌ.

• العُنْفُ، مُثَلَّثَةَ العَيْنِ: ضِدُّ الرِّفْقِ. عَنُفَ، ككَرُمَ، عليه، وبه،
وأعْنَفْتُه أنا،
وعَنَّفْتُه تَعْنِيفاً.
والعَنِيفُ: مَن لا رِفْقَ له برُكوبِ الخَيْلِ، والشديدُ من القولِ والسيرِ.
وكان ذلك مِنَّا عُنْفَةً، بالضم وبضمتين،
واعْتِنَافاً، أي: ائْتِنَافاً.
وعُنْفُوانُ الشيءِ، بالضم،
وعُنْفُوَّهُ، مُشددةً: أوَّلُه، أو أوّلُ بَهْجَتِهِ.
وهم يَخْرُجُونَ عُنْفُوَاناً عَنْفاً عَنْفاً، بالفتحِ: أوَّلاً فأوَّلاً.
والعَنَفَةُ، مُحرَّكةً: الذي يَضْرِبُهُ الماءُ فَيُديرُ الرَّحَى، وما بَيْنَ خَطَّيِ الزَّرْعِ.
واعْتَنَفَ الأَمْرَ: أخَذَهُ بعُنْفٍ، وابْتَدَأهُ، وائْتَنَفَهُ، وجَهِلَهُ، أو أتاهُ ولم يَكُنْ له به عِلمٌ،
وـ الطعامَ، والأَرْضَ: كَرِهَهُمَا،
وـ الأَرْضُ: لم توافِقْنِي.
وإبِلٌ مُعْتَنِفَةٌ: لا توافِقُهَا.
واعْتَنَفَ المَجْلِسَ: تَحَوَّلَ عنه،
وـ المَراعِيَ: رَعَى أُنُفَها.
وطريقٌ مُعْتَنِفٌ: غيرُ قاصِدٍ.
(وعَنَّفَه: لامَه بعُنْفٍ وشِدَّةٍ).

• العَوْفُ: الحالُ، والشأنُ، والذَّكَرُ، والضَّيْفُ، والجَدُّ، والحَظُّ، وطائرٌ، والديكُ، وصَنَمٌ، وجَبَلٌ، والأسَدُ، لأنه يَتَعَوَّفُ بالليلِ، والذئْبُ، وحُسْنُ الرِّعْيَةِ، والكادُّ على عِيالِهِ، ونباتٌ طَيِّبُ الرائحةِ، وبه سَمَّوْا.
وعافَ: لَزِمَه. والعَوْفانِ:

الجزء: 1 - الصفحة: 839

ابنُ سعدٍ، وابنُ كعْبِ بنِ سعدٍ.
والجَرادُ: أبو عَوْفٍ، وهي: أُمُّ عَوْفٍ. و"لا حُرَّ بوادي عَوْفٍ"، و"هو أوْفَى من عَوْفٍ"، أي: ابنِ مُحَلِّمِ بنِ ذُهْلِ بنِ شَيْبانَ، لأَنَّ عَمْرَو بنَ هِنْدٍ طَلَبَ منه مَرْوانَ القَرَظِ، وكان قد أجارهُ، فَمَنَعَه عَوْفٌ، وأبَى أن يُسَلِّمَهُ، فقال عَمْرٌو ذلك، أي: أنه يَقْهَرُ مَن حَلَّ بِوادِيهِ، وكلُّ مَن فيه كالعَبيدِ له لِطاعَتِهِم إيَّاهُ، أو قيلَ ذلك لأِنه كانَ يَقْتُلُ الأسارَى، أو هو عَوْفُ بنُ كعبٍ، طَلَبَ منهُ المُنْذرُ بنُ ماءِ السماءِ زُهَيْرَ بنَ أمَيَّةَ لذَحْلٍ، فَمَنَعَهُ، فقال ذلك. وعَوْفُ بنُ مالِكٍ الأشْجَعِيُّ: صَحابِيٌّ، وابنُ مالِكٍ الجُشَمِيُّ، وابنُ الحارِثِ الأزْدِيُّ: تابِعِيَّانِ.
وعَوْفٌ الأعْرابِيُّ، غيرُ مَنْسوبٍ، وعَطِيَّةُ العَوْفِيُّ: محدِّثان.
والعافُ: السَّهْلُ. وعُوَيْفُ القَوافِي، كزُبَيْرٍ: شاعرٌ، وهو ابنُ عُقْبَةَ بنِ مُعَاوِيَةَ، أو مُعَاوِيَةَ بنِ عُقْبَةِ. وعُوَيْفُ بنُ الأضْبَطِ: اسْتَخْلَفَه النبي، صلى الله عليه وسلم، على المدينةِ عام عُمْرَةِ القَضاءِ.
وعافَتِ الطيرُ: اسْتَدارتْ على الشيءِ أو الماءِ أو الجِيَفِ، أو إذا حامتْ عليه تَتَرَدَّدُ ولا تَمْضي، تُريدُ الوُقوعَ. وكثُمامٍ وثُمامةٍ: ما يَتَعَوَّفُهُ الأسَدُ باللَّيْلِ فَيَأْكُلُهُ. ومَنْ ظَفِرَ بشيءٍ فالشيءُ: عُوافَتُهُ وعُوافُهُ.
وبَنو عُوافَةَ: بَطْنٌ من أسَدٍ، أو من سَعْدِ ابنِ زَيْدِ مَناةَ، منهم: الزَّفَيانُ أبو المِرْقال عَطِيَّةُ بنُ أسِيدٍ الراجِزُ.

• عافَ الطَّعامَ أو الشَّرابَ، وقد يُقالُ في غَيْرِهِما، يَعافُهُ ويَعيفُهُ عَيْفاً وعَيَفاناً، محرَّكةً، وعِيافَةً وعِيافاً، بكسرهما: كَرِهَهُ فَلَمْ يَشْرَبْهُ. أو ككتابٍ: مَصْدَرٌ، وككتابةٍ: اسْمٌ.
وعِفْتُ الطَّيْرَ أعيفُها عِيافَةً: زَجَرْتُها، وهو أنْ تَعْتَبِرَ بأسمائها ومَساقِطِها وأنْوائِها، فَتَتَسَعَّدَ أو تَتَشَأَّمَ.
والعائفُ: المُتَكَهِّنُ بالطَّيْرِ أو غَيْرِها.
وعافَتِ الطَّيْرُ تَعيفُ عَيْفاً: كَتَعُوفُ عَوْفاً، والاسْمُ: العَيْفَةُ.
والعَيوفُ من الإِبِلِ: الذي يَشَمُّ الماءَ فَيَدَعُهُ وهو عَطْشَانُ.
وعَيوفُ: امْرَأةٌ،
وقولُ المُغيرَةِ: "لا تَحْرُمُ العَيْفَةُ"، هي: أن تَلِدَ المرأةُ، فَيُحْصَرَ لَبَنُها في ثَدْيِها، فَتَرْضَعَها جارتُها المَرَّةَ والمَرَّتَيْنِ، ليَنْفَتِحَ ما انْسَدَّ من مَخارِجِ اللَّبَنِ في ضَرْعِ الأمِّ، سُمِّيَتْ عَيْفَةً، لأِنَّها تَعافُهُ، وتَقْذَرُهُ. وقولُ أبي عُبَيْدٍ: لا نَعْرفُ العَيْفَةَ، ولكِنْ نُراها العُفَّةَ، قُصورٌ منه.
والعَيِّفانُ، كَتَيِّهانٍ: من دَأبُهُ وخُلُقُهُ كَراهَةُ الشيءِ.
والعِيْفَةُ، بالكسر: خيارُ المال.
والعَيافُ، كسَحابٍ، والطَّريدَةُ: لُعْبَتَانِ لهم، أو العَيافُ: لُعْبَةُ الغُميصاءِ.
وأعافوا: عافَتْ دَوابُّهُمُ الماءَ، فَلَمْ تَشْرَبْهُ.
واعْتافَ: تَزَوَّدَ للسَّفَرِ.

فَصْلُ الغَيْن
• الغَتْرَفَةُ والغَطْرَفَةُ والتَّغَتْرُفُ، والتَّغَطْرُفُ: التَّكَبُّرُ.

• الغُدافُ، كغُرابٍ: غُرابُ القَيْظِ، والنَّسْرُ الكثيرُ الرِيشِ، ج: غِدْفانٌ، وعَلَمٌ، والشَّعَرُ الطَّويلُ الأسْوَدُ، والجَناحُ الأسْوَدُ.
والغادِفُ: المَلاَّحُ.
والغادوفُ: المِجْدَافُ،
كالمِغْدَفِ.
وهُمْ في غَدَفٍ، مُحَرَّكةً، أي: نَعْمَةٍ وخِصْبٍ وَسَعَةٍ. وكهِجَفٍّ: الأسَدُ.
وغَدَفَ له في العَطاءِ: أكثَرَ.
وأغْدَفَتْ قِناعَها: أرْسَلَتْهُ على وجْهِها،
وـ اللَّيْلُ: أرْخَى سُدولَهُ،
وـ الصَّيَّادُ الشَّبَكَةَ على الصَّيْدِ: أسْبَلَها،
وـ الخاتِنُ: اسْتَأصَلَ الغُرْلَةَ،
وـ بها: جامَعَها.
واغْتَدَفَ منه: أخَذَ منه شَيْئاً كثيراً،
وـ الثَّوْبَ: قَطَعَهُ.

• الغُرْضُوف والغُضْروفُ: كُلُّ عَظْمٍ رَخْصٍ يُؤْكَلُ، وهو مارِنُ الأنْفِ، ونُغْضُ الكَتِفِ، ورُؤوسُ الأضْلاعِ، ورَهابَةُ الصَّدْرِ، وداخِلُ قُوفِ الأذُنِ.
والغُرْضُوفانِ: الخَشَبَتَانِ يُشَدَّانِ يَميناً وشِمالاً بينَ واسِطِ الرَّحْلِ وآخِرَتِهِ، ج: غَراضيفُ.

• الغِرْنِفُ، كزِبْرِجٍ، وقَبْلَ الفاءِ نونٌ: الياسَمونُ، وليس بتَصْحيفِ "غِرْيَف"، كحِذْيَمٍ، وهو البَرْدِيُّ، وبالوَجْهَيْنِ رُويَ بَيْتُ حاتِمٍ.

• الغَرْفُ، ويُحَرَّكَ: شَجَرٌ يُدْبَغُ به. وسِقاءٌ غَرْفِيٌّ: دُبِغَ به،

الجزء: 1 - الصفحة: 840

وبالتحريكِ: الثُّمامُ، أو ما دامَ أخْضَرَ، والشَّثُّ، والطُّبَّاقُ، والبَشَمُ، والعَفارُ، والعُتْمُ، والصَّوْمُ، والحَبَجُ، والشَّدْنُ، والحَيْهَلُ، والهَيْشَرُ، والضُّرْمُ، كُلُّ هؤلاءِ يُدْعَى الغَرَفَ، وَوَرَقُ الشَّجَرِ.
وغَرَفَه: قَطَعَهُ،
وـ ناصِيَتَه: جَزَّها،
والمَرَّةُ منه: غُرْفَةٌ.
و"نَهَى صلى الله عليه وسلم، عن الغارِفَةِ"، وهي إمّا فاعِلَةٌ بمعنَى مفعولةٍ، وهو التي تَقْطَعُها المرأةُ، وتُسَوِّيها مُطَرَّزَةً على وَسَطِ جَبينِها، وإمّا مَصْدَرٌ بمعنَى الغَرْفِ، كاللاغِيَةِ.
وناقةٌ غارفَةٌ: سَريعةٌ.
وإبِلٌ غَوارِفُ،
وخَيْلٌ مَغارِفُ: كأنها تَغْرِفُ الجَرْيَ، وفارِسٌ مِغْرَفٌ، كمِنْبَرٍ.
وغَرَفَ الماءَ يَغْرِفُه ويَغْرُفُهُ: أخَذَه بِيدِهِ،
كاغْتَرَفَه، والغَرْفَةُ: للمَرَّةِ، وبالكسر: هيئةُ الغَرْفِ، والنَّعْلُ، ج: كعِنَبٍ، وبالضم: اسمٌ للمفعولِ،
كالغُرافَةِ، لأنَّكَ ما لم تَغْرِفْه لا تُسَمِّيهِ غُرْفَةً.
والغِرافُ، كنِطافٍ: جَمْعُها، ومِكْيالٌ ضَخْمٌ. وكمِكْنَسَةٍ: ما يُغْرَفُ به.
وغَرِفَتِ الإِبِلُ، كفرِحَ: اشْتَكَتْ بُطونَها من أكْلِ الغَرَفِ.
والغَريفُ، كأميرٍ: القَصْباءُ، والحَلْفاءُ، والغَيْقَةُ، والماءُ في الأجَمَةِ، وسيفُ زيدِ بنِ حارِثَةَ، رضي الله تعالى عنه، والشجرُ الكثيرُ المُلْتَفُّ، أيَّ شجرٍ كان،
كالغَريفَةِ، أو الأجَمَةُ من البَرْدِيِّ والحَلْفاءِ، وقد يكونُ من الضالِ والسَّلَمِ، وعابِدٌ يَمانيٌّ غيرُ مَنْسوبٍ، وابنُ الدَّيْلَمِيِّ: تابعيٌّ، وبهاءٍ: النَّعْلُ، أو النَّعْلُ الخَلَقُ، وجِلْدَةٌ من أدَمٍ نحوُ شِبْرٍ فارِغَةٌ في أسفَلِ قِرابِ السيفِ، تَذَبْذَبُ وتكونُ مُفَرَّضَةً مُزَيَّنَةً. وكحِذْيَمٍ: شجرٌ خَوَّارٌ، أو البَرْدِيُّ، وجبلٌ لبني نُمَيْرٍ.
وغِرْيَفَةُ، بهاءٍ: ماءَةٌ عندَ غِرْيَفٍ.
وعَمودُ غِرْيَفَةَ: أرضٌ بالحِمَى لِغَنِيِّ بنِ أعْصُرَ.
والغُرْفَةُ، بالضم: العُلِّيَّةُ، ج: غُرُفاتٌ، بضمتينِ، وبفتح الراءِ، وبسكونِها، وكصُرَدٍ، والخصْلَةُ من الشَّعَرِ، والحَبْلُ المَعْقودُ بأُنشوطَةٍ، يُعَلَّقُ في عُنُقِ البعيرِ، والسماءُ السابعةُ، وبالتحريكِ: غَرَفَةُ بنُ الحَارِثِ الصحابِيُّ.
وبئْرٌ غروفٌ: يُغْتَرَفُ ماؤُها باليَدِ.
وغَرْبٌ غَروفٌ وغَريفٌ: كبيرٌ، أو كثيرُ الأخْذِ للماءِ. وكشَدّادٍ: نَهْرٌ بين واسِطَ والبَصْرَةِ، عليه كُورةٌ كبيرةٌ، وفرسُ البَراءِ بنِ قَيْسٍ،
وـ من الأنْهُرِ: الكثيرُ الماءِ،
وـ من الخَيْلِ: الرَّحيبُ الشَّحْوَةِ، الكثيرُ الأخْذِ بِقَوائِمِهِ.
وكجُهَيْنَةَ: ع.
وتَغَرَّفَني: أَخَذَ كلَّ شيءٍ معي.
وانْغَرَفَ: انْقَطَعَ.

• الغَسَفُ، محرَّكةً: الظُّلْمَةُ.
وأَغْسَفُوا: أَظْلموا.

• الغُضْرُوفُ: الغُرْضُوفُ في مَعانيهِ.

• غَضَفَ العُودَ يَغْضِفُهُ: كَسَرَهُ،
وـ الكَلْبُ أُذُنَه: أَرْخاها وكَسَرَها،
وـ الأتانُ: أخَذَتِ الجَرْيَ أَخْذاً،
وـ بها: خَضَفَ بها.
والغَضَفُ، محرَّكةً: شجرٌ بالهِنْدِ كالنَّخْلِ سَواءً، غيرَ أَنَّ نَواهُ مُقَشَّرٌ بغيرِ لِحاءٍ، ومن أَسْفَلِهِ إلى أَعْلاهُ سَعَفٌ أَخْضَرُ، واسْتِرْخاءٌ في الأذُنِ، وقد غَضِفَ، كفرِحَ. وكلبٌ أغْضَفُ من كِلابٍ غُضْفٍ.
والأغْضَفُ من السِّهامِ: الغليظُ الريشِ،
وـ من الليالي: المُظْلِمُ،
وـ من العَيْشِ: الناعِمُ،
وـ من الأسْدِ: المُتَثَنِّي الأذُنَيْنِ، أو المُسْتَرْخيهِما، أو المُسْتَرْخِي أجْفانه العُلْيا على عَيْنَيْهِ غَضَباً أو كِبَراً،
والغاضِفُ: الناعِمُ البالِ، والناعِمُ من العَيْشِ،
وـ من الكِلابِ: المُنْكَسِر أعْلَى أُذُنَيْهِ إلى مُقَدَّمِهِ،
والأغْضَفُ: إلى خَلْفه.
والغَضَفَةُ، محرَّكةً: طائرٌ، أو القَطاةُ، والأكَمةُ. وغُضَيْفٌ، كزُبَيْرٍ، ابنُ الحارِثِ، أو الحارِثُ ابنُ غُضَيْفٍ الثُّمالِيُّ، أو السَّكُونِيُّ: صَحابِيٌّ، أو الصَّوابُ: بالطاءِ.
وأغْضَفَ اللَّيْلُ: أظْلَمَ واسْوَدَّ،
وـ النَّخْلُ: كَثُرَ سَعَفُها، وساءَ ثَمَرُها، أو أوقَرَتْ،
وـ السَّماءُ: أخالَتْ للْمَطَرِ،
وـ العَطَنُ: كَثُرَ نَعَمُهُ.
والتَّغْضيفُ: التَّدْلِيَةُ.
والتَّغَضُّفُ: التَّغَضُّنُ، والمَيْلُ، والتَّثَنِّي، والتَّكَسُّرُ، وتَهَدُّمُ أجْوَالِ البئْرِ.
وتَغَضَّفَ عَلَيْنا اللَّيْلُ: ألْبَسَنا،
وـ علينا الدُّنْيا: كثُرَ خَيْرُها، وأقْبَلَتْ،
وـ الحَيَّةُ: تَلَوَّتْ.
وانْغَضَفوا في الغُبارِ: دخلوا فيه،
وـ البِئْرُ: انْهارَتْ.
وغَنْضَفٌ: اسْمٌ.

• الغِطْريفُ، بالكسر: السَّيّدُ الشريفُ، والسَّخِيُّ السَّرِيُّ، والشابُّ،
كالغِطْرافِ، ج: الغطارِفَةُ، والذُّبابُ، وفَرْخُ البازي، والحَسَنُ،
كالغُطْروف، كزُنْبورٍ وفِرْدَوْسٍ، أو كَفِردَوْسٍ: الشابُّ الظَّريفُ.
وتَغَطْرَفَ: تَكَبَّرَ واخْتالَ في

الجزء: 1 - الصفحة: 841

المَشْيِ.
والغَطْرَفَةُ: الخُيَلاءُ، والعَبَثُ.

• الغَطَفُ، محركةً: سَعَةُ العَيْشِ، وطولُ الأشْفَارِ وتَثَنِّيها، أو كثْرَةُ شَعَرِ الحاجِبِ.
وغَطَفانُ، محركةً: حَيٌّ من قَيْسٍ. وأبو غَطَفانَ بنُ طَرِيفٍ: رَوَى عن أبي هُرَيْرَةَ.
وبَنو غُطَيْفٍ، كزُبَيْرٍ: حَيٌّ من العَرَبِ، أو قَوْمٌ بالشامِ.
والغُطَيْفِيُّ: فَرَسٌ كانَ لهم في الإِسْلام. وأُمُّ غُطَيْفٍ الهُذَلِيَّةُ: صَحابِيةٌ. وغُطَيْفُ بنُ الحَارِثِ: صَحابِيٌّ، وتَقَدَّمَ في: غ ض ف. وأبو غُطَيْفٍ الهُذَلِيُّ: تابِعِي. ورَوْحُ بنُ غُطَيْفٍ: مُحدِّثٌ ضَعيفٌ.

• غُظَيْفٌ، كزُبَيْرٍ: فَرَسُ عَبْدِ العَزِيزِ بنِ حاتِمٍ مِنْ نَسْلِ الحَرونِ.

• الغُفَّةُ، بالضم: البُلْغَةُ من العَيْشِ، والفَأْرُ لأنه بُلْغَةُ السنَّوْرِ، وما يَتَنَاوَلُهُ البَعيرُ بِفيهِ على عَجَلَةٍ.
والغَفُّ، بالفتح: ما يَبِسَ من وَرَقِ الرَّطْبِ.
وجاءَ على غِفَّانِهِ، بالكسر: حينِهِ وإبَّانِهِ، أو الصَّوابُ بالمهملة.
واغْتَفَّتِ الدابَّةُ: أصابَتْ غُفَّةً من الرَّبيعِ، أو إذا سَمِنَتْ بَعْضَ السِمَنِ.
واغْتَفَفْتُهُ: أعْطَيْتُهُ شَيْئاً يَسيراً.
وغَفيفَةٌ من بَقْلٍ: ضَغيفَةٌ.

• المُغْلَنْدِفُ: الشَّديدُ الظُّلْمَةِ،

• كالمُغْلَنْطِفِ.

• الغِلافُ، ككِتابٍ: م، ج: غُلْفٌ بِضَمَّةٍ، وبِضَمَّتَيْنِ، وكرُكَّعٍ، وقَرَأ به ابنُ مُحَيْصِنٍ.
وغَلَفَ القارورَةَ: جَعَلَها في غِلافٍ،
كغَلَّفَها تَغْليفاً.
وقَلْبٌ أغْلَفُ: كأَنَّما أُغْشِيَ غِلافاً، فهو لا يَعي.
ورَجُلٌ أغْلَفُ، بَيِّنُ الغَلَفِ، مُحَرَّكَةً: أقْلَفُ.
والغُلْفَةُ، بالضم: القُلْفَةُ، وع.
وعَيْشٌ أغْلَفُ: واسِعٌ.
وسَيْفٌ أغْلَفُ،
وقَوْسٌ غَلْفَاءُ: في غِلافٍ.
وسَنَةٌ غَلْفاءُ: مُخْصِبَةٌ. وأوْسُ بنُ غَلْفاءَ: شاعِرٌ.
والغَلْفاءُ: لَقَبُ سَلَمَةَ عَمِّ امْرِئِ القَيْسِ بنِ حُجْرٍ، ولَقَبُ مَعْد يكَرِبَ بنِ الحارِثِ، لأنَّهُ أوَّلُ من غَلَّفَ بالمِسْكِ،
وـ: الأرْضُ لم تُرْعَ فَفيها كُلُّ صَغيرٍ وكَبيرٍ من الكَلَأِ.
وغَلْفانُ: ع.
وبَنو غَلْفانَ: بَطْنٌ من العَرَبِ.
والغَلْفُ: شَجَرٌ كالغَرْفِ.
وتَغَلَّفَ الرَّحْلُ،
واغْتَلَفَ: حَصَلَ له غِلافٌ.

• غَنْضَفٌ، كجَعْفَرٍ: اسمٌ.

• غَنْطَفٌ، كجَعْفَرٍ: اسمٌ.

• الغَيْنَفُ، كَزَيْنَبَ: غَيْلَمُ الماءِ في مَنْبَعِ الآبارِ والعُيونِ. وبَحْرٌ ذو غَيْنَفٍ.

• غَافَتِ الشجرةُ تَغيفُ غَيَفاناً، محرَّكةً: مالَتْ أغْصانُها يميناً وشمالاً،
كَتَغَيَّفَ.
والأغْيَفُ: كالأغْيَدِ إلا أنه في غيرِ نُعاسٍ،
وـ من العَيْشِ: الناعِمُ.
والغَيْفُ: جَمَاعَةُ الطَّيْرِ. وكشَدّادٍ: مَن طالَتْ لِحْيَتُهُ وكبُرَتْ جِدّاً.
والغَيْفانُ، كرَيْحانٍ وَهَيَّبانٍ: المَرْخُ.
والغافُ: شجرٌ له ثَمَرٌ حُلْوٌ جِدّاً ط أو هو ط اليَنْبوتُ.
وأغافَهُ: أمالَهُ.
وغَيْفَةُ: ة قُرْبَ بُلْبَيْسَ.
وغَيَّفَ تَغْييفاً: فَرَّ وجَبُنَ وعَرَّدَ.
وتَغَيُّفُ الفرسِ: تَعَطُّفُهُ.
والمُتَغَيِّف: فرسُ أبي فَيْدِ بنِ حَرْمَلٍ السَّدُوسِيِّ.

فَصْلُ الفَاء
• الفَوْلَفُ، كحَوْقَلٍ: الجِلالُ من الخُوصِ، وغِطاءُ كلِّ شيءٍ ولِباسُه، وغِطاءٌ تُغَطَّى به الثِّيابُ.

• الفَوْفُ، بالفتح والضم: مَثَانَةُ البَقَرِ، ومَصْدَرُ ما فافَ عَنِّي بخيرٍ ولا زَنْجَرَ،
وهو يَفوفُ به فَوْفاً، وهو: أن يَسْألَهُ شيئاً، فيقولَ بظُفُرِ إبْهامِهِ على ظُفُرِ سَبَّابَتِهِ: ولا هذا، وبالضم: البياضُ الذي في أظْفارِ الأحْداثِ، ط أو بالضم أكْثَرُ ط، الواحدةُ: بهاءٍ، وبالضم: القِشْرَةُ التي تكونُ على حَبَّةِ القَلْبِ والنَّواةِ دونَ لَحْمَةِ التَّمْرِ،
وكلُّ قِشْرٍ: فُوفٌ وفُوفةٌ، وضَرْبٌ من بُرودِ اليَمنِ، وقِطَعُ القُطْنِ، وفي قولِ ابنِ أحْمَرَ: الزَّهَرُ شُبِّهَ بالفُوفِ من الثيابِ.
وما ذاقَ فُوفاً،
وما أغْنَى عَنِّي

الجزء: 1 - الصفحة: 842

فُوفاً: شيئاً.
وبُرْدٌ مُفَوَّفٌ، كمُعَظَّمٍ: رَقيقٌ، أو فيه خُطوطٌ بيضٌ.
وبُرْدُ أفْوافٍ، مُضافَةً: رَقيقٌ.
وفافانُ: ع على دِجْلَةَ، تحتَ مَيَّافارِقينَ.

• الفَيْفُ: المكانُ المُسْتَوِي، أو المَفازةُ لا ماءَ فيها،
كالفَيْفاةِ والفَيْفاءِ، ويُقْصَرُ، ج: أفْيافٌ وفُيوفٌ وفَيافٍ،
وـ من الأرضِ: مُخْتَلَفُ الرِياحِ، ومَنْزِلٌ لِمُزَيْنَةَ.
وفَيْفُ الريحِ: ع بالدَّهْناءِ، وله يومٌ، فُقِئَتْ فيه عَيْنُ عامِرِ بنِ الطُّفَيْلِ. وقولُ الجوهريِّ: وفَيْفُ الريحِ: يومٌ، غَلَطٌ.
وفَيْفاءُ رَشادٍ: ع.
وفَيْفاءُ الخَبارِ: بالعَقيقِ.
وفَيْفاءُ الغَزالِ: بمكةَ، حيثُ يُنْزَلُ منها إلى الأبْطَحِ.

فَصْلُ القَاف
• القِحْفُ، بالكسر: العَظْمُ فوق الدِماغِ، وما انْفَلَقَ من الجُمْجُمَةِ فبانَ، ولا يُدْعَى قِحْفاً حتى يَبينَ أو يَنْكَسِرَ منه شيءٌ، ج: أقْحافٌ وقُحوفٌ وقِحَفَةٌ،
و=: القَدَحُ، أو الفِلْقَةُ من القَصْعَةِ إذا انْثَلَمَتْ، وإناءٌ من خَشَبٍ نحوُ قِحْفِ الرأسِ، كأنه نِصْفُ قَدَحٍ، ومنه:
"اليومَ قِحافٌ وغَداً نِقافٌ"، أي: الشُّرْبُ بالقِحافِ.
أو القِحْفُ والقِحافُ، بكسرهما: شِدّةُ الشُّرْبِ.
و"مالَه قِدٌّ ولا قِحْفٌ" أي: شيءٌ، والقِدُّ: قَدَحٌ من جِلْدٍ.
وهو "أفْلَسُ من ضاربِ قِحْفِ اسْتِه"، وهو: شِقُّه، بمعنى: لِحْفِ اسْتِه،
وبالضم: جمعُ قاحِفٍ: لمُسْتَخْرِجِ ما في الإِناءِ.
ورَماهُ بأَقْحافِ رأسِه: إذا أسْكَتَهُ بداهيةٍ، أَوْرَدَها عليه، أو مَعناهُ: رَماهُ بنَفْسِهِ، أو نَطَحَهُ عَمَّا يُحاوِلُهُ.
والقَحْفُ، كالمَنْعِ: قَطْعُ القِحْفِ، أو كَسْرُهُ، أو ضَرْبُهُ، أو إصابَتُهُ، وشُرْبُ جَميعِ ما في الإِناءِ،
كالاقْتِحافِ، واسْتِخْراجُ ما في الإِناءِ، أو جَذْبُ الثَّريدِ وغَيْرِهِ منه.
ورَجُلٌ مَقْحوفٌ: مَقْطوعُ القِحْفِ.
وكمِكنَسَةٍ: المِذْرأةُ يُقْحَفُ بها الحَبُّ، أي: يُذْرَى.
والقاحِفُ: المَطَرُ يَجيءُ فَجْأَةً
فَيَقتَحِفُ كُلَّ شيء، أي: يَذْهَبُ به. وكزُبَيْرٍ، ابنُ عُمَيْرِ بنِ سُلَيْمِ النَّدَى: شاعرٌ.
والقُحوفُ: المَغارِفُ.
وسَيْلٌ قُحافٌ، كغُرابٍ: جُرافٌ.
وبَنو قُحافَةَ: بَطْنٌ من خَثْعَمَ. وأبو قُحافَةَ، عثمانُ بنُ عامِرٍ: صَحابِيٌّ، والدُ الصدّيق، رضي الله تعالى عنهما.
وكلُّ ما اقْتَحَفْتَهُ فهو: قُحافَةٌ.
وعَجاجَةٌ قَحْفاءُ: تَقْحَفُ الشيءَ، أي: تَذْهَبُ به.
وأقْحَفَ: جَمَعَ حِجارَةً في بَيْتِهِ، فَوَضَعَ عليها مَتاعَهُ.

• القَدْفُ: النَّزْحُ، والصَّبُّ، وغَرْفُ الماءِ من الحَوْضِ، أو من شيءٍ يَصُبُّهُ، وأصْلُ كَرَبِ النَّخْل، وهو الذي قُطِعَ عنه الجَريدُ وبَقِيَتْ له أطْرافٌ طِوالٌ. وكغُرابٍ: الجَفْنَةُ، وجَرَّةٌ من فَخَّارٍ.

• القُذْروفُ، كزُنْبورٍ: العَيْبُ.
والقَذاريفُ في قولِ أبي حِزامٍ:
زِيرُ زُورٍ عن القَذاريِف نُورٍ ... لا يُلاخِينَ إِنْ لَصَوْنَ الغُسوسا
العُيوبُ، أي: نَوافِرُ لا يُصادِقْنَ إِنْ أحْبَبْنَ الأَدْنِياءَ.

• قَذَفَ بالحِجارَة يَقْذِفُ: رَمَى بها،
وـ المُحْصَنَةَ: رَماها بِزَنْيَةٍ،
وـ فلانٌ: قاءَ ونَوى.
ونِيَّةٌ، وفَلاةٌ قَذَفٌ، مُحرَّكةً، وبضَمَّتَيْنِ، وكصَبورٍ: بَعيدَةٌ، أو نِيَّةٌ قَذَفٌ، مُحرَّكةً فَقَطْ. وكأَميرٍ: سَحابَةٌ تَنْشَأُ من قِبَلِ العَيْنِ، وبهاءٍ: كلُّ مايُرْمَى به.
وبَلْدَةٌ قَذوفٌ: طَروحٌ، لِبُعْدِها.
ورَوْضُ القِذافِ، ككِتابٍ: ع.
والقِذافُ، أيضاً: ما قَبَضْتَ بِيَدكَ مما يَمْلأَ الكَفَّ، فَرَمَيْتَ به، أو ما أطَقْتَ حَمْلَهُ بِيَدِكَ ورَمَيْتَهُ.
وناقَةٌ قاذِفٌ، وككِتابٍ وعُنُقٍ: تَتَقَدَّمُ من سُرْعَتِها، وتَرْمِي بنَفْسِها أمامَ الإِبِلِ. وكمِنْبَرٍ ومِحْرابٍ: المِجْدافُ. وكشَدَّادٍ: الميزانُ، والمرْكَبُ، والمَنْجَنيقُ، والذي يُرْمَى به الشيءُ فَيَبْعُدُ، الواحِدَةُ: قَذَّافَةٌ.
وبينهم قِذِّيفَى، كخِلِّيفَى: سِبابٌ ورَمْيٌ بالحِجارةِ.
والقُذْفَةُ، بالضم: الشُّرْفَةُ، أو ما أشْرَفَ من رُؤوسِ الجِبالِ، ج: كَبِرامٍ وغُرَفٍ وكُتُبٍ وقُرُباتٍ. و"كان ابنُ عُمَرَ لا يُصَلِّي في مَسْجِدٍ فيه قِذافٌ"، وقولُ الأَصْمَعِيِّ: إنما هو قُذَفٌ، ليس بشيءٍ.
والقُذُفُ، كعُنُقٍ وجَبَلٍ: المَوْضِعُ الذي زُلَّ عنه وهُوِيَ، والجانِبُ،
كالقُذْفِ والقُذْفَةِ، بضمهما.
وقُذُفَا النَّهْرِ والوادي، ويُحَرَّكُ: ناحِيتاهُ، ج: قَذَفاتٌ وقِذافٌ.
وقَرَبٌ قَذَّافٌ، كشَدَّادٍ: بَصْباصٌ. وكمُعَظَّمِ: المُلَعَّنُ، ومَنْ رُمِيَ باللَّحْمِ رَمْياً.
والتَّقاذُفُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 843

التَّرامي، وسُرْعَةُ رَكْضِ الفَرَسِ. وفَرَسٌ مُتَقاذِفٌ.

• القُرْصوفُ، كَزُنْبورٍ: القاطِعُ.
والقِرْصافَةُ، بالكسر: الخُذْروفُ،
وـ من النِساء والنوقِ: التي تَتَدَحْرَج كأَنَّها كُرَةٌ. وأبو قِرْصافَةَ، جَنْدَرَةُ بنُ خَيْشَنَةَ: صَحابِيٌّ.
وقرْصافَةُ: امرأةٌ مَجْهولةٌ، رَوَتْ عن عائشَة.
وقاصَّةُ قِرْصافَةَ: لُعْبَةٌ لهم.
والمُقْرَنْصِفُ: المُسْرِعُ، والأَسَدُ.

• القُرْضوفُ، كزُنْبورٍ: عَصا الراعي، والرجلُ الكثيرُ الأكلِ.

• القَرْطَفُ، كجَعْفَرٍ: القَطيفَةُ، وبَقْلَةٌ، أو ثَمَرَةُ الرِّمْثِ.

• تَقَرْعَفَ الرجُلُ، واقْرَعَفَّ: تَقَبَّضَ.

• القِرْفُ، بالكسر: القِشْرُ، أو قِشْرُ المُقْلِ، وقِشْرُ الرُّمانِ،
وـ من الخُبْزِ: ما يَتَقَشَّرُ منه ويَبْقَى في التَّنُّورِ،
وـ من الأرضِ: ما يُقْتَلَعُ منها مع البُقولِ والعُروقِ، ولِحاءُ الشجرِ،
كالقُرافَةِ ككُناسَةٍ، وبهاءٍ: التُّهَمَةُ، والهُجْنَةُ، والكَسْبُ، والقِشْرَةُ، وقُشورُ الرُّمَّانِ، والمُخاطُ اليابِسُ في الأَنْفِ،
كالقِرْفِ، ومَن تَتَّهِمُهُ بشيءٍ، وضَرْبٌ من الدارَصِينِيِّ لأَنَّ منه الدارَصِينِيَّ على الحَقيقَةِ، ويُعْرَفُ بِدارَصِينِيِّ الصينِ، وجِسْمُهُ أشْحَمُ وأسْخَنُ، وأكْثَرُ تَخَلْخُلاً،
ومنه المَعْروفُ بالقِرْفَةِ على الحَقيقَةِ: أحْمَرُ أمْلَسُ مائلٌ إلى الحُلْوِ، ظاهِرُهُ خَشِنٌ بِرائِحَةٍ عَطِرَةٍ وطَعْمٍ حادٍّ حِرِّيفٍ،
ومنه المَعْروف بِقِرْفَةِ القَرَنْفُلِ، وهي: رَقيقَةٌ صُلْبَةٌ إلى السَّوادِ بِلا تَخَلْخُلٍ أصْلاً، ورائحَتُها كالقَرَنْفُلِ، والكُلُّ مُسَخِّنٌ مُلَطِّفٌ، مُدِرٌّ مُجَفِّفٌ، مُحَفِّظٌ باهِيٌّ.
وهُمْ قِرْفَتِي، أي: عِنْدَهُم طَلِبَتي.
وسَلْهُم عن ناقَتِكَ فإِنَّهُم قِرْفَةٌ، أي: تَجِدُ خَبَرَها عِنْدَهُم.
ويقالُ: "أَمْنَعُ، أو أعَزُّ من أُمِّ قِرْفَةَ"، لأَنَّهُ كان يُعَلَّقُ في بَيْتِها خَمْسونَ سَيفاً، لخمسينَ رَجُلاً، كُلُّهُم مَحْرَمٌ لها زَوْجَةُ مالِكِ بنِ حُذَيْفَةَ بنِ بَدْرٍ. وقِرْفَةُ بنُ بُهَيْسٍ، أو بَيْهَسٍ أو مالِكٍ: تابِعيٌّ. وحَبيبُ بنُ قِرْفَةَ العَوْذيُّ: شاعِرٌ.
والقَرْفُ، بالفتحِ: شَجَرٌ يُدْبَغُ به، أو هو الغَرْفُ والغَلْفُ، ووِعاءٌ يُدْبَغُ بِقُشور الرُّمَّانِ، يُجْعَلُ فيه لَحْمٌ مَطْبوخٌ بِتوابِلَ، والأَحْمَرُ القانِئُ،
كالأَقْرَفِ، وبالتَّحْريكِ: الاسْمُ من
المُقارَفَةِ والقِرافِ: للمُخالَطَةِ، وداءٌ يَقْتُلُ البَعيرَ، والنُّكْسُ في المرَضِ، ومُقارَفَةُ الوَباءِ والعَدْوى،
وـ من الأَراضي: المَحَمَّةُ، والخَليقُ الجَديرُ،
كالقِرْفِ.
وهو قَرِفٌ من كذا، وبكذا: قَمِنٌ، أو لا يقال ككَتِفٍ ولا كأميرٍ، بَلْ بالتَّحْريكِ فَقَطْ، ولا يُقالُ: ما أقْرَفَهُ، ولا أقْرِفْ به، أو يُقالُ.
وقَرَفَ عليهم يَقْرِفُ: بَغَى،
وـ القَرَنْفُلَ: قَشَرَهُ بَعْدَ يُبْسِهِ،
وـ فُلاناً: عابَهُ، أو اتَّهَمَهُ،
وـ لِعِيالهِ: كَسَبَ، وخَلَّطَ وكَذَبَ.
و"تَرَكْتُهُ على مِثْلِ مَقْرِفِ الصَّمْغَةِ"، ويُرْوَى: مَقْلَعِ، أي: على خُلُوٍّ، لأَنَّ الصَّمْغَةَ إذا قُلِعَتْ لم يَبْقَ لها أَثَرٌ. وكَسحابَةٍ: بَطْنٌ من المَعافِرِ، ومَقْبُرَةُ مِصْرَ، وبها قَبْرُ الشافعيِّ، رَحِمَهُ اللهُ تعالى.
وكسحابٍ: ة بجَزِيرَةٍ لِبَحْرِ اليَمنِ بِحِذاءِ الجارِ.
ورجلٌ مَقْروفٌ: ضامِرٌ لَطيفٌ.
وأقْرَفَ له: داناهُ وخالَطَهُ،
وـ فلاناً: وَقَعَ فيه وذَكَرَهُ بسُوءٍ،
وـ به: عَرَّضَهُ للتُهْمَةِ،
وـ آلُ فلانٍ فلاناً: أتاهم وهم مَرْضَى، فأصابَهُ ذلك.
والمُقْرِفُ، كمُحْسِنٍ، من الفرسِ وغيرِه: ما يُدانِي الهُجْنَةَ، أَي، أُمُّهُ عَرَبيَّةٌ لا أَبُوه،
لأَنَّ الإِقْرافَ: من قِبَلِ الفَحْلِ، والهُجْنَةَ: من قِبَلِ الأمِّ، والرجلُ في لَوْنِهِ حُمْرَةٌ،
كالقَرْفِيِّ، بالفتح.
واقْتَرَفَ: اكْتَسَبَ،
وـ الذَّنْبَ: أَتاهُ وفَعَلَهُ.
وبعيرٌ مُقْتَرَفٌ، للمفعولِ: اشْتُرِيَ حَديثاً.
وقارَفَهُ: قارَبَهُ،
وـ المرأةَ: جامَعَها.
وتَقَرَّفَتِ القَرْحَةُ: تَقَشَّرَتْ. وكصَبورٍ: الكثيرُ البَغْيِ، والجِرابُ، ج: قُرْفٌ، بالضم.

• القَرْقَفُ، كجعفرٍ وعُصْفورٍ: الخَمْرُ يَرْعَدُ عنها صاحِبُها، وقولُ الجَوهرِيِّ: قال: هو اسم، وأنكَرَ أنْ تكونَ سُمِّيَتْ بذلك، كَلامٌ ضائِعٌ، لأنه يُسْنِدْهُ إلى أَحَدٍ، وإنما المُنْكِرُ أبو عُبَيْدَةَ، والمُنْكَر عليه ابنُ الأَعْرابيِّ. وكهُدْهُدٍ: طَيرٌ صغارٌ، أو هو بالباء. وكسرْسورٍ: الدِّرْهَمُ.
ودِيكٌ قُراقِفٌ، بالضم: صَيِّتٌ.
وقَرْقَفَ: أرْعَدَ.
وقُرْقِفَ الصَّرِدُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 844

بالضم،
وتَقَرْقَفَ: خَصِرَ حتى
تَقَرْقَفَتْ ثَناياهُ بعضُها ببعضٍ، أي: تَصْدِمُ.
والقَرْقَفَةُ في هَديرِ الحَمامِ والفَحْلِ والضَّحِكِ: الشِّدَّةُ.
والقَرْقَفَنَّةُ، بنونٍ مُشَدَّدَة: الكَمَرَةٌ، وطائرٌ يَمْسَحُ جَناحَيْهِ على عَيْنَيِ القُنْذُعِ الدَّيُّوثِ، فَيَزْدادُ لِيناً، وذُكِرَ في العَيْنِ.

• القَشَفُ، مُحرَّكةً: قَذَرُ الجِلْدِ، ورَثاثَةُ الهَيْئَةِ، وسُوءُ الحالِ، وضِيقُ العَيْشِ، وإن كان مع ذلك يُطَهِّرُ نفسَهُ بالماءِ والاغْتسالِ. وقد قَشِفَ كفَرِحَ وكَرُمَ، قَشَفاً وقَشافَةً، فهو قَشْفٌ، بالفتح ويُحَرَّكُ.
ورجُلٌ قَشِفٌ، ككَتِفٍ: لَوَّحَتْهُ الشَّمْسُ أو الفَقْرُ فَتَغَيَّرَ. وكرُمَّانٍ، والواحِدَةُ بهاءٍ: حَجَرٌ رَقيقٌ، أيَّ لَوْنٍ كان.
وعامٌ أقْشَفُ: أقْشَرُ شَديدٌ.
والمُتَقَشِّفُ: المُتَبَلِّغُ بقوتٍ ومُرَقَّعٍ، ومَنْ لا يُبالي بما تَلَطَّخَ بِجَسَدِهِ.

• قَصَفَهُ يَقْصِفُهُ قَصْفاً: كسَرَه،
وـ الرَّعْدُ وغيرهُ قَصيفاً: اشْتَدَّ صَوْتُهُ.
وفي الحَديثِ: "أنا والنَّبِيُّونَ فُرَّاطٌ لِقاصِفينَ": هُمُ المُزْدَحِمونَ، كأَنَّ بعضَهم يَقْصِفُ بعضاً لِفَرْطِ الزِحامِ بداراً إلى الجَنَّةِ، أي: نَحْنُ مُتَقَدِّمونَ في الشَّفاعَةِ لِقومٍ كثيرِينَ مُتَدافِعينَ.
ورَعْدٌ قاصِفٌ: صَيِّتٌ. وكأميرٍ: هَشيمُ الشَّجَرِ، وصَريفُ الفَحْلِ.
وقَصِفَ العودُ، كفَرِحَ، فهو قَصِفٌ: صارَ خَوَّاراً،
وـ النَّبتُ: طالَ حتى انْحَنَى من طُولِهِ،
وـ الرّمْحُ: انْشَقَّ عَرْضاً،
وـ نابُهُ: انْكَسَرَ نِصْفُهُ،
وـ القَناةُ: انْكَسَرَتْ ولم تَبِنْ.
والأَقْصَفُ: مَنِ انْكَسَرَتْ ثَنِيَّتُهُ مِنَ النِّصْفِ. وكأميرٍ وكَتِفٍ: ما انْقَصَفَ نِصْفَيْنِ. وككَتِفٍ: الرجُلُ السَّريعُ الانْكِسارِ عن النَّجْدَة.
وقَصِفُ البَطْنِ: مَنْ إذا جاعَ اسْتَرْخَى وفَتَرَ، ولم يَحْتَمِلِ الجوعَ.
والقُصوفُ: الإِقامَةُ في الأكلِ والشُّرْبِ.
وأما القَصْفُ، من اللهْوِ: فَغَيْرُ عَرَبِيٍّ.
والقَصْفَةُ: مَرْقاةُ الدَّرَجَةِ،
وـ من القَوْم: تَدافُعُهُم وتزاحُمُهُم، ورِقَّةُ الأَرْطَى، وقد أقْصَفَ، وقِطْعَةٌ من رَمْلٍ تَنْقَصِفُ من مُعْظَمِهِ، ج: قَصْفٌ وقُصْفَانٌ، كتَمْرَةٍ وتَمْرٍ وتُمْرانٍ، وهي بالمُعْجَمَةِ بِزِنَةِ عِنَبَةٍ. وككِتابٍ: اسْمٌ، وفَرَسٌ لِبَنِي قُشَيْرٍ، والمَرْأةُ الضَّخْمَةُ.
وبَنو قِصافٍ: بَطْنٌ.
والقَوْصَفُ: القَطيفَةُ.
والتَّقَصُّفُ: التَّكَسُّرُ، والاجْتِماعُ،
كالتَّقاصُفِ، واللَّهْوُ، واللَّعِبُ على الطَّعامِ. وأبو تُقاصِفَ، بضم المثَنَّاة فَوْقُ: رَجُلٌ من خُناعَةَ، ظَلَمَ قَيْسَ بنَ العَجْوَةِ، فَدَعا عليه، فاسْتُجيبَ له،
وتَقَدَّمَ في: ع ود.
وانْقَصَفَ: انْدَفَعَ،
وـ القَوْمُ عن فُلانٍ: تَرَكوهُ ومَرُّوا.

• القَضَفَةُ، مُحرَّكةً: طائِرٌ، أو القَطاةُ.
والقَضافَةُ والقَضَفُ، مُحرَّكةً، وكعِنَبٍ: النَّحافَةُ، وهو قَضيفٌ، ج: قُضْفانٌ. وكعِنَبَةٍ: قِطْعَةٌ من الرَّمْلِ تَنْقَضِفُ من مُعْظَمِهِ، وبالتحريكِ: قِطْعَةٌ من الأرضِ تَغْلُظُ وتَحْدَوْدِبُ وتَطولُ قليلاً، وأكَمَةٌ كأنها حَجَرٌ واحِدٌ، ج: قَضَفٌ وقِضافٌ وقِضْفانٌ وقُضْفانٌ، أو هي آكامٌ صِغارٌ يَسيلُ الماءُ بيْنَها في مُطْمَأنٍّ، أو أماكِنُ مُرْتَفِعَةٌ من الحِجارَةِ والطينِ.
والقَضَفُ، مُحرَّكةً: الحِجارَةُ الرِقاقُ.

• قَطَفَ العِنَبَ يَقْطِفُهُ: جَناه،
كقَطَّفَهُ،
وـ الدابَّةُ: ضاقَ مَشْيُها، تَقْطُفُ وتَقْطِفُ قِطافاً وقُطوفاً،
أو القِطافُ: اسْمٌ، ودابَّةٌ قَطوفٌ.
وـ فُلاناً: خَدَشَهُ،
كقَطَّفَهُ.
وبه قُطوفٌ: خُدوشٌ.
والقِطفُ، بالكسرِ: العُنْقودُ، واسْمٌ للثِمارِ المَقْطوفَة، وبِهاءٍ: بَقْلَةٌ تَسْلَنْطِحُ وتَطولُ شائِكَةٌ كالحَسَكِ، جَوْفُها أحْمَرُ، ووَرَقُها أغْبَر.
والقَطَفُ، مُحرَّكةً، وبِهاءٍ: الأَثَرُ، وبَقْلَةٌ يُقالُ لها: السَّرْمَقُ، وشَجَرٌ جَبَلِيٌّ بِقَدْرِ الإِجَّاصِ، خَشَبُهُ مَتينٌ، يُتَّخَذُ منه الحَلَقُ في أطرافِ الأَرْوِيَةِ.
وبه قُطوفٌ: خُدوشٌ، الواحِدُ: قَطْفٌ. وكسَحابٍ وكِتابٍ: وقْتُ القَطْفِ. وكصَبورٍ: فَرَسُ جابِرِ بنِ مالكٍ الشَّمْخِيِّ.
وفي المَثَلِ: "أقْطَفُ من ذَرَّةٍ، ومن حَلَمَةٍ، ومن أرْنَبٍ".
والقَطيفَةُ: دِثارٌ مُخَمَّلٌ، ج: قَطائِفٌ وقُطُفٌ، بضَمَّتَيْنِ،
وة دونَ ثَنِيَّةِ العُقابِ في طَرَفِ البَرِّيَّةِ من ناحِيةِ حِمْصَ. وأبو قَطيفَةَ: شاعِرٌ.
والقَطائِفُ المأكولَةُ: لا تَعْرِفُها العَرَبُ، أو لِما عليها من نَحْوِ خَمْلِ القَطائِفِ المَلْبوسَةِ، وتَمْرٌ صُهْبٌ مُتَضَمِّرَةٌ.
وكَشَريفٍ: د بالبَحْرَيْنِ. وكقَطامِ:

الجزء: 1 - الصفحة: 845

الأَمَةُ. وككُناسَةٍ: ما يَسْقُطُ من العِنَبِ إذا قُطِفَ.
وأقْطَفَ: صارَ له دابَّةٌ قَطوفٌ،
وـ الكَرْمُ: دَنا قِطافُهُ.
والمُقَطَّفَةُ، كمُعَظَّمَةٍ: الرَّجُلُ القَصيرُ.

• قَعَفَ النَّخْلَةَ، كَمَنَعَ: اسْتَأْصَلَها،
وـ ما في الإِناءِ: قَحَفَهُ،
وـ فُلانٌ: اجْتَرَفَ التُّرابَ بقَوائِمِه من شِدّةِ الوَطْءِ،
وـ المَطَرُ: جَرَفَ الحِجارةَ عن وَجْهِ الأرضِ.
والقَعَفُ، محرَّكةً: السُّقوطُ، أو خاصٌّ بالحائِطِ، والجِبالُ الصِغارُ يكونُ بعضُها على بعضٍ.
وانْقَعَفَ الجُرُفُ: انْهارَ،
وـ الحائِطُ: انْقَلَعَ من أصْلِه،
وـ الشيءُ: زالَ عن مَوْضِعهِ،
كتَقَعَّفَ واقْتَعَفَ في الكلِّ.
واقْتَعَفَه: أخَذَه أخْذاً رَغِيباً.

• القَفيفُ، كأميرٍ: يَبيسُ أحْرارِ البُقولِ وذُكورِها.
قَفَّ العُشْبُ قُفوفاً: يَبِسَ،
وـ الثوبُ: جَفَّ بعدَ الغَسْلِ،
وـ شَعَرُه: قامَ فَزَعَاً،
وـ الصَّيْرَفيُّ: سَرَقَ الدَّراهِمَ بين أصابِعِه،
فهو قَفَّافٌ.
وأتَيْتُه على قَفَّانِ ذاكَ،
وقافِيَتِه: أثَرِه.
وهذا قَفَّانُه: حِينُه وأوانُه.
وهو قَفَّانٌ: أمينٌ.
وقَفَّانُ كلِّ شيءٍ: جُمَّاعُه، واسْتِقْصاءُ مَعْرِفَتِه.
والقُفَّةُ، مُثَلَّثَةً: رِعْدَةٌ تأخُذُ من الحُمّى، وقُشَعْرِيرَةٌ، وبالكسر: أوّلُ ما يَخْرُجُ من بَطْنِ المَوْلودِ، وبالضم: كهيئةِ القَرْعَةِ تُتَّخَذُ من الخُوصِ، والقارَةُ، وما ارْتَفَعَ من الأرضِ،
كالقُفِّ، والرجلُ الصغيرُ، أو القصيرُ الضعيفُ، ويُفْتَحُ، والأَرْنَبُ، وشيءٌ كالفأْسِ،
كالقُفِّ، والشجرةُ الباليةُ اليابِسةُ.
وقَفَّ: انْضَمَّ بعضُهُ إلى بعضٍ حتى صارَ كالقُفَّةِ.
وقَيْسُ قُفَّةَ، مَمْنوعةً: لَقَبٌ.
والقُفُّ، بالضم: القصيرُ، وظَهْرُ الشيءِ، وخُرْتُ الفَأسِ،
وـ من الناسِ: الأَوْباشُ والأَخْلاطُ، والسُّدُّ من الغَيْمِ كأنه جَبَلٌ، وحِجارَةٌ غاصَ بعضُها ببعضٍ لا تُخالِطُها سُهولَةٌ، وهو جَبَلٌ، غيرَ أنه ليسَ بِطَويلٍ في السَّماءِ، فيه إِشْرافٌ على ما حَوْلَهُ، وفيه حِجارَةٌ مُتَقَلِّعَةٌ عِظامٌ كالإِبِلِ البرُوكِ وأعْظَمُ وصِغارٌ، ورُبَّ قُفٍّ حِجارَتُهُ فَناديرُ أمثالُ البُيوتِ، وقد يكون فيه رِياضٌ وقِيعانٌ، ج: قِفافٌ وأقْفافٌ، ووادٍ بالمدينةِ، وأضافَ إليه زُهَيْرٌ شيئاً آخَرَ وثَنَّاهُ فقالَ:
كَمْ للمنَازِلِ من عامٍ ومن زَمَنٍ ... لآِلِ أسْماءَ فالقُفَّيْنِ فالرُّكُنِ
وقَفْقفا البَعيرِ: لَحْياهُ.
وأقَفَّتِ الدَّجاجةُ: انْقَطَعَ بَيْضُها، أو جَمَعَتْ بَيْضَها،
وـ العَيْنُ: ذَهَبَ دَمْعُها، وارْتَفَعَ سَوادُها.
وقَفْقَفَ: ارْتَعَدَ من البَرْدِ وغيرِهِ، أو اضْطَرَبَ حَنَكاهُ واصْطَكَّتْ أسْنانُهُ،
وـ النَّبْتُ: يَبِسَ،
كتَقَفْقَفَ فيهما.

• قِلْطِفٌ، كزِبْرِجٍ: ابنُ صَعْتَرَةَ الطائِيُّ، أحَدُ حُكَّامِ العَرَبِ وكُهَّانِهِم.
والقَلْطَفَةُ: الخِفَّةُ في صِغَرِ الجِسْمِ.

• اقْلَعَفَّ الجِلْدُ: انْزَوَى،
وـ أنامِلُهُ: تَشَنَّجَتْ من بَرْدٍ أو كِبَرٍ،
وـ البَعيرُ: انْضَمَّ إلى الناقَةِ حينَ الضِرابِ، وصارَ على عُرْقُوبَيْهِ مُعْتَمِداً عليهما، وهو في ضِرابِهِ.
والمُتَقَلْعِفُ: الراكِبُ على مَرْكَبٍ غيرِ وَطيءٍ.

• القِلْفُ، بالكسر: الدَّوْخَلَّةُ، والقِشْرُ،
كالقُلافَةِ، بالضم، أو قِشْرُ شَجَرِ الكُنْدُرِ الذي يُدَخَّنُ به، أو قِشْرُ الرُّمَّانِ، وهي: بهاءٍ، والمَوْضِعُ الخَشِنُ.
والأقْلَفُ: من لم يُخْتَنْ،
وـ من العَيْشِ: الرغَدُ الناعِمُ،
وـ من السُّيوفِ: ما في طَرَفِ ظُبَتِهِ تَحْزيزٌ، وله حَدٌّ واحِدٌ.
والقُلْفَةُ، بالضم، ويُحَرَّكُ: جِلْدَةُ الذَّكَرِ. قَلِفَ، كفَرِحَ، فهو أقْلَفُ من قُلْفٍ.
والقَلْفُ، بالفتح: اقْتِطاعُهُ من أصْلِهِ.
وقَلَفَها الخاتِنُ: قَطَعَها.
وسَنَةٌ قَلْفاءُ: مُخْصِبَةٌ. وعامٌ أقْلَفُ.
والقَلَفانِ، مُحرَّكةً،
والقُلْفَتانِ، بالضم: حَرْفا الشارِبَيْنِ.
وقَلَفَ الشَّجَرَةَ يَقْلِفُها: نَحَّى عنها لحاءَها،
وـ الدَّنَّ قَلْفاً وقَلْفَةً: فَضَّ عنه طِينَهُ، فهو قَليفٌ ومَقْلوفٌ،
وـ الشيءَ: قَلَبَه،
وـ السَّفينَةَ: خَرَزَ ألواحَها باللِّيفِ، وجَعَلَ في خَلَلِها القارَ، كقَلَّفَها، والاسمُ: ككِتابَةٍ،
وـ العَصيرُ: أزْبَدَ. وكقِنَّبٍ: الغِرْيَنُ إذا يَبِسَ. وكأميرٍ وسَفينَةٍ: جُلَّةُ التَّمْرِ، ج: قَليفٌ،
جج: كعُنُقٍ.
والقِلْيَفُ، كحِمْيَرٍ: الضَّخْمَةُ من النوقِ.
والقَلْفَةُ والمَقْلوفَةُ: الجِلالُ البَحْرانِيَّةُ المَمْلوءةُ، ج: قَلْفٌ ومَقْلوفاتٌ.
واقْتَلَفْتُ منه أربَعَ قَلَفاتٍ: أخَذْتُها منه بلا كَيْلٍ.
والقِلْفَةُ، بالكسر: نَباتٌ أخَضَرُ، له ثَمَرَةٌ، والمالُ عليها حَريصٌ، والظُّفُرُ اقْتُلِعَ من أصْلِهِ، والاسمُ: القَلْفُ، بالفتح.
والتَّقْليفُ: تَمْرٌ يُنْزَعُ نَواهُ، ويُكْنَزُ في قِرَبٍ وظُروفٍ من الخوصِ.
وانْقَلَفَتْ سُرَّتُهُ: تَعَجَّرَتْ.

• شَعَرٌ مُقْلَهِفٌّ، كمُشْمَعِلٍّ: مُرْتَفِعٌ جافِلٌ.
والقَلَهْنَفُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 846

كعَجَنَّسٍ: المُرْتَفِعُ الجِسْمِ.

• القِنْصِفُ، كخِنْدِفٍ، والصادُ مهمَلةٌ: طُوطُ البَرْدِيِّ نَفْسُهُ.

• القُنافُ، كغُرابٍ وكِتابٍ: الكبيرُ الأنْفِ، والضَّخْمُ اللِّحْيَةِ، والطويلُ الغليظُ، والفَيْشَلَةُ الضَّخْمَةُ،
كالقُنافِيِّ.
وقَبِيصَةُ بنُ هُلْبِ بنِ قُنافَةَ، وأبوهُ: محدِّثانِ.
والأقْنَفُ: الأبيضُ القَفا من الخَيْلِ.
والقَنَف، محرَّكةً: صِغَرُ الأذُنَيْنِ وغِلَظُهُما ولُصوقُهُما بالرأسِ، والبَياضُ الذي على جُرْدانِ الحِمارِ.
والقَنْفاءُ من آذانِ المِعْزَى: الغليظةُ، كأنها نَعْلٌ مَخْصوفةٌ،
وـ مِنَّا: ما لا أُطُرَ لها، والكَمَرَةُ العَظيمَةُ، وكان لِهَمَّامِ بنِ مُرَّةَ ثَلاثُ بنَاتٍ، فأبَى أن يُزَوِّجَهُنَّ، فلما عَنَسْنَ (واغْتَلَمْنَ)، قالتْ إِحْداهُنَّ بَيْتاً، وأسْمَعَتْهُ إِياهُ مُتَجاهِلَةً:
أهَمَّامَ بنَ مُرَّةَ إِنَّ هَمِّي ... لَفي اللائِي يكونُ مع الرِّجالِ
فأعْطاها سَيْفاً، فقالَ: هذا يكونُ مع الرِّجالِ، فقالتْ أُخْرَى: ما صَنَعْتِ شيئاً، ولكني أقولُ:
أهَمَّامَ بنَ مُرَّةَ إِنَّ هَمِّي ... لَفي قَنْفاءَ مُشْرِفَةِ القَذالِ
فقالَ: وما قَنْفاءُ؟ تُريدينَ مِعْزَى؟ فقالتِ الصُّغْرَى: ما صَنَعْتُما شيئاً، ولكنِّي أقولُ:
أهَمَّامَ بنَ مُرَّةَ إِنَّ هَمِّي ... لَفي عَرْدٍ أسُدُّ به مَبالِي
فقال: أخْزاكُنَّ اللهُ، فَزَوَّجَهُنَّ.
والقَنيفُ، كأميرٍ: جَماعاتُ الناسِ، والرَّجُلُ القَليلُ الأكْلِ، والأزْعَرُ القَليلُ شَعَرِ الرَّأسِ، والسَّحابُ، أو الكَثيرُ الماءِ،
وـ من اللَّيْلِ: هَوِيٌّ منه.
وقَنِفَ القاعُ، كفَرحَ: تَشَقَّقَ طينُهُ.
والقِنَّفُ، كقِنَّبٍ: ما تَطايَرَ من طينِ السَّيْلِ على وَجْهِ الأرْضِ وتَشَقَّقَ.
وأقْنَفَ: اسْتَرْخَتْ أُذُنُهُ، وصارَ ذا جَيْشٍ كثيرٍ، واجْتَمَعَ له رأيُهُ وأمْرُهُ،
كاسْتَقْنَفَ.
وحَجَفَةٌ مُقَنَّفَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ: مُوَسَّعَةٌ.
وقَنَّفَهُ بالسَّيْفِ تَقْنيفاً: قَطَّعَهُ.

• قُوفُ الأذُنِ، بالضم: أعْلاها، أو مُسْتَدارُ سَمِّها.
وأخَذَ بِقُوفِ رَقَبَتِهِ وقُوفَتِها، بضَمِّهِما: كصُوفِها وطُوفِها.
وبَيْتُ قُوفَى، كطُوبَى: ة بِدِمَشْقَ.
والقافُ: حَرْفٌ، وجَبَلٌ مُحيطٌ بالأرْضِ، أو من زُمُرُّدٍ، وما من بَلَدٍ إلاَّ وفيه عِرْقٌ منه، وعليه مَلَكٌ، إذا أرادَ اللهُ أنْ يُهْلِكَ قَوْماً، أمَرَهُ، فَحَرَّكَ، فَخُسِفَ بِهِم، أو اسْمٌ للقُرْآنِ.
والقائِفُ: من يَعْرِفُ الآثارَ،
ج: قافَةٌ.
وقافَ أثَرَهُ: تَبِعَهُ،
كقَفاهُ واقْتافَهُ، وهو أقْوَفُهُم.
وهو يَتَقَوَّفُ عليَّ مالي: يَحْجُرُ عليَّ فيه،
وـ فُلاناً في المَجْلِسِ: يأخُذُ عليه في كَلامِهِ، ويقولُ له: قل كذا وكذا.

• ذو قَيْفانَ: عَلْقَمَةُ بنُ عَبْسٍ، أو ذو قَيْفانَ بنُ مالِكٍ ابنِ زُبَيْدِ بنِ وليعَةَ.

فَصْلُ الكاف
• الكَتِفُ، كفَرِحٍ ومِثْلٍ وحَبْلٍ، ج: كقِرَدَةٍ وأصحابٍ.
والكَتْفُ، بالفتح: طَلَعٌ يأخُذُ من وجَعٍ في الكَتِفِ، والفَرَسُ، والجَمَلُ: أكْتَفُ، وهي: كَتْفاءُ، وبالضم: جَمْعُ الأكْتَفِ من الخَيْلِ،
والكتافِ: للحَبْلِ،
والكتيفِ: للضَّبَّةِ. وذُو الكَتِفِ، كفَرِحٍ: أبو السِّمْطِ مَرْوانُ بنُ سليمانَ بنِ يَحْيَى بنِ يَزيدَ بنِ مَرْوانَ بنِ الحكَم، لُقِّبَ ببَيْتٍ قاله.
وذُو الأكْتافِ: سابورُ بنُ هُرْمُزَ، لُقِّبَ لأِنه سارَ في ألفٍ إلى نواحي العَرَبِ الذين كانوا يَعيثونَ في الأرضِ، فَقَتَلَ من قَدَرَ عليهم، ونَزَعَ أكتافَهُم. وكشَدَّادٍ: الحَزَّاءُ بالكَتِفِ. وكفَرِحَ: عَرُضَ كَتِفُه،
وـ الفَرَسُ: حَصَلَ في أعالي

الجزء: 1 - الصفحة: 847

غَراضِيفِ كَتِفَيْهِ انْفِراجٌ. وكغُرابٍ: وجَعُ الكَتِفِ. وكعثمانَ، ويُكْسَرُ: الجَرادُ أوَّلُ ما يَطيرُ منه، الواحِدَةُ: كُتْفانَةٌ أو كاتِفَةٌ،
لأنه يَتَكَتَّفُ في مَشْيِهِ، أي: يَنْزُو.
وكتِفَ، كضَرَبَ وفَرِحَ: مَشَى رُوَيْداً. وكضَرَبَ: رَفَقَ في الأمْرِ، وشَدَّ حِنْوَيِ الرحْلِ أحدَهُما على الآخَرِ،
وـ فلاناً: شَدَّ يَدَيْهِ إلى خَلْفُ
بالكِتافِ، وهو: حَبْلٌ يُشَدُّ به،
وـ فلاناً: ضَرَبَ كَتِفَهُ، ومَشَى رُوَيْداً، أو مُحرِّكاً كَتِفَيْهِ،
وـ السَّرْجُ الدابَّةَ: جَرَحَ كَتِفَها،
وـ الأمرَ: كَرِهَهُ،
وـ الخَيْلُ: ارْتَفَعَتْ فُروعُ أكتافِها،
وـ الإِناءَ: لأَمَهُ بالكَتيفِ،
ككَتَّفَ تَكْتيفاً،
وـ الطائِرُ كَتْفاً وكَتَفاناً: طارَ رادّاً جَناحَيْهِ، ضامّاً لهما إلى ما وَراءَهُ.
والكاتِفُ: الكارِهُ.
والكَتَفانُ، مُحرَّكةً: سُرْعَةُ المَشْيِ.
وكجُهَيْنَةَ: ع بِبلادِ باهِلَةَ. وكأميرٍ: السَّيْفُ الصَّفيحُ، ط وضَبَّةُ الحَديدِ ط، وبهاءٍ: ضَبَّةُ البابِ، وهي حَديدَةٌ طويلَةٌ عَريضَةٌ، ورُبَّما كانتْ كأَنَّها صَفيحَةٌ، والسَّخيمَةُ، والحِقْدُ، والجماعَةُ، وكَلْبَتا الحَدَّادِ.
وإِناءٌ مَكْتوفٌ: مُضَبَّبٌ.
وكتَّفَ اللَّحْمَ تَكْتيفاً: قطَّعَهُ صِغاراً،
وـ الفَرَسُ: مَشَتْ فَحرّكَتْ كتِفيْها.
وتَكَتَّفَ الكُتْفانُ في مَشْيِهِ: نَزَا.
والمِكْتافُ: دابَّةٌ يَعْقِرُ السَّرْجُ كَتِفَها.

• الكَثْفُ: الجماعَةُ. وكسحابَةٍ: الغِلَظُ، كَثُفَ، ككَرُمَ، فهو كَثيفٌ، كاسْتَكْثَفَ، والكَثْرَةُ، والالْتِفافُ.
والكثيفُ: اسمٌ يوصَفُ به العَسْكَرُ والسَّحابُ والماءُ. وكَثيفٌ السُّلَمِيُّ، كأميرٍ، أو الصوابُ: كزُبَيْرٍ: تابِعِيٌّ. وكزُبَيْرٍ: مَوألَةُ بنُ كُثَيْفِ بنِ حَمَلٍ: صحابِيٌّ. ورِفاعَةُ بنُ كُثَيْفٍ: تُجيبِيٌّ.
وأكْثفَ منك: قَرُبَ، وأمْكَنَ.
وكَثَّفَهُ تَكْثيفَاً: جَعَلَهُ كَثيفاً.
وتَكاثَفَ: تَراكَبَ وغَلُظَ.

• الكُحوفُ، بالمُهْمَلَةِ: الأعْضاءُ.

• الكَدَفَةُ، (بالمُهْمَلَةِ) مُحرَّكةً: صَوْتُ وَقْعِ الأرْجُلِ، أو صَوْتٌ تَسْمَعُه من غيرِ مُعايَنَةٍ.
وأكْدَفَتِ الدابَّةُ: سُمِعَ لِحَوافِرِها صَوْتٌ.

• الكُرْسُفُ، كعُصْفُرٍ وزُنْبورٍ: القُطْنُ.
والكُرْسُفِيُّ: نَوْعٌ من العَسَلِ، كأنه لِبَياضِهِ.
وكُرْسُفَّةُ، مُشَدَّدَةَ الفاءِ: ع.
والكِرْسافَةُ، بالكسر: كُدُورَةُ العَيْنِ، وظُلْمَتُها.
والكَرْسَفَةُ: قَطْعُ عُرقوبِ الدابَّةِ، وأن تُقَيِّدَ البَعيرَ فَتُضَيِّقَ عليه.
وتَكَرْسَفَ: تَداخَلَ بعضُه في بعضٍ.

• الكَرْشَفَةُ، وتُكْسَرُ،
والكِرْشافَةُ، بالكسر: الأرضُ الغَليظَةُ.

• كَرَفَ الحِمارُ وغيرُه يَكْرُفُ ويَكْرِفُ: شَمَّ بَوْلَ الأَتانِ، ثم رَفَعَ رأسَه، وقَلَبَ جَحْفَلَتَه، ولا يقالُ في الحِمارِ: شَفَتهُ، ووَهِمَ الجوهرِي،
كأَكْرَفَ، وربما يقالُ: كَرَفَها.
وحِمارٌ مِكْرافٌ: مُعْتادُهُ،
وكلُّ ما شَمَمْتَهُ فقد: كَرَفْتَهُ.
وأكْرَفَتِ البَيْضَةُ: أفْسَدَتْ.
والكِرفِئُ: الكِرْثِئُ، وذَكَرَهُ الجوهريُّ في الهَمْزِ وَهَماً.

• الكُرْنافُ، بالكسر والضم: أُصولُ الكَرَبِ تَبْقَى في الجِذْعِ بعدَ قَطْعِ السَّعَفِ، الواحدُ: بهاءٍ، ج: كَرانيفُ.
والكِرْنِيفَةُ، بالكسرِ: ضَخامَةُ الأنْفِ.
والكُرْنَفَةُ، كجُنْدَبَةٍ: الضاوي مِنَّا، ومن الإِبِلِ،
والمُكَرْنِفُ: الأنْفُ الضَّخْمُ، ولاقِطُ التَّمْرِ من كَرانيفِ النَّخْلِ.
وكَرْنَفَهُ بالسيفِ: قَطَعَهُ،
وـ بالعَصا: ضَرَبَ بها،
وـ الكَرانيفَ: قَطَعَها.

• المُكْرَهِفُّ، كمُشْمَعِلٍّ: سحابٌ يَغْلُظُ، ويَرْكَبُ بعضُه بعضاً،
وـ من الشَّعَرِ: المُرْتَفِعُ الجافِلُ،
وـ من الذَّكَرِ: المُنْتَشِرُ الناعِظ

• الكِسْفَةُ، بالكسر: القِطْعَةُ من الشيءِ، ج: كِسْفٌ وكِسَفٌ،
جج: أكْسافٌ وكُسوفٌ.
وكَسَفَهُ يَكْسِفُه: قَطَعَه،
وـ عُرْقُوبَهُ: عَرْقَبَهُ،
وـ الشمسُ، والقمرُ كُسوفاً: احْتَجَبا،
كانْكَسَفا،
وـ اللُّه تعالى إياهُما: حَجَبَهُما، والأحْسَنُ في القمرِ: خَسَفَ، وفي الشمسِ: كَسَفَتْ،
وـ حالُهُ: ساءَتْ،
وـ فلانٌ: نَكَّسَ طَرْفَهُ.
ورجلٌ كاسِفُ البالِ: سَيِّئُ الحالِ.
وكاسِفُ الوَجْهِ: عابِسٌ،
وفي المَثَلِ: "أكَسْفاً وإمْساكاً": يُضْرَبُ للمُتَعَبِّسِ البَخيلِ.
ويومٌ كاسِفٌ: عَظيمُ الهَوْلِ، شديدُ الشَّرِّ.
والكَسْفُ في العَروضِ: أن يكونَ آخِرُ الجُزْءِ منه مُتَحَرِّكاً، فَيَسْقُطَ الحَرْفُ رأساً، وبالمعجمة: تَصْحيفٌ،
وبالتحريكِ: ة

الجزء: 1 - الصفحة: 848

بالصُّغْدِ. وكَشْفَةُ: ماءَةٌ لبني نَعامَةَ، بالشينِ المعجمةِ. وقولُ جَريرٍ يَرْثِي عُمَرَ بنَ عبدِ العزيزِ، رحمهُ الله تعالى:
فالشمسُ كاسِفَةٌ ليستْ بطالعَةٍ ... تَبْكِي عليك نجومَ الليلِ والقَمَرا
أي: كاسِفَةٌ لمَوْتِكَ، تَبْكي أبَداً، ووَهِمَ الجوهريُّ، فَغَيَّر الرِوايَةَ بقولِهِ: فالشمسُ طالعةٌ، ليستْ بكاسِفةٍ، وتَكَلَّفَ لمَعْناهُ.

• الكَشْفُ، كالضَّرْبِ،
والكاشِفةُ: الإِظْهارُ، ورَفْعُ شيءٍ عما يُواريهِ ويُغَطِّيهِ،
كالتَّكْشيفِ. وكصَبورٍ: الناقةُ يَضْرِبُها الفَحْلُ وهي حامِلٌ، ورُبَّما ضَرَبَها وقد عَظُمَ بَطْنُها، فإِن حُمِلَ عليها الفَحْلُ سَنَتَيْنِ وِلاءً،
فذلك الكِشافُ، (بالكسر)، وقد كَشَفَتِ الناقةُ تَكْشِفُ كِشافاً، أو هو أن تُلْقِحَ حين تُنْتَجُ، أو أن يُحْمَلَ عليها في كلِّ سَنَةٍ، وذلك أرْدَأُ النِتاجِ.
والأكْشَفُ: مَن به كَشَفٌ، محرَّكةً، أي: انْقِلابٌ من قُصاصِ الناصِيَةِ، كأنها دائِرَةٌ، وهي شُعَيْراتٌ تَنْبُتُ صُعُداً، وذلك المَوْضعُ:
كَشَفَةٌ، محرَّكةً،
وـ من الخَيْلِ: الذي في عَسيبِ ذَنَبِه الْتِواءٌ، ومَن لا تُرْسَ معه في الحَرْبِ، ومَن يَنْهَزِمُ في الحَرْبِ، ومَن لا بَيْضَةَ على رأسِه.
وكَشَفَتْهُ الكَواشِفُ: فَضَحَتْهُ. وكفرِحَ: انْهَزَمَ.
وكغُرابٍ: ع بِزابِ المَوْصِلِ.
وأكْشَفَ: ضَحِكَ فانْقَلَبَتْ شَفَتُه حتى تَبْدُوَ دَرَادِرُهُ،
وـ الناقةُ: تابَعَتْ بين النِتاجَيْنِ،
وـ القومُ: كَشَفَتْ إبِلُهُم،
وـ الناقةَ: جَعَلَها كَشُوفاً.
والجَبْهَةُ الكَشْفاءُ: التي أدْبَرَتْ ناصِيَتُها.
وكَشَّفْتُه عن كذا تَكْشيفاً: أكْرَهْتُهُ على إِظْهارِهِ.
وتَكَشَّفَ: ظَهَرَ،
كانْكَشَفَ،
وـ البَرْقُ: مَلأَ السَّماءَ.
واكْتَشَفَتْ لِزَوْجها: بالَغَتْ في التَّكَشُّفِ له عند الجِماعِ،
وـ الكَبْشُ: نَزا.
واسْتَكْشَفَ عنه: سألَ أنْ يُكْشَفَ له.
وكاشَفَهُ بالعَداوَةِ: باداهُ بها.
و"لو تَكاشَفْتُم ما تَدافَنْتُم"، أي: لَو انْكَشَفَ عَيْبُ بعضِكم لِبَعْضٍ.

• الكَفُّ: اليَدُ، أو إلى الكوعِ، ج: أكُفٌّ وكُفوفٌ وكُفٌّ، بالضمِّ، وبَقْلَةُ الحَمْقاءِ، والنِعْمَةُ،
وـ في العَروضِ: إسْقاطُ الحَرْفِ السابعِ إذا كان ساكِناً، كنونِ فاعِلاتُنْ ومفَاعيلُنْ، فَيَصيرُ: فاعِلاتُ ومفَاعيلُ.
وذو الكَفَّيْنِ: صَنَمٌ كان لدَوْسِ، وسَيْفُ أنْمارِ بنِ حُلْفٍ، وسَيْفُ عبدِ اللهِ بنِ أصْرَمَ، وفَدَ على كِسْرَى، فَسَلَّحَهُ بِسَيْفينِ، والآخَرُ: أسْطامٌ.
وذو الكَفِّ: سَيْفُ مالِكِ بنِ أُبَيِّ بنِ كَعْبٍ الأَنْصارِيِّ، وسَيْفُ خالِدِ بنِ المُهاجِرِ بن خالِد بنِ الوَليدِ. وذو الكَفِّ الأَشَلِّ: عَمْرُو ابن عبدِ الله، من فُرْسانِ بَكْرِ بنِ وائِلٍ.
وكَفُّ الكَلْبِ،
وكَفُّ السَّبُعِ، أو الضَّبُعِ،
وكَفُّ الهِرِّ،
وكَفُّ الأَسدِ،
وكَفُّ الذِّئْبِ،
وكَفُّ الأَجْذَمِ، أو الجَذْماءِ،
وكَفُّ آدَمَ،
وكَفُّ مَرْيَمَ: نَباتاتٌ.
ولَقِيتُهُ كَفَّةَ كَفَّةَ، كخَمْسَةَ عَشَرَ،
وكفَّةً لِكَفَّةٍ،
وكَفَّةً عن كَفَّةٍ، على فَكِّ التَّرْكيبِ، أي: كِفاحاً، كأَنَّ كَفَّكَ مَسَّتْ كَفَّهُ، أو ذلك إذا لَقِيتَهُ فَمَنَعْتَه من النُّهوضِ ومَنَعَكَ.
وجاءَ الناسُ كافَّةً، أي: كُلُّهُم، ولا يقالُ: جاءَتِ الكافَّةُ، لأنه لا يَدْخُلُها ألْ، ووَهِمَ الجوهرِيُّ، ولا تُضافُ.
وكَفَّتِ الناقَةُ كُفوفاً: كَبِرَتْ فَقَصُرَتْ أسنانُها، حتى تَكَادَ تَذْهَبُ، فهي كافٌّ وكَفوفٌ،
وـ الثوبَ كَفّاً: خاطَ حاشِيَتَهُ، وهو الخِيَاطَةُ الثانِيَةُ بعدَ الشَّلِّ،
وـ الإِناءَ: مَلأَهُ مَلأْ مُفْرِطاً،
وـ رِجْلَهُ: عَصَبَها بِخِرْقَةٍ.
وعَيْبَةٌ مَكْفوفَةٌ: مُشَرَّجَةٌ مَشْدودَةٌ.
وفي الحديث: "وإنَّ بينهم عَيْبَةً مَكْفوفَةً"، مَثَّلَ بها الذِّمَّةَ المَحْفوظَةَ التي لا تُنْكَثُ، أو معناهُ أنَّ الشَّرَّ يكونُ مَكْفوفاً بينهم، كما تُكَفُّ العِيابُ إذا أُشْرِجَتْ على ما فيها من المَتاعِ، كذلك الذُّحولُ التي كانت بينهم، قد اصْطَلَحوا على أنْ لا يَنْشُرُوها، بَلْ يَتَكافُّونَ عنها، كأنهم جَعَلوها في وِعاءٍ وأشْرَجُوا عليها.
وكُفَّ بَصَرُه، بالفتح والضم: عَمِيَ.
وكفَفْتُه عنه: دَفَعْتُه وصَرَفْتُه،
ككَفْكَفْتُه، فَكَفَّ هو، لازِمٌ مُتَعَدٍّ.
وكَفافُ الشيءِ، كسَحابٍ: مِثلُهُ،
وـ من الرِّزْقِ: ما كَفَّ عن الناسِ، وأغْنَى،
كالكَفَفِ، مَقْصوراً.
ودَعْنِي

الجزء: 1 - الصفحة: 849

كَفافِ، كقَطامِ، أي: كُفَّ عَنِّي، وأكُفُّ عنك.
وكُفَّةُ القَميصِ، بالضم: ما اسْتَدارَ حَوْلَ الذَّيْلِ، أو كلُّ ما اسْتَطالَ، كَحاشِيَةِ الثوبِ والرَّمْلِ، وحَرْفُ الشيءِ، لأنَّ الشيءَ إذا انْتَهَى إلى ذلك كَفَّ عن الزِيادَةِ،
وـ من الثوبِ: طُرَّتُهُ العُلْيا التي لا هُدْبَ فيها، وحاشِيَةُ كلِّ شيءٍ، ج: كصُرَدٍ ط وجِبالٍ ط.
وكِفافُ الشيءِ، بالكسرِ: حِتارُهُ،
وـ من السَّيْفِ: غِرارُهُ.
والكِفَّةُ، بالكسرِ من الميزانِ: م، ويُفْتَحُ،
وـ من الصائِدِ: حِبالَتُه، ويُضَمُّ،
وـ من الدُّفِّ: عُودُه، وكلُّ مُسْتَديرٍ، ونُقْرَةٌ يَجْتَمِعُ فيها الماءُ،
وـ من اللِّثَةِ: ما انْحَدَرَ منها، ويُضَمُّ، ج: كِفَفٌ وكِفافٌ.
والكِفَفُ أيضاً في الوَشمِ: داراتٌ تكونُ فيه،
كالكَفَف، محرَّكةً، والنُّقَرُ التي فيها العُيونُ.
والكُفَّةُ، بالضم، من الشجرِ: مُنْتَهاهُ، حيثُ يَنْقَطِعُ،
وـ من الناسِ: سَوادُهم وجَماعَتُهم، أو أدناهم إليك مَكاناً،
وـ من الغَيْمِ: طُرَّتُهُ، وحَجَرٌ يُجْعَلُ حَوْلَه أخْثاءٌ وطينٌ، ثم يُطْبَخُ فيها الأَقِطُ،
وـ من الليلِ: حيثُ يَلْتَقِي الليلُ والنهارُ، إمَّا في المَشْرِقِ، وإمَّا في المَغْرِبِ، وما يُصادُ به الظِّباءُ،
وـ من الدِّرْعِ: أسْفَلُها،
وـ من الرَّمْلِ: ما اسْتَطالَ في اسْتِدارَةٍ.
واسْتَكَفُّوا حَوْلَهُ: أحاطوا به يَنْظُرونَ إليه،
وـ الحَيَّةُ: تَرَحَّتْ،
وـ الشَّعَرُ: اجْتَمَعَ،
وـ بالصَّدَقَةِ: مَدَّ يَدَه بها،
وـ السائِلُ: طَلَبَ بِكَفِّهِ،
كتَكَفَّفَ، والاسمُ: الكَفَفُ، محرَّكةً.
واسْتَكْفَفْتُه: اسْتَوْضَحْتُه، بأَن تَضَعَ يَدَكَ على حاجِبِكَ، كَمَنْ يَسْتَظِلُّ من الشَّمسِ.
والمُسْتَكِفَّاتُ: العُيونُ،
لأَنَّها في كِفَفٍ، أي: نُقَرٍ، والإِبِلُ المُجْتَمِعَةُ.
وتَكَفْكَفَ: انْكَفَّ.
وانْكَفُّوا عن المَوْضِعِ: تَرَكوهُ.

• الكَلْفُ: السَّوادُ في الصُّفْرَةِ، وبالكسرِ: الرَّجُلُ العاشِقُ، وبالضمِّ: جَمْعُ الأَكْلَفِ والكَلْفاءِ، ومحرَّكةً: شيءٌ يَعْلو الوَجْهَ كالسِمْسِمِ، ولَوْنٌ بين السَّوادِ والحُمْرَةِ، وحُمْرَةٌ كدِرَةٌ تَعْلو الوَجْهَ.
والأَكْلَفُ: الذي كَلِفَتْ حُمْرَتُهُ فلم تَصْفُ، من الإِبِلِ وغيرِهِ، والناقَةُ كَلْفاءُ، والأَسَدُ.
والكَلْفاءُ: الخَمْرُ.
والكُلْفَةُ، بالضمِّ: لَوْنُ الأَكْلَفِ، أو حُمْرَةٌ كَدِرَةٌ، وما تَكَلَّفْتَهُ من نائبَةٍ أو حَقٍّ، وجَدُّ عامِرِ بنِ الحَارِثِ، ويُفْتَحُ. وكبُشْرَى: رَمْلَةٌ بِجَنْبِ غَيْقَةَ، أو بَيْنَ الجارِ وَوَدَّانَ،
مُكَلَّفَةٌ بالحِجارَةِ، أي: بها كَلَفٌ: لِلَوْنِ الحِجارَةِ، وسائِرُها سَهْلٌ لا حِجارَةَ فيه. وكغُرابٍ: وادٍ بالمَدينَةِ.
والكُلافِيُّ، مَنْسوباً: عِنَبٌ أبْيَضُ، فيه خُضْرَةٌ، وزَبيبُهُ أدْهَمُ أكْلَفُ. وكصَبورٍ: الأَمْرُ الشاقُّ. وكصاحِبٍ: قَلْعَةٌ حَصينَةٌ بِشَطِّ جَيْحونَ.
وكَلِفَ به، كفَرِحَ: أُولِعَ، وأكْلَفَهُ غَيْرُهُ.
والتَّكْليفُ: الأَمْرُ بما يَشُقُّ عليك.
وتَكَلَّفَهُ: تَجَشَّمَهُ.
والمُتَكَلِّفُ: العِرِّيضُ لما لا يَعْنيهِ.
وحَمَلْتُهُ تَكْلِفَةً: إذا لم تُطِقْهُ إلاَّ تَكَلُّفاً.
واكْلافَّتِ الخابيَةُ، كاحْمارَّتْ، أي: صارَتْ كَلْفاءَ.

• أنْتَ في كَنَفِ اللهِ تعالى، مُحرَّكةً: في حِرْزِه وسِتْرِهِ، وهو الجانِبُ والظِلُّ والناحيةُ،
كالكَنَفَةِ، محرَّكةً،
وـ من الطائرِ: جنَاحُهُ.
وكجَمَزَى: ع كان به وَقْعَةٌ، أُسِرَ فيها حاجِبُ بنُ زُرارةَ.
وكَنَفَ الكَيَّالُ: جَعَلَ يَدَيْهِ على رأسِ القَفيزِ، يُمْسِكُ بهما الطعامَ،
وـ الإِبِلَ والغَنَمَ، يَكْنُفُها ويَكْنِفُها: عَمِلَ لها حَظيرَةً يُؤْويها إليها،
وـ عنه: عَدَلَ.
وناقةٌ كَنوفٌ: تَسيرُ في كَنَفَةِ الإِبِلِ، أو تَعْتَزِلُها. وتَبْرُكُ في كَنَفِها،
وـ من الغَنَمِ: القاصِيَةُ لا تَمْشي مع الغَنَمِ، والتي ضَرَبَهَا الفَحْلُ وهي حامِلٌ.
وانْهزَموا فما كانت لهم كانِفَةٌ، أي: حاجِزٌ يَحْجُزُ العَدُوَّ عنهم.
والكِنْفُ، بالكسرِ: وِعاءُ أداةِ الراعي، أو وِعاءُ أسقاطِ التاجِرِ، وبالضم: جَمْعُ الكَنوفِ من النوقِ،
وجَمْعُ الكنيف، كأميرٍ، وهو: السُّتْرَةُ، والساتِرُ، والتُّرْسُ، والمِرْحاضُ، وحَظيرَةٌ من شَجَرٍ للإِبِلِ، والنَّخْلُ يُقْطَعُ فَيَنْبُتُ نحوَ الذِراعِ، وتُشَبَّهُ به اللِّحْيَةُ السَّوْداءُ. وكزُبَيْرٍ: عَلَمٌ،
ككانِفٍ، ولَقَبُ ابنِ مَسْعودٍ، لَقَّبَه عُمَرُ تَشْبيهاً بِوِعاءِ الراعي.
وكَنَفَهُ: صانَهُ وحَفِظَه، وحاطَهُ وأعانَهُ،
كأَكْنَفَه،
وـ كَنيفاً: اتَّخَذَهُ،
وـ الدارَ: جَعَلَ لها كَنيفاً. وأبو مُكْنِفٍ، كمُحْسِنٍ: زَيْدُ الخَيْلِ، صَحابِيٌّ.
والتَّكْنيفُ: الإِحاطَةُ.
وصِلاءٌ مُكَنَّفٌ، كمُعَظَّمٍ: أُحيطَ به من جَوانِبِهِ.
ورَجُلٌ مُكَنَّفُ اللِحْيَةِ: عَظيمُها.
ولِحْيَةٌ مُكَنَّفَةٌ، أيضاً: عَظيمَةُ الأَكْنافِ، وإنه

الجزء: 1 - الصفحة: 850

لَمُكَنَّفُها.
واكْتَنَفوا: اتَّخَذوا كَنيفاً لإِبِلِهِم،
وـ فلاناً: أحاطوا به،
كتَكَنَّفوهُ.
وكانَفَه: عاوَنَهُ.

• كنْهَفٌ، كجَنْدَلٍ: ع.
وكَنْهَفَ عنَّا: مَضَى وأسْرَعَ، أوِ النونُ زائِدةٌ.

• الكُوفةُ، بالضم: الرَّمْلَةُ الحَمْراءُ المُسْتَديرَةُ، أو كلُّ رَمْلَةٍ تُخالِطُها حَصْباءُ، ومدينَةُ العِراقِ الكُبْرَى، وقُبَّةُ الإِسلامِ، ودارُ هِجْرَةِ المُسْلِمينَ، مَصَّرَها سَعْدُ بنُ أبِي وقَّاصٍ، وكان مَنْزِلَ نوحٍ، عليه السلامُ، وبَنَى مَسْجِدَها، سُمِّيَ لاسْتدارَتِها واجْتِماعِ الناسِ بها، ويقال لها: كُوفانُ، ويُفْتَحُ، وكُوفَةُ الجُنْدِ، لأَنَّهُ اخْتُطَّتْ فيها خِطَطُ العَرَبِ أيَّامَ عُثمانَ، خَطَّطَها السائِبُ بنُ الأَقْرَعِ الثَّقَفِيُّ،
أو سُمِّيَتْ بكُوفانَ، وهو جُبَيْلٌ صَغيرٌ، فَسَهَّلوهُ، واخْتَطُّوا عليه،
أو من: الكَيْف: القَطْعِ، لأِن أبْرَويزَ أقْطَعَهُ لبَهْرامَ، أو لأَنها قِطْعَةٌ من البِلادِ، والأَصْلُ: كُيْفَةٌ، فلما سَكَنَتِ الياءُ وانْضَمَّ ما قَبْلَها، جُعِلَتْ واواً،
أو من قولِهِم: هُم في كُوفانٍ، بالضم ويُفْتَحُ،
وكَوَّفانٍ، مُحرَّكةً مُشدَّدَةَ الواوِ، أي: في عِزٍّ ومَنَعَةٍ، أو لأن جَبَلَ ساتِيدَما مُحيطٌ بها كالكافِ، أو لأَِنَّ سَعْداً لَمَّا ارْتَادَ هذه المَنْزِلَةَ للمسلمينَ قال لهم: تَكَوَّفوا ط أو لأِنه قال:
كَوِّفوا ط هذه الرَّمْلَةَ، أي: نحُّوها.
وكجُهَيْنَةَ: ع بقُرْبِها، ويُضافُ لابنِ عُمَرَ لأَِنه نَزَلَها.
وكطُوبَى: د بِباذَغيسَ قُرْبَ هَراةَ.
والكُوفانُ، ويُفْتَحُ،
والكَوَّفانُ والكُوَّفانُ، كهَيَّبانٍ وجُلَّسانٍ: الرَّمْلَةُ المُسْتَديرَةُ، والأمرُ المُسْتَديرُ، والعَناءُ، والعِزُّ، والدَّغَلُ من القَصَبِ والخَشَبِ.
وظَلُّوا في كُوفانٍ: في عَصْفٍ كعَصْفِ الريحِ، أو اخْتِلاطٍ وشَرٍّ، أو حَيْرَةٍ، أو مَكْروهٍ، أو أمْرٍ شَديدٍ.
ولَيْسَتْ به كُوفَة ولا تُوفَة: عَيْبٌ.
وكافَ الأَديمَ: كَفَّ جَوانِبَهُ.
والكافُ: حَرْفُ جَرٍّ، ويكونُ للتَّشبيهِ، وللتَّعْليلِ عند قومٍ، ومنه: {كما أرْسَلْنا فيكُم رَسولاً} أي: لأَجْلِ إرْسالِي. وقولُه تعالى: {اذْكُروهُ كما هَداكُم}، وللاسْتِعْلاءِ: كُنْ كما أنتَ عليه، وكخَيْرٍ في جَوابِ: كيْفَ أنتَ؟ وللمُبادَرَةِ: إذا اتَّصَلَتْ بـ "ما" نَحْو: سَلِّمْ كما تَدْخُلُ، وصَلِّ كمَا يَدْخُلُ الوقْتُ، وللتَّوكيدِ: وهي الزائِدَةُ {ليس كَمِثْلِهِ شيءٌ}، وتكونُ اسْماً جارّاً مُرَادِفاً "لمِثْلٍ"، أو لا تكونُ إلا في ضَرورةٍ، كقولِهِ:
يَضْحَكْنَ عنْ كالبَرَدِ المُنْهَمِّ.
وتكونُ ضَميراً مَنصوباً ومَجْروراً نحو {ما وَدَّعَكَ رَبُّكَ وما قَلَى}، وحَرْفَ معنىً لاحِقَةً اسم الإِشارةِ: كذلك وتِلْك، ولاحِقَةً للضميرِ المُنْفَصِلِ المنصوبِ: كإيَّاكَ وإياكُما، ولِبَعْضِ أسْماءِ الأفْعالِ: كحَيَّهَلَكَ ورُوَيْدَكَ والنَّجَاكَ، ولاحِقَةً لأَرَأَيْتَ بمعنَى أخْبِرْني نحوُ: {أرأيْتَكَ هذا الذي كَرَّمْتَ علَيَّ}.
وتُكافُ بضم المُثَنَّاةِ الفَوْقيَّةِ: ة بجُوزَجانَ،
وة بنَيْسابور.
وكَوَّفْتُ الأَديمَ: قَطَعْتُه،
ككَيَّفْتُه،
وـ الكافَ: كَتَبْتُها.
وتَكَوَّفَ تَكَوُّفاً وكَوْفاناً، بالفتح: اسْتَدارَ، وتَشَبَّهَ بالكُوفِيِّينَ، أو انْتَسَبَ إليهم.

• الكَهْفُ: كالبيتِ المَنْقورِ في الجبلِ، ج: كُهوفٌ، أو كالغارِ في الجبلِ إلاَّ أنه واسِعٌ، فإذا صَغُرَ؛ فغارٌ،
وـ: الوَزَرُ والمَلْجَأُ، والسُّرْعَةُ، والمَشْيُ، وهو فِعْلٌ مُماتٌ، ومنه بِناءُ كَنْهَفَ عَنَّا، والنونُ زائدةٌ.
وأصحابُ الكَهْفِ: مَكْسَلْمينا، إمْلِيخا، مَرْطوكِش، نَوالِس، سانيوس، بَطْنَيوس، كَشْفوطَط. أو: مَليخا، مَكْسَلْمينا، مَرْطوس، نوانس، أرْبطانس، أونوس، كَنْدَسَلْطَطْنوس. أو: مَكْسَلْمينا، مَليخا، مَرطونَس، يَنْيونس، سارَ بونَس، كَفَشْطَيوس، ذو نُواس. أو: مَكْسَلْمينا، أمْليخا، مرطونَس، يُوانَس، سارَيْنوس، بَطْنَيوس، كَشْفوطَط. أو: مَكْسَلْمينا، يَمْليخا، مرْطونَس، يَنْيونِس، دوانَوانس، كَشْفيطَط، نونَس.
والمَكْهَفَةُ: ماءَةٌ لبني أسَدٍ.
وأُكَيْهِفٌ،
وذاتُ كُهْفٍ، بالضم،
وكَنْهَفٌ، كجَنْدَلٍ: مواضِعُ.
وتَكَهَّفَ الجَبَلُ: صار فيه كُهوفٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 851

• الكَيْفُ: القَطْعُ.
وكَيْفَ ويقالُ: كَيْ: اسمٌ مُبْهَمٌ، غيرُ مُتَمَكِّنٍ، حُرِّكَ آخِرهُ للساكنَيْنِ، وبالفتح لمَكانِ الياءِ، والغالبُ فيه أن يكونَ اسْتِفْهاماً إمّا حَقيقياً:
ككيْفَ زيدٌ، أو غيرَه:
{كيفَ تَكْفُرونَ باللهِ}، فإنه أُخْرِجَ مَخْرَجَ التَّعَجُّبِ، و:
كيفَ يَرْجُونَ سِقاطِي بعدَما ... جَلَّلَ الرأسَ مَشيبٌ وصَلَعْ
فإنه أُخْرِجَ مُخْرَجَ النَّفْيِ، ويَقَعُ خَبَراً قَبْلَ ما لا يَسْتَغْني عنه:
ككَيْفَ أنتَ، وكيفَ كنتَ،
وحالاً: قَبْلَ ما يَسْتَغْنِي عنه: ككَيْفَ جاءَ زيدٌ، ومَفعولاً مُطْلَقاً:
{كيفَ فَعَلَ رَبُّكَ}
{فكيفَ إذا جِئْنا من كلِّ أُمَّةٍ بشَهيدٍ}، ويُسْتَعْمَلُ شَرْطاً، فَيَقْتضِي فِعْلَيْنِ مُتَّفِقَيِ اللفظِ والمعنَى، غيرَ مَجْزومَيْنِ:
ككيْفَ تَصْنَعُ أصْنَعُ، لا كيفَ تَجْلِسُ أذْهَبُ.
سِيبَوَيْهِ: كيفَ: ظَرْفٌ.
الأخْفَشُ: لا يَجوزُ ذلك.
ابنُ مالكٍ: صَدَقَ، إذ ليسَ زَماناً ولا مكَاناً، نعم لمَّا كان يُفَسَّرُ بقَوْلِكَ على أيِّ حالٍ، لكونِه سُؤالاً عن الأحوال، سُمِّيَ ظَرْفاً مَجازاً، ولا تكونُ عاطِفَةً كما زَعَمَ بعضُهم مُحْتَجّاً بقوله:
إذا قَلَّ مالُ المَرْءِ لانَتْ قَناتُه ... وهانَ على الأَدْنَى فكيفَ الأَباعِدِ
لاقْترانِهِ بالفاءِ، ولأَنَّهُ هُنا اسمٌ مَرْفوعُ المَحَلِّ على الخَبَرِيَّة.
والكِيفَةُ، بالكسرِ: الكِسْفَةُ من الثوبِ، والخِرْقَةُ تَرْقَعُ ذَيْلَ القَميصِ من قُدَّامُ، وما كان من خَلْفُ: فَحِيفَةٌ، ويقالُ: كيفَ لِي بِفُلانٍ؟ فتقولُ: كلُّ الكَيْفِ، والكَيْفَ، بالجَرِّ والنَّصْبِ.
وحِصْنُ كِيفَى، كضِيزَى: بين آمِدَ وجَزيرَةِ ابنِ عُمَرَ.
وكَيَّفَه: قَطَعَه. وقولُ المُتَكَلِّمِينَ:
كَيَّفْتُهُ فَتَكَيَّفَ: قياسٌ لا سَماعَ فيه.
وانْكافَ: انْقَطَعَ.
وتكَيَّفَهُ: تَنَقَّصَه.

فَصْلُ اللاّم
• لأَفَ الطَّعامَ، كمنَع: أكَلَه أكْلاً جَيِّداً.

• اللَّجْفُ: الضَّرْبُ الشَّديدُ زِنَةً ومعنًى، والحَفْرُ في أصْلِ الكِناسِ، وبالتحريكِ: الاسمُ منه، وسُرَّةُ الوادي، وحَفْرٌ في جانِبِ البِئْرِ، وما أكلَ الماءُ من نَواحِي أصْلِ الرَّكِيَّةِ، ومَحْبِسُ السَّيْلِ، ج: ألْجافٌ. وككِتابٍ: الأُسْكُفَّةُ، وما أشْرَفَ على الغارِ من صَخْرَةٍ وغيرِها ناتِئٌ في الجَبَلِ.
واللَّجيفُ، كأميرٍ: سَهْمٌ عَريضُ النَّصْلِ، أو الصَّوابُ: النَّجيفُ.
ولَجيفَتَا البابِ: جَنْبَتاهُ.
والتَّلْجيفُ: الحَفْرُ في جَوانِبِ البِئْرِ، وإدْخالُ الذَّكَرِ في نَواحي الفَرْجِ.
وتَلَجَّفَتِ البِئْرُ: انْخَسَفَتْ،
وـ البِئْرَ: حَفَرَ في جَوانِبِها، لازِمٌ مُتَعَدٍّ.

• لَحَفَهُ، كمنعه: غَطَّاهُ باللِّحافِ ونَحْوِهِ، ولحِسَهُ.
والتَحَفَ به: تَغَطَّى. وككِتابٍ: ما يُلْتَحَفُ به، وزَوْجَةُ الرجُلِ، واللِّباسُ فَوْقَ سائِرِ اللِّباسِ من دِثارِ البَرْدِ ونحوِهِ،
كالمِلْحَفَةِ والمِلْحَفِ، بكسرِهِما. وكأميرٍ أو زُبَيْرٍ: فَرَسٌ لِرَسولِ الله، صلى الله عليه وسلم، كأنه كان يَلْحَفُ الأرضَ بِذَنَبِهِ، أهداهُ له رَبيعَةُ بنُ أبي البَراءِ.
ولُحِفَ في مالِهِ، كعُنِيَ، لُحْفَةً: ذَهَبَ منه شيءٌ.
واللِّحْفُ، بالكسرِ: أصْلُ الجَبَلِ، وصُقْعٌ في أصْلِ جِبالِ هَمَذانَ ونَهاوَنْدَ، ووادٍ بالحِجازِ عليه قَرْيَتانِ: جَبَلَةُ والسِتارُ،
وـ من الاسْت: شِقُّها.
و"هو أفْلَسُ من ضارِبِ لِحْفِ اسْتِهِ": لأنه لا يَجِدُ ما يَلْبَسُهُ، فَتَقَعُ يَدُهُ على شُعَبِ اسْتِهِ.
واللِّحْفَةُ: حالَةُ المُلْتَحِفِ.
وألْحَفَ عليه: ألَحَّ،
وـ به: أضَرَّ،
وـ ظُفُرَهُ: اسْتَأصَلَهُ، ومَشَى في لِحْفِ الجَبَلِ، وجَرَّ إزارَهُ على الأرْضِ خُيَلاءَ،
كلَحَّفَ تَلْحِيفاً.
ولاحَفَه: كانَفَه ولازَمَه.
وتَلَحَّفَ: اتَّخَذَ لحافاً.

• اللَّخْفُ: الزُّبْدُ الرَّقيقُ، والضَّرْبُ الشديدُ، وبهاءٍ: الاسْتُ، وسِمَةٌ.
ولَخَفَهُ، كمَنَعَهُ: أوْسَعَ وَسْمَهُ.
واللَّخيفَةُ: الخَزيرَةُ. وككِتابٍ: حِجارَةٌ بيضٌ رِقاقٌ، واحِدُهَا: لَخْفَةٌ، بالفتحِ. وكأميرٍ أو زُبَيْرٍ: فَرَسٌ للنبِيِّ، صلى الله عليه وسلم، أو هو بالحاءِ، وتَقَدَّمَ.

• اللَّصَفُ، مُحرَّكةً: الأَصَفُ، أو أُذُنُ الأَرْنَبِ، وَرَقُهُ كَوَرَقِ لِسَانِ الحَمَلِ، وأدَقُّ وأحْسَنُ، زَهْرُهُ أزرَقُ فيه بياضٌ، وله أصْلٌ ذو شُعَبٍ، إذا قُلِعَ وحُكَّ به الوَجْهُ حَمَّرَهُ وَحَسَّنَهُ، وجِنْسٌ من التَّمْرِ، وبِرْكَةٌ بين المُغيثَةِ والعَقَبَةِ، ويُبْسُ الجِلْدِ ولُزوقُهُ. وكقَطامِ وسَحابٍ، ويُكْسَرُ: جَبَلٌ لِتَميمٍ.
واللاصِفُ: الإِثْمِدُ.
واللَّصْفُ: الرَّصْفُ.
واللَّصيفُ: البَرِيقُ.
وتَلْصُفُ، كَتَنْصُرُ: تَبْرُقُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 852

• لَطَفَ، كنَصَرَ، لُطْفاً بالضم: رفَقَ ودنَا،
وـ اللهُ لَكَ: أوْصَلَ إليك مُرادَكَ بلُطْفٍ. وكَكَرُمَ لُطْفاً ولَطافَةً: صَغُرَ ودَقَّ، فهو لَطيفٌ.
واللَّطيفُ: البَرُّ بِعبادِهِ، المُحْسِنُ إلى خَلْقِهِ بإِيصالِ المنافِعِ إليهِم بِرِفْقٍ ولُطْفٍ، أو العالِمُ بخَفايا الأُمورِ ودَقائِقِها،
وـ من الكلامِ: ما غَمُضَ مَعْنَاهُ، وخَفِيَ.
واللُّطْفُ، بالضم من اللهِ: التَّوْفِيقُ، وبالتحريكِ: الاسمُ منهُ، واليَسيرُ من الطعامِ وغيرِه، وبهاءٍ: الهَدِيَّةُ. وكسَكْرانَ: المُلاطِفُ.
واللَّواطِفُ من الأَضْلاعِ: ما دنا من صَدْرِكَ.
وألْطَفَهُ بكذا: بَرَّهُ،
وـ فلانٌ بعيرَهُ: أَدْخَلَ قَضيبَهُ في حَياءِ الناقةِ،
وـ الشيءَ بجَنْبِهِ: ألْصَقَهُ،
كاسْتَلْطَفَهُ.
والمُلاطَفَةُ: المُبارَّةُ.
وتَلَطَّفوا وتَلاطَفُوا: رَفَقوا.

• الْعَفَ الأسَدُ أو البعيرُ: وَلَغَ الدَّمَ، أو حَرِدَ وتَهَيَّأَ للمُساوَرَةِ،
كتَلَعَّفَ، أو نَظَرَ، ثم أغْضَى، ثم نَظَرَ.

• اللَّغيفُ، كأميرٍ: من يأكُلُ مع اللُّصوصِ، ويَحْفَظُ ثِيابَهُم، ولا يَسْرِقُ معهم، وخاصَّةُ الرجلِ ودُخْلُلُه، ج: لُغَفَاءُ.
ولَغِفَ الإِدامَ، كَفَرِحَ: لَقِمَهُ.
واللَّغِيفَةُ: العَصيدَةُ.
والإِلْغَافُ: الإِلْعافُ، والإِسْرَاعُ، وقُبْحُ المُعَامَلَةِ، والجَوْرُ، والتَّلْقِيمُ.
والتَّلَغُّفُ: التَّلَعُّفُ.
ولاغَفَه: صادَقَهُ،
وـ المرأةَ: قَبَّلَها.
واللُّغْفَةُ، بالضم: اللُّقْمَةُ.
وألْغَفَ: صارَ لَغيفاً للُّصوصِ،
أو المُلْغِفَةُ: القومُ يكونونَ لصوصاً لا حميَّةَ لهم.

• لَفَّهُ: ضِدُّ نَشَرَه، كلَفَّفَه،
وـ الكَتيبَتَيْنِ: خَلَطَ بينَهما بالحَرْبِ،
وـ فلاناً حَقَّه: مَنَعَه،
وـ في الأكْلِ: أكْثَرَ مُخَلِّطاً من صُنوفِه، مُسْتَقْصِياً، أو قَبَّحَ فيه،
وـ الشيءَ بالشيءِ: ضَمَّه إليه، ووَصَلَه به.
واللِفافَةُ، بالكسر: ما يُلَفُّ به على الرِجْلِ وغيرِها، ج: لَفَائِفُ.
وجاؤوا ومَن لَفَّ لَفَّهُم، بالكسر والفتح، أو يُثَلَّثُ، أي: مَن عُدَّ فيهم، وبالكسر: الصِنْفُ من الناسِ، والحِزْبُ، والقومُ المُجْتَمِعُونَ، ج: لُفوفٌ،
وـ: ما يُلَفُّ من هاهُنا وهاهُنا، أي: يُجْمَعُ، كما يُلَفِّفُ الرجلُ شُهودَ الزُّورِ،
وـ: الرَّوْضَةُ المُلْتَفَّةُ النَّباتِ، والبُسْتَانُ المُجْتَمِعُ الشجرِ.
وجاؤوا بلَفِّهِم ولفِيفِهِم: أخْلاطِهِم.
وحَديقَةٌ لِفٌّ ولِفَّةٌ، ويُفْتَحانِ: مُلْتَفَّةٌ.
والأَلْفافُ: الأشجارُ المُلْتَفَّةُ، واحدُها: لِفٌّ، بالكسر والفتح، أو بالضم: التي هي جمعُ لَفَّاءَ، فيكونُ الأَلْفافُ:
جج، وقد لَفَّتْ لَفّاً.
و{جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفاً}: مُجْتَمِعِينَ مُخْتَلِطِينَ من كلِّ قَبيلةٍ.
وطعامٌ لفيفٌ: مَخْلوطٌ من جِنْسَيْنِ فَصاعداً. وقولُ الجوهريِّ لَفيفُه: صَديقُهُ، غَلَطٌ، والصوابُ: لَغِيفُه، بالغينِ.
واللَّفيفُ في الصَّرْفِ: مَقْرُونٌ: كطَوَى، ومَفْرُوقٌ: كوَعَى، لاجْتِمَاعِ المُعْتَلَّيْنِ في ثُلاثِيِّه، وبهاءٍ: لَحْمُ المَتْنِ تحتَ العَقَبِ من البعير.
والمِلَفُّ، كمِقَصٍّ: لِحافٌ يُلْتَفُّ به،
ورجلٌ ألَفُّ، بَيِّنُ اللَّفَفِ: عَيِيٌّ بَطيءُ الكلامِ، إذا تَكَلَّمَ مَلأَ لسانُهُ فمَهُ، والثقيلُ البَطِيءُ، والمقرونُ الحاجبينِ.
واللَّفَّاءُ: الضَّخْمَةُ الفَخِذَيْنِ، والفَخِذُ الضَّخْمَةُ،
وـ من الرِياضِ: الأَغْصَانُ المُلْتَفَّةُ.
والأَلَفُّ: عِرْقٌ في وَظيفِ اليَدِ، والمَوْضِعُ الكثيرُ الأهْلِ، والرجلُ الثقيلُ اللسانِ، والعَيِيُّ بالأُمورِ.
واللَّفَفُ، محرَّكةً: أنْ يَلْتَوِي عِرْقٌ في ساعِدِ العامِلِ فَيُعَطِّلَهُ عن العَمَلِ.
واللُّفُّ، بالضم: الجَوارِي السِمانُ الطِوالُ، وجَمْعُ اللَّفَّاءِ، وجَمْعُ الأَلَفِّ.
ولَفْلَفٌ: ع بينَ تَيْمَاءَ وجبَلَيْ طَيِّئٍ.
ورجُلٌ لَفْلَفٌ ولَفْلافٌ: ضَعيفٌ.
وألفَّ الطائِرُ رأسَهُ: جَعَلَهُ تَحْتَ جَناحَيْهِ،
وـ فلانٌ: جَعَلَهُ في جُبَّتِه.
وهنا تَلافيفُ من عُشْبٍ: نَباتٌ مُلْتَفٌّ.
والمُلَفَّفُ في قولِ أبي المُهَوِّسِ الأَسَدِيِّ:
بِخُبْزٍ أو بِتَمْرٍ أو بِلَحْمٍ ... أو الشيءَ المُلَفَّفِ في البِجادِ
وَطْبُ اللَّبَنِ، وإنْشَادُ الجَوْهَرِيِّ مُخْتَلٌّ.
ولَفْلَفَ: اسْتَقْصَى الأكلَ،
وـ البَعيرُ: اضْطَرَبَ ساعِدُهُ من التِواءِ عِرْقٍ.
والتَفَّ

الجزء: 1 - الصفحة: 853

في ثوبِهِ: تَلَفَّفَ.

• لَقِفَهُ، كَسَمِعَهُ، لَقْفاً ولَقَفاناً، مُحرَّكةً: تَناوَلَهُ بِسُرْعَةٍ.
ورجُلٌ ثَقْفٌ لَقْفٌ، بالفتح، وككَتِفٍ وأميرٍ: خَفيفٌ حاذِقٌ.
واللَّقَفُ، مُحرَّكةً: جانِبُ البِئْرِ والحَوْضِ، ج: ألْقافٌ، وسُقوطُ الحائِطِ، وتَهَوُّرُ الحَوْضِ من أسْفَلِهِ،
كالتَّلَقُّفِ، وهو لَقِفٌ، ككَتِفٍ وأميرٍ، أو هو ما لم يُحْكَمْ بِناؤُهُ، وقد بُنِيَ بالمَدَرِ، أو يُحْفَرُ وهو مَمْلُوءٌ، فيُحْملُ عليه الماءُ، فَيُفَجِّرُهُ.
ولِقْفٌ، بالكسر: ماءُ آبارٍ كثيرةٍ، عَذْبٌ بأعْلَى قَوْرانَ.
والتَّلْقيفُ: بَلْعُ الطَّعامِ،
كالتَّلَقُّفِ، والإِبلاعُ، وتَخَبُّطُ الفَرَسِ بِيَدَيْهِ في اسْتِنانِهِ، لا يُقِلُّهُما نَحْوَ بَطْنِهِ، أو شِدَّةُ رَفْعِها يَدَيها، كأنما تَمُدُّ مَدّاً، أو ضَرْبُ البُعْرانِ بأيْديها لَبَّاتِها في السَّيْرِ.
وبَعيرٌ مُتَلَقِّفٌ: إذا كانَ يَهْوِي بِخُفَّيْ يَدَيْهِ إلى وَحْشِيِّهِ في سَيْرِهِ.

• اللِّكافُ، ككِتابٍ: لُغَةٌ في الإِكافِ.
ولَكْفُو: جِنْسٌ من الزَِّنْجِ.

• اللُّوفُ، بالضم: ة، ونباتٌ له بَصَلَةٌ كالعُنْصُلِ، وتُسَمَّى: الصَّرَّاخَةَ، لأنَّ له في يومِ المَهْرَجَانِ صَوْتَاً، يَزْعُمونَ أنَّ مَنْ سَمِعَهُ يَموتُ في سَنَتِهِ، وشَمُّ زَهْرِهِ الذابِلِ يُسْقِطُ الجَنينَ، وأكْلُ أصلِهِ مُدِرٌّ مُنْعِظٌ، والطِلاءُ به مَسْحوقاً بِدُهْنٍ يُوقِفُ الجُذَامَ، واحِدَتُهُ: بهاءٍ،
وة ولُفْتُ الطَّعامَ لَوْفاً: أكَلْتُهُ، أو مَضَغْتُه.
واللَّوْفُ من الكَلأَ والطَّعامِ: ما لا يُشْتَهَى، وأكلُ المالِ الكَلأَ يابِساً.
وكَلأ مَلوفٌ: قد غَسَلَهُ المَطَرُ. وكشَدَّادٍ: صانِعُ الزَّلالِيِّ.
ولُوفا، كَرُوما: نَباتٌ يُشْبِهُ حيَّ العالَمِ، أو نَوْعٌ منه مُجَرَّبٌ في الإِسْهَالِ المُزْمِنِ.

• لَهِفَ، كفرِحَ: حَزِنَ وتَحَسَّرَ،
كَتَلَهفَ عليه.
ويا لَهْفَهُ: كَلِمَةٌ يُتَحَسَّرُ بها على فائِتٍ، ويقالُ: يا لَهْفِي عليك، ويا لَهْفَ، ويا لَهْفَا، ويا لَهْفَ أرْضي وسَمائِي عليك، ويا لَهْفَاهُ، ويا لَهْفَتَاهُ، ويا لَهْفَتِياهُ.
والمَلْهُوفُ واللَّهِيفُ واللَّهْفَانُ واللاَّهِفُ: المَظْلُومُ المُضْطَرُّ، يَسْتَغِيثُ وَيَتَحَسَّرُ. وامرأةٌ لاهِفٌ ولاهِفَةٌ ولَهْفى، ونِسْوَةٌ لَهافى ولَهافٌ.
ويقال: هو لَهيفُ القَلْبِ
ولاهِفُهُ ومَلْهُوفُهُ، أي: مُحْتَرِقُهُ. وكأميرٍ: الطَّويلُ والغَليظُ.
والإِلْهَافُ: الحِرْصُ والشَّرَهُ.
ولَهَّفَ نفسَهُ وأمَّهُ تَلْهِيفاً: قال: وانَفْساهُ، واأُمَّياهُ، والَهْفَاهُ.
ولَهَّفَ أمَّيْهِ، أي: أبَوَيْهِ.
والتَهَفَ: التَهَبَ.

• لِيفُ النَّخْلِ، بالكسر: م، القِطْعَةُ: بهاءٍ.
ولِفْتُ الطَّعامَ أليفُه: أكَلْتُه.
ولَيَّفْتُ اللِّيفَ: عَمِلْتُه،
وـ الفَسيلَةُ: غَلُظَتْ وكثُرَ ليفُها. ورجلٌ لِيفانِيٌّ بالكسرِ: لِحْيانِيٌّ.

فَصْلُ النُّون
• نَئِفَ من الطعامِ، كَسَمِعَ: أكَلَ،
وـ في الشُّرْبِ: ارْتَوَى،
وـ فلاناً: كَرِهَهُ. وكَمَنَعَ: جَدَّ، وهو مِنْأفٌ، كمِنْبَرٍ.

• نَتَفَ شَعَرَهُ يَنْتِفُهُ،
وَنَتَّفَهُ تَنْتِيفاً فانْتَتَفَ وتَناتَفَ،
وـ في القوسِ: نَزَعَ نَزْعاً خَفيفاً. وككُناسةٍ وغُرابٍ: ما سَقَطَ من النَّتْفِ.
والنُّتْفَةُ، بالضم: ما تَنْتِفُهُ بإِصْبَعِكَ من النَّبْتِ وغيره، ج: كصُرَدٍ. وكهُمَزَةٍ: مَن يَنتِفُ من العِلْمِ شيئاً ولا يَسْتَقْصِيهِ.
والمِنْتَافُ: المِنْتَاشُ، وجَمَلٌ مُقَارِبُ الخَطْوِ غيرُ وَساعٍ، ولا يكونُ حينئِذٍ وَطِيئاً.
والمَنْتُوفُ: مَوْلىً لبني قَيْسِ بن ثَعْلَبَةَ.
وغُرابٌ نَتِفُ الجَناحِ، ككتِفٍ،
أي: مُنْتَتِفُهُ.
وجَمَلٌ نَتيفٌ، كأَميرٍ: نُتِفَ حتى يَعْمَلَ فيه الهِناءُ. (والنَّتيفُ أيضاً: لَقَبُ أبي عبدِ اللهِ الأَصْفَهانِيِّ الأُصولِيِّ الفَقِيهِ).

• النَّجَفُ، محرَّكةً، وبهاءٍ: مكانٌ لا يَعْلُوه الماءُ، مُسْتَطِيلٌ مُنْقَادٌ، ويكونُ في بَطْنِ الوادي، وقد يكونُ ببَطْن من الأرضِ، ج: نِجافٌ، أو هي: أرضٌ مُسْتَدِيرَةٌ مُشْرِفَةٌ على ما حَوْلَهَا.
والنَّجَفُ، محرَّكةً: التَّلُّ، وقُشورُ الصِلِّيانِ،
وبهاءٍ: ع، بين البَصْرَةِ والبَحْرَيْنِ، والمُسَنَّاةُ، ومُسَنَّاةٌ بظاهِرِ الكُوفَةِ تَمْنَعُ ماءَ السَّيْلِ أنْ يَعْلُوَ مَقَابِرَها ومَنازِلَها.
ونَجَفَةُ الكَثيبِ: المَوْضِعُ تُصَفِّقُهُ الرِياحُ، فَتَنْجُفُهُ، فَيصيرُ كأَنَّهُ جُرْفٌ مُنْجَرِفٌ. وككِتابٍ: المِدْرَعَةُ، وأُسْكُفَّةُ البابِ، أو ما يَسْتَقْبِلُ البابَ من أعْلَى الأُسْكُفَّةِ، أو دَرَوَنْدُ البابِ، وجِلْدٌ يُشَدُّ بين بَطْنِ التَّيْسِ وقَضيبِه فلا يَقْدِرُ على السِفَادِ، ومنه: تَيْسٌ مَنْجوفٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 854

وأنْجَفَ: عَلَّقَهُ عليه. وسُوَيْدُ بنُ مَنْجوفٍ: تابِعِيٌّ.
والمَنْجُوفُ والنَّجيفُ: سَهْمٌ عَريضُ النَّصْلِ، ج: ككُتُبٍ.
ونَجَفَه: بَراهُ،
وـ الشاةَ: حَلَبَها جَيِّداً حتى أنْفَضَ الضَّرْعُ،
وـ الشجرةَ من أصْلِها: قَطَعَها.
وغارٌ مَنجوفٌ: مُوَسَّعٌ. وككُتُبٍ: الأَخْلاقُ من الشِّنانِ، وجمعُ نَجيفٍ.
والمَنْجوفُ: الجَبانُ، والمُنْقَطِعُ عن النِكاحِ،
وـ من الآنيَةِ: الواسِعُ الشَّحْوَةِ والجَوْفِ.
والنُّجْفَةُ، بالضم: القليلُ من الشيءِ. وكمِنْبَرٍ: الزَّبيلُ.
ونَجَّفَتِ الريحُ الكثيبَ تَنْجِيفاً: جَرَفَتْهُ.
ونَجِّفْ له نُجْفَةً من اللَّبَنِ: اعْزِلْ له قليلاً منه.
وانْتَجَفَهُ: اسْتَخْرَجَهُ،
وـ غَنَمَهُ: اسْتَخْرَجَ أقْصَى ما في ضَرْعِها من اللَّبَنِ،
وـ الريحُ السحابَ: اسْتَفْرَغَتْهُ،
كاسْتَنْجَفَتْهُ.

• نَحُفَ، كسَمِعَ وكرُمَ، نَحافَةً،
وهو منْحُوفٌ ونَحيفٌ، بَيِّنُ النَّحافَةِ،
من قومٍ نِحافٍ: هُزِل، أو صارَ قَضيفاً، قليلَ اللَّحْمِ خِلْقَةً لا هُزالاً، وأنْحَفَهُ غَيْرُهُ.

• نَخَفَتِ العَنْزُ، كمَنَعَ ونَصَرَ: نَفَخَتْ، أو شَبيهٌ بالعُطاسِ، أو صوتُ الأَنْفِ إذا مُخِطَ، أو النَّفَسُ العالي. وكأَميرٍ: مِثْلُ الخَنينِ من الأَنْفِ. وككِتابٍ: الخُفُّ، ج: أنْخِفَةٌ.
والنَّخْفَةُ: وَهْدَةٌ في رأسِ الجَبَلِ.
وأنْخَفَ: كثُرَ صَوْتُ نَخيفِهِ.

• نَدَفَ القُطْنَ يَنْدِفُه: ضَرَبَهُ
بالمِنْدَفِ والمِنْدَفَةِ، أي: خَشَبَتِهِ التي يُطْرَقُ بها الوَتَرُ لِيَرِقَّ القُطْنُ، وهو مَنْدُوفٌ ونَديفٌ،
وـ الدَّابَّةُ نَدْفاً ونَدَفاناً، مُحرَّكةً: أسْرَعَتْ رَجْعَ يَدَيْها،
وـ السِبَاعُ: شَرِبَتِ الماءَ بألسِنَتِها،
وـ الطَّعَامَ: أكَلَهُ،
وـ بالعُودِ: ضَرَبَ،
وـ الحالِبُ: فَطَرَ الضَّرَّةَ بإِصْبَعِهِ،
وـ السماءُ بالمَطَرِ: نَطَفَتْ،
وـ بالثَّلْجِ: رَمَتْ به،
وـ الدابَّةَ: ساقَها عَنيفاً، كأَنْدَفَها.
والنُّدْفَةُ، بالضم: القَليلُ من اللَّبَنِ.
وأنْدَفَ: مالَ إلى صَوْتِ العُودِ،
وـ الكَلْبَ: أولَغَهُ.

• نَزَفَ ماءَ البِئْرِ يَنْزِفُه: نَزَحَهُ كُلَّهُ،
وـ البِئْرُ: نُزِحَتْ،
كنُزِفَتْ، بالضم، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وأنْزَفَتْ، والاسم:
النُّزْفُ، بالضم.
وبِئْرٌ نَزوفٌ: نُزِفَتْ باليَدِ.
ونُزِفَ، كعُنِيَ: ذَهَبَ عَقْلُهُ أو سَكِرَ، ومنه: {ولا يُنْزَفونَ}.
ونَزِفَتْ عَبْرَتُهُ، كسَمِعَ: فَنِيَتْ، وأنْزَفْتُها.
والنُّزْفَةُ، بالضم: القَليلُ من الماءِ ونحوِهِ، ج: كغُرَفٍ.
وعُروقٌ نُزَّفٌ، كرُكَّعٍ: غيرُ سائلَةٍ.
ونُزِفَ فلانٌ دَمَهُ، كعُنِيَ: سالَ حتى يُفْرِطَ، فهو مَنْزُوفٌ ونَزِيفٌ، ونَزَفَهُ الدَّمُ يَنْزِفُهُ،
وفي المَثَلِ: "أجْبَنُ من المَنْزُوفِ ضَرِطاً": خَرَجَ رَجُلانِ في فَلاةٍ، فَلاحَتْ لَهُما شَجَرَةٌ، فقالَ أحَدُهُما: أرَى قَوْماً قد رَصَدُونا، فقال الآخرُ: إنما هي عُشَرَةٌ، فَظَنَّهُ يقولُ: عَشَرَةٌ، فَجَعَلَ يقولُ: وما غَناءُ اثْنَيْنِ عن عَشَرَةٍ، ويَضْرِطُ حتى ماتَ. أو نِسْوَةٌ لم يكن لهنّ رجُلٌ، فَزَوَّجْنَ إحداهُنَّ رجُلاً كان يَنامُ الصُّبْحَةَ، فإذا أتَيْنَهُ بِصَبُوحٍ ونَبَّهْنَهُ، قال: لو نَبَّهْتُنَّنِي لِعَادِيَةٍ، فلما رَأيْنَ ذلك، قُلْنَ: إنَّ صاحِبَنَا لَشُجَاعٌ، تَعالَيْنَ حتى نُجَرِّبَهُ، فأتَيْنَهُ، فأيْقَظْنَهُ، فقالَ كعادَتِهِ، فَقُلْنَ: هذه نَواصي الخَيْلِ، فَجَعَلَ يقولُ: الخَيْلَ الخَيْلَ، ويَضْرَِطُ حتى ماتَ.
أو المَنْزُوفُ ضَرِطاً: دابَّةٌ بالبادِيَةِ، إذا صِيحَ بها لم تَزَلْ تَضْرَِطُ حتى تَموتَ. وفيه قولانِ آخرانِ. وكمِصْباحٍ: المَعَزُ يكونُ لها لَبَنٌ فَيَنْقَطِعُ. وكمِكْنَسَةٍ: دُلَيَّةٌ تُشَدُّ في رأسِ عُودٍ طَويلٍ، ويُنْصَبُ عودٌ، ويُعَرَّضُ ذلك عليه، ويُسْتَقَى به. وكأميرٍ: المَحْمُومُ والسَّكْرانُ، ومَنْ عَطِشَ حتى يَبِسَتْ عُروقُه وجَفَّ لِسانُهُ،
كالمَنْزُوفِ، وسَيْفُ عِكرِمَةَ بنِ أبي جَهْلٍ، رضي الله تعالى عنه،
ونُزِفَ، كعُنِيَ: انْقَطَعَتْ حُجَّتُهُ في الخُصومَةِ. وكقَطامِ، أي: انْزِفْ، أمْرٌ.
وأَنْزَفَ: سَكِرَ، وذَهَبَ ماءُ بئْرِهِ، أو ماءُ عَيْنِهِ، وفَنِيَ خَمْرُهُ.
ونَزَّفَتْ تَنْزِيفاً: رأتْ دَماً على حَمْلِهَا.

• نَسَفَ البِناءَ يَنْسِفُهُ: قَلَعَهُ من أصْلِهِ،
وـ البَعيرُ النَّبْتَ: كذلك،
كانْتَسَفَهُ فيهما، وبَعيرٌ نَسوفٌ، وإِبِلٌ مَناسيفُ،
وـ الجِبالَ: دَكَّهَا وذَرَّاها. وكمِكْنَسَةٍ: آلَةٌ يُقْلَعُ بها البِنَاءُ. وكمِنْبرٍ: لِما يُنْفَضُ به الحَبُّ، شيءٌ طويلٌ، مَنْصُوبُ

الجزء: 1 - الصفحة: 855

الصَّدْرِ، أعْلاهُ مُرْتَفِعٌ، وفَمُ الحِمارِ،
كَمَنْسِفٍ، كمَنْزِلٍ. وككُناسَةٍ: ما يَسْقُطُ من المِنْسَفِ، والرُّغْوَةُ من اللَّبَنِ.
وفَرَسٌ نَسوفُ السُّنْبُكِ: إذا كانَ يُدْنِيهِ من الأرْضِ في عَدْوِهِ، أو يُدْنِي مِرْفَقَيْهِ من الحِزامِ، وإنما يكونُ ذلك لِتَقَارُبِ مِرْفَقَيْهِ، مَحْمُودٌ.
ونَسَفَ، كنَصَرَ، نَسْفاً ونُسوفاً: عَضَّ،
أو النُّسوفُ: آثارُ العَضِّ.
والنَّسيفُ، كأَميرٍ: السِرارُ، والسِرُّ، وأثَرُ كَدْمِ الحِمارِ، وأثَرُ الحَلْبَةِ من الرَّكْضِ، والخَفِيُّ من الكلامِ.
وإناءٌ نَسْفانُ: مَلآْنُ يَفيضُ، ومحرَّكةً: مِخْلافٌ قُرْبَ ذَمارِ. وكزُنَّارٍ: طَيْرٌ كالخَطاطيفِ، ج: نَساسيفُ.
وكجبلٍ: د، مُعرَّبُ نَخْشَبَ.
والنَّسْفَةُ، ويُثَلَّثُ ويُحَرَّكُ، وكسفينةٍ: حِجارَةٌ سُودٌ ذاتُ نَخاريبَ، يُحَكُّ بها الرِّجْلُ، سُمِّيَ به لانْتِسَافِهِ الوَسَخَ من الرِّجْلِ، أو حِجارةُ الحَرَّةِ، وهي سُودٌ كأَنَّها مُحْتَرِقَةٌ،
ج: نِسَفٌ، ككِسَرٍ وصِحافٍ وكُتُبٍ، أو الصوابُ بالشينِ، أو لُغَتانِ.
وهُما يَتَنَاسَفَانِ الكلام: يَتَسارَّانِ.
وانْتُسِفَ لَوْنُهُ، للمفعول: تَغَيَّرَ.
وعَقَبَةٌ نَسوفٌ: طويلةٌ شاقَّةٌ.
والتَّنَسُّفُ في الصِراعِ: أن تَقْبِضَ بيَدِهِ، ثم تُعَرِّضَ له رِجْلَكَ فَتُعَثِّرَهُ.

• نَشَفَ الثوبُ العَرَقَ، كسَمِعَ ونَصَرَ: شَرِبَهُ،
وـ الحَوْضُ الماءَ: شَرِبَهُ،
كتَنَشَّفَهُ،
وـ الماءُ في الأرضِ: ذَهَبَ، والاسمُ: النَّشَفُ، محرَّكةً.
وأرضٌ نَشِفَةٌ، كفرِحةٍ: تَنْشَفُ الماءَ.
والنَّشْفَةُ: خِرْقَةٌ يُنْشَفُ بها ماءُ المَطَرِ، وتُعْصَرُ في الأَوْعِيَةِ، وبالضم والكسر: الشيءُ القليلُ يَبْقَى في الإِناءِ، وما أُخِذَ من القِدْرِ بِمِغْرَفَةٍ حارّاً فَحُسِيَ، وبالتَّثْليثِ ويُحَرَّكُ: النَّسْفَةُ، ج: كتَمْرٍ وتِبْنٍ وكِسَرٍ ونُطَفٍ ونِطافٍ. وككُناسةٍ: الرَّغْوَةُ تَعْلُو اللَّبنَ إذا حُلِبَ،
كالنُّشْفَةِ، بالضم،
وانْتَشَفَ: شَرِبَها.
وأنْشِفْنِي إنْشَافاً: إسْقِنيها.
والنَّشوفُ: ناقةٌ تَدُِرُّ قَبْلَ نِتَاجِهَا، ثم تَذْهَبُ دِرَّتُها.
والنَّشَّافُ، كشَدَّادٍ: مَن يأخُذُ حَرْفَ الجَرْدَقَةِ، فَيَغْمِسُهُ في رأسِ القِدْرِ، ويأكُلهُ دونَ أصحابهِ، وبهاءٍ: مِنْديلٌ يُتَمَسَّحُ به.
وناقةٌ مِنْشَافٌ: إذا كانتْ تُرَى مَرَّةً حافِلاً ومَرَّةً ما في ضَرْعِها لَبَنٌ. وكنَصَرَ: ذَهَبَ وهَلَكَ.
وأنْشَفَتِ الناقةُ: ولَدَتْ ذَكَراً بعد أُنْثَى.
ونَشَّفَ الماءَ تَنْشِيفاً: أخَذَهُ بِخِرْقَةٍ ونحوِها.
وانْتُشِفَ لَونُهُ، للمفعولِ: تَغَيَّرَ.

• النُّصْفُ، مُثَلَّثَةً: أحَدُ شِقَّيِ الشيءِ،
كالنَّصيفِ، ج: أنصافٌ، وبالكسرِ ويُثَلَّثُ: النَّصَفَةُ.
وإناءٌ نَصْفَانُ،
وقِرْبَةٌ نَصْفَى: بَلَغَ الماءُ نِصْفَهُ.
ونَصَفَهُ، كنَصَرَه: بلَغَ نِصْفَه،
وـ النهارُ: انْتَصَفَ كأَنْصَفَ،
وـ القومَ نَصْفاً ونَصافةً، ويُكْسَرُ: أخَذَ منهم النِصْفَ،
وـ الشيءَ نَصْفاً: أخَذَ نِصْفَهُ،
وـ القَدَحَ: شَرِبَ نِصْفَه،
وـ النَّخْلُ نُصوفاً: احْمَرَّ بَعْضُ بُسْرِهِ، وبعضُه أخْضَرُ،
كنَصَّفَ تَنْصيفاً،
وـ فلاناً يَنْصُفُه ويَنْصِفه نَصْفاً ونِصافاً ونِصافَةً، بكسرهما وفتحهما: خَدَمَهُ،
كأَنْصَفَهُ.
والمَنْصَفُ كَمَقْعَدٍ ومِنْبَرٍ: الخادِمُ، وهي بهاءٍ، ج: مَناصِفُ. وكَمَقْعَدٍ: وادٍ باليَمامَةِ،
وـ من الطريقِ: نِصْفُهُ.
وناصِفَةُ: ع،
وـ من الماءِ: مَجْرَاهُ، ج: نَواصِفُ، أو صَخْرَةٌ تكونُ في مَناصِفِ أسْنَادِ الوادي. وكأَميرٍ: الخِمارُ والعِمامةُ، وكلُّ ما غَطَّى الرأسَ،
وـ من البُرْدِ: مالَه لَوْنَانِ، ومِكْيَالٌ.
والنَّصَفُ، محرَّكةً: الخُدّامُ، الواحدُ: ناصِفٌ، والمرأةُ بين الحَدَثَةِ والمُسِنَّةِ، أو التي بَلَغَتْ خَمْساً وأربعِينَ، أو خَمْسِينَ سنةً ونَحْوها، وتَصْغيرُها: نُصَيْفٌ بِلا هاءٍ، لأَنَّها صِفَةٌ، وهُنَّ أنصافٌ ونُصُفٌ، بضمتينِ وبِضَمَّةٍ، وهو نَصَفٌ، محرَّكةً، من أنْصافٍ ونَصَفِيْنَ.
ورجُلٌ نِصْفٌ بالكسرِ: من أوساطِ الناسِ، وللأُنْثَى والجَمْعِ كذلك.
والإِنْصَافُ: العَدْلُ، والاسْمُ: النَّصَفُ والنَّصَفَةُ، مُحرّكتَينِ.
وأنْصَفَ: سارَ نِصْفَ النَّهَارِ،
وـ النَّهارُ: بَلَغَ النِّصْفَ،
وـ الشيءَ: أخَذَ نِصْفَهُ،
وـ فلانٌ: أسْرَعَ.
ونَصَّفَ الجارِيَةَ تَنْصِيفاً: خَمَّرَها،
وـ الشيءَ: جَعَلَهُ نِصْفَيْنِ،
وـ رأسُه ولِحْيَتُهُ: صارَ السَّوادُ والبياضُ نِصْفَيْنِ. وكمُعَظَّمٍ: الشَّرابُ طُبخَ حتى ذَهَبَ نِصْفُهُ. وكمُحَدِّثٍ: مَنْ خَمَّرَ رأسَه بِعِمامَةٍ.
وانْتَصَفَ منه: اسْتوْفَى حَقَّه منه كاملاً، حتى صارَ كلٌّ على النَّصَفِ سواءً،
كاسْتَنْصَفَ منه،
وـ الجارِيَةُ: اخْتَمَرَتْ،
كتَنَصَّفَ فيهما،
وـ سَهْمُهُ في الصَّيْدِ: دَخَلَ.
ومُنْتَصَفُ كلِّ شيءٍ، بفتح الصادِ:

الجزء: 1 - الصفحة: 856

وسَطُهُ.
وتَناصَفوا: أنْصَفَ بعضُهم بعضاً.
وناصَفَه: قاسَمَه على النِصْفِ.
وتَنَصَّفَ: خَدَمَ،
وـ فلاناً: اسْتَخْدَمَهُ، ضِدٌّ،
وـ زَيْداً: طَلَبَ ما عندَه،
وـ فلاناً: خَضَعَ له،
وـ السُّلْطانَ: سأَلَهُ أنْ يُنْصِفَه،
وـ الشَّيْبُ إياهُ: عَمَّهُ.
وتَنَصَّفْنَاكَ بَيْننا: جَعَلْنَاكَ بيننا.
والمناصِفُ: ع.

• النَّضْفُ: الخِدْمَةُ، والضَّرِطُ، وبالتحريكِ: الصَّعْتَرُ البَرِّيُّ.
وأنْضَفَ: دامَ على أكْلِهِ.
ورجُلٌ ناضِفٌ ومِنْضَفٌ، كمِنْبَرٍ: ضَرَّاطٌ.
ونَضَفَ الفَصيلُ ما في ضَرْعِ أُمِّهِ، كنَصَرَ وضَرَبَ وفَرِحَ: امْتكَّهُ وشَرِبَ جَميعَ ما فيه،
كانْتَضَفَهُ.
والنَّضَفانُ، مُحرَّكةً: الخَبَبُ.
وأنْضَفَهُ: ضَرَّطَهُ،
وـ الناقةُ: خَبَّتْ،
وـ الناقةَ: أخَبَّهَا. وككَتِفٍ وأميرٍ: النَّجَسُ، وهُمْ نَضِفُونَ.

• النُّطْفَةُ، بالضم: الماءُ الصافي، قَلَّ أو كثُرَ، أو قَليلُ ماءٍ يَبْقَى في دَلْوٍ أو قِرْبَةٍ،
كالنُّطافَةٍ، كثُمامَةٍ، ج: نِطافٌ ونُطَفٌ، والبَحْرُ، وماءُ الرَّجُلِ، ج: نُطَفٌ.
والنُّطْفَتانِ في الحَديثِ: بَحْرُ المَشْرِقِ والمَغْرِبِ، أو ماءُ الفُراتِ وماءُ بَحْرِ جُدَّةَ، أو بَحْرُ الرومِ وبَحْرُ الصينِ، وبالتحريكِ، وكهُمَزَةٍ: القُرْطُ، أو اللُّؤْلُؤَةُ الصافِيَة، أو الصَّغيرَةُ، ج: نُطَفٌ.
وتَنَطَّفَتْ: تَقَرَّطَتْ.
ووَصيفَةٌ مُنَطَّفَةٌ: مُقَرَّطَةٌ.
ونَطِفَ، كَفَرِحَ وعُنِيَ، نَطَفاً ونَطافَةً ونُطُوفَةً: اتُّهِمَ بِريبَةٍ، وتَلَطَّخَ بِعَيْبٍ، وفَسَدَ، وبَشِمَ من أكْلٍ ونَحْوِهِ،
وـ البَعيرُ: دَبِرَ، أَو أغَدَّ في بَطْنِهِ، أو أشْرَفَتْ دَبَرَتُهُ على جَوْفِهِ فَنَقِبَتْ عن فُؤادِهِ، وبَعيرٌ نَطِفٌ، ككَتِفٍ، وهي بهاءٍ.
ونَطَفَ الماءُ، كَنَصَرَ وضَرَبَ، نَطْفاً وتَنْطافاً، بفتحِهِما، ونَطَفاناً ونِطافَةً، بالكسرِ: سالَ،
وـ فلاناً: قَذَفَهُ بِفُجورٍ، أو لَطَّخَه بِعَيْبٍ،
كَنطَّفَه تَنْطيفاً،
وـ الماءَ: صَبَّه. وككَتِفٍ: النَّجَسُ، وهُمْ نَطِفونَ، والرجُلُ المُريبُ، ومن أشْرَفَتْ شَجَّتُه على الدِماغِ، وبالتحريكِ: العَيْبُ، والشَّرُّ والفَسادُ، والدَّبَرَة، وعِلَّةٌ يُكْوَى منها الإِنْسانُ.
وتَنَطَّفَ: تَلَطَّخَ،
وـ خَبَراً: تَطَلَّعَه،
وـ منه: تَقَزَّزَ.
وكصَبورٍ: ع.

• النَّظافَةُ: النَّقاوَةُ، نَظُفَ، ككَرُمَ، فهو نَظيفٌ،
ونَظَّفَهُ تَنْظيفاً فَتَنَظَّفَ.
والنَّظيفُ، كأميرٍ: الأشْنانُ.
وهو نَظيفُ السَّراويلِ: عَفيفُ الفَرْجِ.
واسْتَنْظَفَ الوالي ما عليه من الخَراجِ: اسْتَوْفَى،
وـ الشيءَ: أخَذَه كلَّه.
وتَنَظَّفَ: تَكَلَّفَ النَّظافَةَ.

• النَّعْفُ: ما انْحَدَرَ من حُزونَةِ الجبلِ، وارْتَفَعَ من مُنْحَدِرِ الوادي،
وـ من الرَّمْلَةِ: مُقَدَّمُها، وما اسْتَرَقَّ منها، ج: كحِبالٍ.
وأنْعَفَ: جَلَسَ عليها.
ونِعافٌ نُعَّفٌ، كَرُكَّعٍ: تأكيدٌ.
والنَّعْفَةُ: سَيْرُ النَّعْلِ الضاربُ ظَهْرِ القَدَمِ من قِبَلِ وَحْشِيِّها، وبالتحريكِ: العُقْدَةُ الفاسدةُ في اللَّحْمِ، والجِلْدَةُ تُعَلَّقُ بآخِرَةِ الرَّحْلِ، أو فَضْلَةٌ من غِشاءِ الرَّحْلِ، تُسَيَّرُ أطْرافُها سُيوراً، فهي تَخْفِقُ على آخِرَتِهِ، ورَعْثَةُ الدِيكِ.
وأُذُنٌ ناعِفَةٌ ونَعوفٌ ومُنْتَعِفَةٌ: مُسْتَرْخِيَةٌ.
وأخَذَ ناعِفَةَ القُنَّةِ: سَلَكَ مُنْقادَها.
ومَناعِفُ الجَبَلِ: شَماريخُه.
وضعيفٌ نَعيفٌ: إتْباعٌ.
والمُناعَفَةُ: المُعارَضَةُ في طَرِيقينِ، يُريدُ أحدُهما سَبْقَ الآخَرِ.
وناعَفْتُ الطَريقَ: عارَضْتُه.
وانْتَعَفَ الراكِبُ: ظَهَرَ ووَضَحَ،
وـ فلانٌ: ارْتَقَى نَعْفاً،
وـ الشيءَ: تَرَكَهُ إلى غيرِهِ.
والمُنْتَعَفُ، للمفعولِ: الحَدُّ بين الحَزْنِ والسَّهْلِ.

• النَّغَفُ، محرَّكةً: دُودٌ في أُنُوفِ الإِبِلِ والغَنَمِ، الواحدةُ: نَغَفَةٌ، أو دُودٌ أبيضُ يكونُ في النَّوَى المُنْقَعِ، أو دُودٌ عُقْفٌ تَنْسَلخُ عن الخَنَافِسِ ونحوِها،
وـ: ما تُخْرِجُه من أنْفِكَ من مُخاطٍ يابِسٍ ونحوِه، ومنه قالوا للمُسْتَحْقَرِ:
يانَغَفَةُ، محرَّكةً.
ولكلِّ رأسٍ في عَظْمَيْ وجْنَتَيْهِ نَغَفَتانِ، محرَّكةً، أي: عَظْمانِ، ومن تَحَرُّكِهِما يكونُ العُطاسُ.
ونَغِفَ البعيرُ، كفرِحَ: كَثُرَ نَغَفُهُ.

• نَفَّ الأرضَ: بَذَرَها.
ونَفَفْتُ السَّويقَ: كسَفَفْتُ زِنَةً ومعنىً.
والنَّفيفُ: السَّفيفُ.
والنَّفِّيُّ: اسمُ ما يُغَرْبَلُ عليه السَّويقُ،
ج: نَفافِيُّ.
والنَّفِّيَّةُ: سُفْرَةٌ تُتَّخَذُ من خُوصٍ

الجزء: 1 - الصفحة: 857

مُدَوَّرَةٌ، ويقال لها: نُفْيَةٌ ونُفىً، كنُهْيَةٍ ونُهىً، ومَحَلُّها المُعْتَلُّ.

• النَّفْنَفُ: الهَواءُ، وكلُّ مَهْوىً بين جَبَلَيْن،
كالنَّفْنافِ، وصُقْعُ الجبلِ الذي كأَنه جِدارٌ مَبْنِيٌّ مُسْتَوٍ، ومن شَفَةِ الرَّكِيَّةِ إلى قَعْرِها، وأسْنادُ الجَبَلِ التي تَعْلُوه منها وتَهْبِطُ منها، وما بين أعْلَى الحائِطِ إلى أسْفَلَ، وبين السماءِ والأرضِ،
وع، والمَفازَةُ. ونَفْنَفٌ: غُلامُ دِعْبِلِ بنِ عليٍّ، وكان مُغَنِّياً له.
ونَفانِفُ الدارِ والكَبِدِ: نَواحيهِما.

• النَّقْفُ: كَسْرُ الهامَةِ عن الدِّماغِ، أو ضَرْبُها أَشَدَّ ضَرْبٍ، أو برُمْحٍ أو عَصاً، وثَقْبُ البَيْضَةِ، وشَقُّ الحَنْظَلِ عن الهَبيد،
كالإِنْقافِ والانْتِقافِ، وهو مَنْقُوفٌ وَنَقيفٌ، وبالكسر: الفَرْخُ حين يَخْرُجُ من البيضة، ويُفْتَحُ، وحينئذٍ يكونُ تَسْميَةً بالمَصْدَرِ، وبالضمِ: جمعُ النَّقيفِ من الجُذوعِ.
ورجلٌ نَقَّافٌ، كشَدَّادٍ وكِتابٍ: ذو تَدْبيرٍ ونَظَرٍ. وكشَدَّادٍ: سائِلٌ مُبْرِمٌ، أو حَريصٌ على السُّؤالِ، وهي: بهاءٍ، أو لِصٌّ يَنْتَقِفُ ما يَقْدِرُ عليه. وكمِصْباحٍ: مِنْقارُ الطائرِ، ونَوْعٌ من الوَزَغِ، أو عَظْمُ دُوَيْبَّةٍ بَحْرِيَّةٍ يُصْقَلُ به الوَرَقُ والثيابُ.
ونَحَتَ النَّجَّارُ العُودَ، وتَرَكَ فيه مَنْقَفاً، كَمَقْعَدٍ: إذا لم يُنْعِمْ نَحْتَهُ.
وجِذْعٌ نَقيفٌ ومَنْقوفٌ: أكَلَتْهُ الأرَضَةُ.
والمَنْقُوفُ: الرجُلُ الدَّقيقُ القَليلُ اللَّحْمِ، أو الضامِرُ الوَجهِ، أو المُصْفَرُّه، والجَمَلُ الخَفيفُ الأخْدَعَيْنِ، والضَّعيفُ.
وعَيْنانِ مَنْقوفَتانِ: مُحْمَرَّتانِ.
ونَقَفَ الشَّرابَ: صَفَّاهُ أو مَزَجَهُ.
والنَّقَفَةُ، مُحرَّكةً، في رأسِ الجَبَلِ: وُهَيْدَةٌ.
والأنْقوفَةُ، بالضم: ما تَنْزِعُهُ المرأةُ من مِغْزَلها إذا كَمَّلَتْ.
وجاءا في نِقافٍ واحِدٍ، بالكسر، أي: في نِقابٍ.
وأنْقَفْتُكَ المُخَّ: أعْطَيْتُكَ العَظْمَ تَسْتَخْرِجُ مُخَّهُ.
وأنْقَفَ الجَرادُ الوادِيَ: أكْثَرَ بَيْضَهُ فيه.
ورجُلٌ مُنْقَفُ العِظامِ، كمُكْرَمٍ: بادِيها.
والمُناقَفَةُ والنِّقافُ: المُضارَبَةُ بالسُّيوفِ على الرُّؤوسِ.
وانْتَقَفَهُ: اسْتَخْرَجَهُ.

• نَكَفَ عنه، كفَرِحَ ونَصَرَ: أَنِفَ منه، وامْتَنَعَ، وهو ناكِفٌ،
وـ منه، كفرِحَ: تَبَرَّأ،
وـ اليَدُ: أَصابَها وجَعٌ.
وكيَمْنَع: ع، ومَلِكٌ لحِمْيَرَ.
وذاتُ نَكيفٍ، كأَمِيرٍ: ع بناحِيةِ يَلَمْلَم.
ويومُ نكيفٍ: م، كان به وَقْعَةٌ، فَهَزَمَتْ قُرَيْشٌ بَنِي كِنانَةَ.
ونَكَفْتُ الغَيْثَ،
وانْتَكَفْتُهُ: أَقْطَعْتُهُ، أَي: انْقَطَعَ عَنِّي، وغَيْثٌ ولا يُنْكَفُ.
وما نَكَفَهُ أَحَدٌ سارَ يوماً ويومينِ، أَي: ما أَقْطَعَه.
وغَيْثٌ لا يُنْكَفُ، بالضم: لا يَنْقَطِعُ.
وبَحْرٌ أَو جَيْشٌ لا يُنْكَفُ: لا يُبْلَغُ آخِرُهُ، ولا يُقْطَعُ ولا يُحْصَى.
ونَكَفَ الدَّمْعَ: نَحَّاهُ عن خَدِّهِ بِإصْبَعِهِ،
وـ عنه: عَدَلَ،
وـ أَثَرَهُ: اعْتَرَضَهُ في مَكانٍ سَهْلٍ، لأنَّه عَلا ظَلَفاً من الأرضِ لا يُؤَدّي أَثَراً،
كانْتَكَفَهُ.
والنَّكَفُ، مُحرَّكةً: غُدَدٌ صِغارٌ في أَصْلِ اللَّحْيِ، بين الرَّأْدِ وشَحْمَةِ الأذُنِ.
والنُّكْفَتانِ، بالضم، وبالفتحِ، وبالتحريكِ: اللِّهْزِمَتانِ عن يَمينِ العَنْفَقَةِ وشِمالِها. وكغُرابٍ: وَرَمٌ في نُكْفَتَيِ البَعيرِ، أَو داءٌ في حُلُوقِها، قاتِلٌ ذَريعاً، وهو مَنْكوفٌ، وهي مَنْكوفَةٌ.
ونَكَّفَتْ تَنْكيفاً: ظَهَرَتْ نَكَفاتُها، فهي مُنكِّفَةٌ.
وأَنْكَفْتُه: نَزَّهْتُه عما يُسْتَنْكَفُ منه.
والانْتِكافُ: الخُروجُ من أَرضٍ إلى أَرضٍ، والمَيْلُ، والانْتِكاثُ.
وتَناكَفا الكَلامَ: تَعاوَراهُ.
واسْتَنْكَفَ: اسْتَكْبَرَ،
وـ أَثَرَهُ: اعْتَرَضَهُ في مَكانٍ سَهْلٍ،
كنَكَفَه، كنَصَرَه.
وكَمَجْلِسٍ: ع.

• النَّوْفُ: السَّنامُ العالي، ج: أنوافٌ، وبُظارَةُ المرأةِ، وما تَقْطَعُهُ الخافِضَةُ منهنَّ، والصوتُ، أَو صَوْتُ الضَّبُعِ، والمَصُّ من الثَّدْيِ، وأنْ يَطولَ البَعيرُ ويَرْتَفِعَ.
ونَوْفٌ: بَطْنٌ من هَمْدانَ، وابنُ فَضالَةَ البِكالِيُّ التابِعيُّ: إمامُ دِمَشْقَ.
ويَنوفَى أو تَنوفَى أو تَنوفُ: ع بِجَبَلَيْ طَيِّئٍ.
ومَنافٌ: صَنَمٌ.
وعبدُ مَنَافٍ: أبو هاشِمٍ وعبدِ شَمْسٍ والمُطَّلِبِ وتُماضِرَ وقِلابَةَ،
والنِسْبَةُ: مَنَافِيُّ، (والقِياسُ: عَبْدِيٌّ، فَعَدَلوا لإِزالَةِ اللَّبْسِ.
ومَنوفُ: ة بِمِصْرَ.
وجَمَلٌ وناقَةٌ نِيافٌ، ككِتابٍ: طويلٌ في ارْتِفاعٍ، والأصْلُ: نِوافٌ)، وجَمَلٌ نَيَّافٌ، كشَدَّادٍ، والأَصْلُ: نَيْوافٌ.
والنَّيِّفُ، ككَيِّسٍ، وقد يُخَفَّفُ: الزِيادَةُ، أصْلُهُ: نَيْوِفٌ، يقالُ: عَشَرَةٌ وَنَيِّفٌ، وكلُّ ما زادَ على العِقْدِ، فَنَيِّفٌ إلى أنْ يَبْلُغَ العِقْدَ الثانِيَ.
والنَّيِّفُ: الفَضْلُ، والإِحسانُ، ومن واحدةٍ إلى ثلاثٍ.
ونافَ وأنافَ على الشيءِ: أشْرَفَ.
والمُنيفُ: جبلٌ، وحِصْنٌ في جبلِ صَبِرٍ من أعْمالِ تَعِزَّ، وحِصْنٌ من أعْمالِ لَحْجٍ، وبهاءٍ: ماءَةٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 858

لِتَمِيمٍ بين نَجْدٍ واليَمامةِ.
وأنافَ عليه: زادَ،
كَنَيَّفَ، وأفْرَدَ الجوهريُّ له تَرْكيبَ: ن ي ف، وهَماً، والصوابُ ما فَعَلْنا، لأن الكُلَّ واوِيٌّ.

• النَّهْفُ: التَّحَيُّرُ.

فَصْلُ الواو
• وثَفَ القِدْرَ يَثفُها،
وأوْثَفَها يُوثِفُها،
ووَثَّفَها (تَوْثيفاً): جَعَلَ لها أثافِيَ.

• وَجَفَ يَجِفُ وَجْفاً وَوَجيفاً ووُجوفاً: اضْطَرَبَ.
والوَجْفُ والوَجيفُ: ضَرْبٌ من سَيْرِ الخَيْلِ والإِبِلِ، وَجَفَ يَجِفُ، وأوْجَفْتُه.
واسْتَوْجَفَ الحُبُّ فُؤَادَهُ: ذَهَبَ به.

• الوَحْفُ: الشَّعَرُ الكثيرُ الأَسْوَدُ، ويُحَرَّكُ، والجَناحُ الكثيرُ الرِّيشِ، كالواحِفِ، وسيفُ عامِرِ بنِ الطُّفَيْلِ،
وـ من النباتِ: الرَّيَّانُ.
وَحُفَ (النباتُ والشَّعَرُ) يَوْحُفُ، ككرُمَ ووَجِلَ، وَحَافَةً ووُحوفَةً، بالضم: غَزُرَ، وأثَّتْ أُصولُه.
والوحْفاءُ: أرضٌ فيها حِجارةٌ سُودٌ، وليستْ بحَرَّةٍ، ج: وَحَافَى، والحَمْراءُ من الأرضِ.
والمُوحِفُ: الذي ليس له ذُرىً، والمُناخُ الذي أوْحَفَ البازِلَ وعاداهُ. وكزُبَيْرٍ: فرسُ عَقيلٍ، أو عَمْرِو بنِ الطُّفَيْلِ.
ووَحْفَةُ: فرسُ عُلاثَةَ بنِ جُلاسٍ.
والوَحْفَةُ: الصوتُ، والصَّخْرَةُ السَّوْداءُ، ج: وِحافٌ.
ووِحافُ القَهْرِ: ع.
ووَحَفَ البعيرُ، كوَعَدَ: ضَرَبَ بنفْسِه الأرضَ،
كوَحَّفَ،
وـ مِنَّا: دنا،
وـ إلينا: قَصَدَنا، ونَزَلَ بِنا، وأسْرَعَ،
كَوَحَّفَ وأوحَفَ.
ومَواحِفُ الإِبِلِ: مَبَارِكُها.
وناقةٌ مِيحافٌ: لا تُفارِقُ مَبْرَكَها.
والواحِفُ: الغَرْبُ يَنْقَطِعُ منه وذَمَتَانِ، ويَتَعَلَّقُ بوَذَمَتَيْنِ،
وع.
وواحِفانُ: ع.
وكأَميرٍ: ع بمكةَ، كانَ تُلْقَى به الجِيَفُ. وكمُعَظَّمٍ: البعيرُ المَهْزولُ.
والتَّوْحِيفُ: الضَّرْبُ بالعَصا، وتَوْفيرُ العُضْوِ من الجَزُورِ.

• وخَفَ الخِطْمِيَّ يَخِفُه: ضَرَبَهُ حتى تَلَزَّجَ،
كأَوْخَفَهُ فَوَخَفَ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ فلانناً: ذَكَرَهُ بقَبيحٍ.
وأوخَفَ: أسْرَعَ.
والوَخيفةُ: ما أوخَفْتَه من الخِطْمِيِّ.
والمُوخِفُ، كمُحْسِنٍ: الأحمقُ، أي: يُوخفُ زِبْلَهُ كما يُوخَفُ الخِطْمِيُّ، وطعامٌ من أقِطٍ مَطْحونٍ، يُذَرُّ على ماءٍ، ثم يُصَبُّ عليه السَّمْنُ، أو الخَزيرَةُ، أو تَمرٌ يُلْقَى على الزُّبْدِ فَيُؤْكَلُ، والماءُ الذي غَلَبَ عليه الطِّينُ، وبَتُّ الكائِكِ.
والوَخْفَةُ: شِبْهُ خَرِيطَةٍ من أدَمٍ.
واتَّخَفَتْ رِجْلُهُ: زَلَّتْ، أصْلُه: اوتَخَفَتْ.

• ودَفَ الشَّحْمُ، كوَعَدَ، يَدِفُ: ذابَ وسالَ،
وـ الإِناءُ: قَطَرَ،
وـ له العَطاءَ: أقَلَّه.
والوَدْفَةُ: الرَّوْضَةُ الخَضْراءُ،
كالوَديفةِ، وبالتحريكِ: النِّصِيُّ، والصِّلِّيانُ، وبُظارةُ المرأةِ. وكغُرابٍ: الذَّكَرُ لِما يَدِفُ منه من المَنِيِّ وغيرِه.
واسْتَوْدَفَ الشَّحْمَةَ: اسْتَقْطَرَها،
وـ الخَبَرَ: بَحَثَ عنه،
كتَوَدَّفَه،
وـ المرأةُ: جَمَعَتْ ماءَ الرجلِ في رَحِمِها،
وـ لَبَناً في الإِناءِ: فَتَحَ رأسَه، فأشْرَفَ عليه،
وـ النَّبْتُ: طالَ.
وتَوَدَّفَتِ الأوْعالُ فوقَ الجَبَلِ: أشْرَفَتْ.

• الوَذَفَةُ، مُحرَّكةً: بُظارَةُ المرأةِ.
ووَذَفَ الشَّحْمُ وغيرُهُ يَذِفُ: سالَ. و"نَزَلَ، صلى الله عليه وسلم، بِأُمِّ مَعْبَدٍ
وذْفانَ مَخْرَجِه إلى المدينة"، أي: حِدْثانَهُ وسُرْعانَهُ.
ومَرَّ يُوَذِّفُ تَوْذيفاً،
ويَتَوَذَّفُ: يُقارِبُ الخَطْوَ، ويُحَرِّكُ مَنْكِبَيْه مُتَبَخْتِراً، أو يُسْرِعُ.
والوُذافُ، كغُرابٍ: الذَّكَرُ.

• وَرَفَ الظِّلُّ يَرِفُ وَرْفاً ووَريفاً ووُرُوفاً: اتَّسَعَ وطالَ وامتَدَّ،
كأَوْرَفَ ووَرَّفَ.
والوَرْفُ: مارَقَّ من نَواحِي الكَبِدِ.
والرُّفَةُ، كثُبَةٍ: التِّبْنُ. وكَعِدَةٍ: الناضِرُ من النَّبْتِ.
ووَرَّفْتُه تَوْريفاً: مَصَصْتُهُ،
وـ الأرضَ: قَسَمْتُها.

• وَزَفَ يَزِفُ وَزيفاً: أسْرَعَ،
كأَوْزَفَ وَوَزَّفَ،
وـ فلاناً وَزْفاً: اسْتَعْجَلَهُ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ.
والمُوازَفَةُ والتَّوازُفُ: المُناهَدَةُ في النَّفَقاتِ.

• الوَسْفُ: تَشَقُّقٌ يَبْدُو في فَخِذِ البَعيرِ وعَجُزِهِ عندَ السِّمَنِ، ثم يَعُمُّ فيه.
وتَوَسَّفَ: تَقَشَّرَ،
وـ البَعيرُ: ظَهَرَ به الوَسْفُ، أو أخْصَبَ وسَمِنَ، وسَقَطَ وبَرُهُ الأوَّلُ، ونَبَتَ الجَديدُ.

• وصَفَهُ يَصِفُه وصْفاً وصِفَةً: نَعَتَه، فاتَّصَفَ،
وـ المُهْرُ: تَوَجَّهَ لِشيءٍ من حُسْنِ السِّيرَةِ.
والوَصَّافُ: العارِفُ

الجزء: 1 - الصفحة: 859

بالوَصْفِ، ولَقَبُ أحَدِ ساداتِهِم، أو اسْمُهُ: مالِكُ ابنُ عامِرٍ، ومن وَلَدِهِ: عُبَيْدُ الله بنُ الوَلِيدِ الوَصَّافِيُّ المُحدِّثُ. وكأميرٍ: الخادِمُ والخادِمَةُ، ج: وُصَفاءُ،
كالوَصِيفَةِ، ج: وَصائِفُ. وككَرُمَ: بَلَغَ حَدَّ الخِدْمَةِ، والاسمُ: الإِيصافُ والوَصافَةُ.
وتَواصَفُوا الشيءَ: وصَفَه بعضُهم لِبعضٍ.
واسْتَوْصَفَه لِدائِهِ: سألَهُ أن يَصِفَ له ما يَتَعَالَجُ به.
والصِّفةُ: كالعِلْمِ والسَّوادِ، وأما النحاةُ فإنما يُريدون بها النَّعْتَ، وهو اسمُ الفاعِلِ والمَفْعولِ، أَو ما يَرْجِعُ إليهما من طَريقِ المعنَى، كمِثْلٍ وشِبْهٍ.

• وَضَفَ البَعيرُ: أَسْرَعَ،
كأَوْضَفَ.
وأَوْضَفْتُه: أَوجَفْتُه في الرَّكْضِ.

• الوَطَفُ، مُحرَّكةً: كثْرَةُ شَعَرِ الحاجِبَيْنِ والعَيْنَيْنِ، وانْهِمارُ المَطَرِ.
وعليه وَطْفَةٌ من الشَّعَرِ: قَليلٌ منه، ورجُلٌ أَوْطَفُ.
وسَحابَةٌ وَطْفاءُ: مُسْتَرْخِيَةٌ لِكَثْرَةِ مائِها، أَو هي الدَّائِمَةُ السَّحِّ، الحَثِيثَةُ، طالَ مَطَرُها أَو قَصُرَ.
وفيها وطَفٌ، أي: تَدَلَّتْ ذُيُولُها،
وكذا ظَلامٌ أَوْطَفُ،
وعَيْشٌ أَوْطَفُ: رَخيٌّ.

• الوَظيفُ: مُسْتَدَقُّ الذِّراعِ والسَّاقِ من الخَيْلِ، ومن الإِبِلِ وغيرِها، ج: أَوْظِفةٌ وَوُظُفٌ، بضَمَّتَيْنِ، والرَّجُلُ القَوِيُّ على المَشْي في الحَزْنِ.
وجاءَتِ الإِبِلُ على وظيفٍ: تَبعَ بعضُها بعضاً.
ووَظَفَهُ يَظِفُه: قَصَّرَ قَيْدَه، وأصابَ وظيفَه،
وـ القومَ: تَبِعَهُم. وكَسفينَةٍ: ما يُقدَّرُ لَكَ في اليومِ من طَعامٍ أو رِزْقٍ ونَحوِهِ، والعَهْدُ والشَّرْطُ، ج: وَظائِفُ ووُظُفٌ، بضمتينِ.
والتَّوْظيفُ: تَعْيينُ الوَظيفَةِ.
والمُواظَفَةُ: المُوافَقَةُ والمُوازَرَةُ والمُلازَمَةُ.
واسْتَوْظَفَهُ: اسْتَوْعَبَه.

• الوَعْفُ: كلُّ مَوْضِعٍ من الأرضِ فيه غِلَظٌ يَسْتَنْقِع فيه الماءُ، ج: وِعافٌ.
والوُعوفُ، بالضم: ضَعْفُ البَصَرِ.

• الوَغْفُ: قِطْعَةٌ من أدَمٍ أو كِساءٍ، تُشَدُّ على بَطْنِ العَتُودِ أو التَّيْسِ، لئلاَّ يَشْرَبَ بَوْل أو يَنْزُوَ، وضَعْفُ البَصَرِ،
كالوُغوفِ.
ووَغَفَ يَغِفُ: أسْرَعَ وعَدا.
وأوغَفَتْ: ارْتَهَزَتْ عندَ الجِماعِ تحتَ الرجلِ، وعَدا وأسْرَعَ، وسار سَيْراً مُتْعِباً، وعَمِشَ، وأكَلَ من الطعامِ ما يَكْفِيهِ،
وـ الكلْبُ: لَهَثَ،
وـ الخِطْمِيَّ: أوخَفَه.

• الوَقْفُ: سِوارٌ من عاجٍ،
وة بالحِلَّةِ المَزْيَدِيَّةِ، وبالخالِصِ شَرْقِيَّ بَغْدادَ،
وع بِبلادِ بَنِي عامِرٍ،
وـ من التُّرْسِ: ما يَسْتَديرُ بِحافَتِهِ من قَرْنٍ أو حَديدٍ وشِبْهِهِ.
ووَقَفَ يَقِفُ وقُوفاً: دامَ قائِماً.
ووَقَفْتُه أنا وقْفاً: فَعَلْتُ به ما وَقَفَ،
كوَقَّفْتُه وأوْقَفْتُه،
وـ القِدْرَ: أدامَها وسَكَّنَها،
وـ النَّصْرانِيُّ وِقِّيفَى، كخِلِّيفَى: خَدَمَ البِيعَةَ،
وـ فُلاناً على ذَنْبِهِ: أطْلَعَهُ،
وـ الدَّارَ: حَبَّسَه،
كأَوْقَفَه، وهذه رَدِيَّةٌ.
والمَوْقِفُ: مَحَلُّ الوُقوف، ومَحَلَّةٌ بِمِصْرَ،
وـ من الفَرَسِ: الهَزْمَتانِ في كَشْحَيْهِ، أو نُقْرَتا الخاصِرَةِ على رَأسِ الكُلْيَةِ.
وامْرَأةٌ حَسَنَةُ المَوْقِفَيْنِ، أي: الوَجْهِ والقَدَمِ، أو العَيْنَيْنِ واليَدَيْنِ، وما لا بُدَّ لَها من إظْهارِهِ، وهُما عِرْقانِ مُكْتَنِفا القُحْقُحِ إذا تَشَنَّجا لم يَقُمِ الإِنْسانُ، وإذا قُطِعا ماتَ. وواقِفٌ: لَقَبُ مالِكِ بنِ امْرِئِ القَيْسِ، أبو بَطْنٍ من الأَنْصارِ منهم: هلالُ بنُ أُمَيَّةَ الواقِفِيُّ، أحَدُ الثَّلاثَةِ الذين تِيبَ عليهم.
وذُو الوُقوف: فَرَسُ نَهْشَلِ بنِ دارِمٍ.
والوَقَّافُ، كشَدَّادٍ: المُتَأنِّي، والمُحْجِمُ عن القِتالِ، وشاعِرٌ عُقَيْلِيٌّ. وكُلُّ ـ عَقَبٍ لُفَّ على القَوْسِ: وَقْفَةٌ،
وعلى الكُلْيَة العُلْيا: وَقْفَتانِ.
والمِيقَفُ والمِيقافُ: عُودٌ يُحَرَّكُ به القِدْرُ، ويُسَكَّنُ به غَلَيانُها. وكسَفينَةٍ: الوَعِلُ تُلْجئُهُ الكِلابُ إلى صَخْرَةٍ، فلا يُمْكِنهُ أنْ يَنْزِلَ حتى يُصادَ.
وأوْقَفَ: سَكَتَ،
وـ عنه: أمْسَكَ وأقْلَعَ، وليس في فَصِيح الكَلامِ:
أوْقَفَ إِلاَّ لِهذا المَعْنَى.
ووَقَّفَها تَوْقيفاً: جَعَلَ في يَدَيْها الوَقْفَ،
وـ يَدَيْها بالحنَّاءِ: نَقَطَتْهُما. وكمعَظَّمٍ من الخَيْلِ: الأبْرَشُ أعْلَى الأُذُنَيْنِ، كأَنَّهُما مَنقْوشَتانِ بِبيَاضٍ، ولَوْنُ سائِرِهِ ما كان،
وـ من الحُمُرِ: ما كُويَتْ ذراعاهُ كَيّاً

الجزء: 1 - الصفحة: 860

مُسْتَديراً،
وـ من الأُرْوِيِّ والثِّيرانِ: ما في يَدَيْهِ حُمْرَةٌ تُخالِفُ سائرَهُ،
وـ مِنّا: المُجرَّبُ المُحَنَّكُ،
وـ من القِداحِ: ما يُفاضُ به في المَيْسِرِ.
والتَّوْقيفُ: أنْ يُوَقِّفَ الرَّجُلُ على طائِفِ قَوْسِهِ بِمَضائِغَ من عَقَبٍ، جَعَلَهُنَّ في غِراءٍ من دماءِ الظِباءِ، وأن يَجْعَلَ لِلفَرَسِ وَقْفاً، وأن يُصْلِحَ السَّرْجَ ويَجْعَلَهُ واقِياً لا يَعْقِرُ،
وـ في الحَديثِ: تَبْيينُهُ،
وـ في الشَّرْعِ: كالنَّصِّ،
وـ في الحَجِّ: وقوفُ الناسِ في المَواقِفِ،
وـ في الجَيْشِ: أنْ يَقِفَ واحِدٌ بَعْدَ واحِدٍ، وسِمَةٌ في القِداحِ، وقَطْعُ موْضِعِ السُّوارِ.
والتَّوقُّفُ في الشيءِ: كالتَّلَوُّمِ،
وـ عليه: التَّثَبُّتُ.
والوِقافُ والمُواقَفَةُ: أن تَقِفَ معه ويَقِفَ معك في حَرْبٍ أو خُصومةٍ، وتَواقفَا في القِتالِ.
وواقَفْتُه على كذا،
واسْتَوْقَفْتُه: سألْتهُ الوقُوفَ.

• الوَكْفُ: النَّطَعُ.
ووَكَفَ البيتُ يَكِفُ وَكْفاً ووَكيفاً وتَوْكافاً: قَطَرَ،
كأوْكَفَ.
وناقةٌ وَكوفٌ: غَزيرَةٌ.
والوَكَفُ، محرَّكةً: المَيْلُ والجَوْرُ، والعَيْبُ، والإِثْمُ، وقد وَكِفَ، كوَجِلَ،
و=: سَفْحُ الجَبَلِ، والعَرَقُ، وعند ابنِ فارِسٍ: الفَرَقُ، بالفاءِ، ولَعَلهُ تَصْحيفٌ، ومُنْحَدَرُكَ من الصَّمَّانِ يُسَمَّى:
الوَكَفَ، والفَسادُ، والضَّعْفُ، والثِّقَلُ، والشِّدَّةُ، ومِثلُ الجَناحِ يكونُ على كَنيفِ البَيْتِ، ج: أوكافٌ.
وفي الحَديثِ: "خَيْرُ الشُّهَداءِ أصْحابُ الوَكَفِ"، أي: الذين انْكَفَأَتْ عليهم مرَاكِبُهُم في البَحْرِ، فصارَتْ فَوْقَهُم مثلَ أوْكافِ البَيتِ، فَسَّرَه النبيُّ، صلى الله عليه وسلم.
والوِكَافُ، ككِتابٍ وغُرابٍ: الإِكافُ.
وأوْكَفَهُ: أوقَعَه في الإِثْمِ.
ووَكَّفَه تَوْكيفاً،
وآكَفَه إيكافاً،
وأكَّفَه تأكيفاً: وَضَعَ عليه الإِكافَ.
واسْتَوْكَفَ: اسْتَقْطَرَ.
وواكَفَه في الحَرْبِ: واجَهَه وعارَضَه.
وهو يَتَوَكَّفُ لهم: يَتَعَهَّدُهُم، ويَنْظُرُ في أُمورِهِم،
وـ الخَبَرَ: يَنْتَظِرُ وَكْفَه،
وـ لِفُلانٍ: يَتَعَرَّضُ له حتى يَلْقاهُ.
وتَواكَفوا: انْحَرَفوا.

• وَلَفَ البَرْقُ يَلِفُ وَلْفاً ووِلافاً وإلافاً، بكسرِهما، ووَليفاً: تَتابَعَ.
والوَليفُ أيضاً: البَرْقُ المُتتابعُ اللَّمَعانِ،
كالوَلُوفِ، وضَرْبٌ من العَدْوِ تَقَعُ القَوائِم مَعاً،
كالوِلافِ، ككِتابٍ، وأنْ يَجيءَ القوم مَعاً.
والوِلافُ والمُوالَفَةُ: الإِلافُ، والاعْتزاء، والاتِّصالُ.

• وَهَفَ النَّباتُ يَهِفُ وَهْفاً ووهِيفاً: أوْرَقَ واهْتَزَّ،
وـ فلانٌ: دَنا،
وـ لَهُمْ شيءٌ من الدنيا: عَرَضَ لهم، وبَدا،
وـ لي كذا: طَفَّ،
كأَوْهَفَ.
والواهِفُ: سادِنُ الكَنيسَةِ وقَيِّمُها،
وعَمَلُهُ: الوَِهَافةُ، بالكسرِ وبالفتحِ،
والوُهْفِيَّةُ، كأُثْفِيَّةٍ،
والهِفِّيَّةُ. وقد وَهَفَ يَهِفُ وهْفاً ووِهافةً.

فَصْلُ الهَاء
• هَتَفَتِ الحَمامَةُ تَهتِفُ: صاتَتْ،
وـ به هُتافاً، بالضم: صاحَ،
وـ فُلاناً،
وـ به: مَدَحَهُ.
وفُلانَةُ يُهْتَفُ بها: تُذْكَرُ بالجمالِ.
وقوسٌ هَتَّافَةٌ وهَتوفٌ وهَتَفَى، كجَمَزَى: ذاتُ صَوْتٍ.

• الهِجَفُّ، بكسرِ الهاءِ وفتحِ الجيمِ وشَدِّ الفاءِ: الظَّليمُ المُسِنُّ، أو الجافي الثَّقيلُ منه ومِنَّا، والرَّغيبُ الجَوْفِ،
كالهَجَفْجَفِ.
وهَجِفَ، كفرِحَ: جاعَ واسْتَرْخَى بَطْنُه،
وـ أَرْضُنا: تَناثَر ما فيها.
والهِجْفَةُ، بالكسرِ: الناحِيَةُ النَّدِيَّةُ. وكفَرِحَةٍ: العَجِفَةُ.
والهَجْفانُ: العَطْشانُ.

• الهَجَنَّفُ، كهَجَنَّعٍ: الطَّويلُ العَريضُ.

• الهَدَفُ، مُحرَّكةً: كلُّ مُرْتَفِعٍ من بِناءٍ أَو كَثيبِ رَمْلٍ أَو جَبَلٍ، والغَرَضُ، والرَّجُلُ العَظيمُ، والثَّقيلُ النَّؤُومُ، الوَخِمُ الذي لا خَيْرَ فيه.
وهَدَفْ هَدَفْ: دُعاءٌ لِلنَّعْجَةِ إلى الحَلْبِ.
وهل هَدَفَ إليكم هادِفٌ: هل حَدَثَ بِبَلَدِكُمْ أَحَدٌ سِوَى من كان به.
والهادِفةُ: الجَماعَةُ.
والهِدْفةُ، بالكسر: القِطْعَةُ من الناسِ والبُيُوتِ، يقيمونَ في مَواضِعِهِم.
وهَدَفَ إليه: دَخَلَ،
وـ لِلخَمْسينَ: قارَبَها،
كأَهْدَفَ. وكضَرَبَ: كَسِلَ، وضَعُفَ.
والهِدْفُ، بالكسر: الجَسيمُ.
وأهْدَفَ عليه: أشْرَفَ،
وـ إليه: لَجَأ،
وـ له الشيءُ: عَرَضَ،
وـ منه:

الجزء: 1 - الصفحة: 861

دَنَا أو انْتَصَبَ واسْتَقْبَل،
وـ الكَفَلُ: عَظُمَ حتى صارَ كالهَدَفِ.
واسْتَهْدَفَ: انْتَصَبَ وارْتَفَعَ.
ورُكْنٌ مُسْتَهْدِفٌ: عَريضٌ.

• هَذَفَ يَهْذِفُ هُذوفاً: أسْرَعَ.
والهَذَّافُ، كشَدّادٍ ومُحْسِنٍ وخَجِلٍ: السريعُ، والحادُّ.

• الهُذْرُوفُ، كعُصْفورٍ: السريعُ، ج: هَذاريفُ.
والهَذْرَفَةُ: السُّرْعةُ.

• هَرَفَ يَهْرِفُ: أطْرَأ في المَدْحِ إعْجاباً به، أو مَدَحَ بِلا خِبْرَةٍ، يقالُ: "لا تَهْرِفْ بما لا تَعْرِفْ".
وأهْرَفَ: نَما مالُه،
وـ النَّخْلَةُ: عَجَّلَتْ إتاءَها،
كهَرَّفَتْ تَهْريفاً.
وهَرَّفوا إلى الصلاةِ: عَجَّلوا، أو هذه الصواب. وأهْرَفَ غَلَطٌ من الجوهريِّ.

• الهِرْجَفُّ، كقِرْشَبٍّ: الرجلُ الخَوَّارُ.

• الهِرْشَفَّةُ، كإِرْدَبَّةٍ: العَجُوزُ، وقِطْعَةُ خِرْقَةٍ يُنَشَّفُ بها ماءُ المَطَرِ، ثم تُعْصَرُ في الجُفِّ لِقِلَّةِ الماءِ، وصُوفةُ الدواةِ إذا يَبِسَتْ. وقد هَرْشَفَتْ واهْرَشَّفَتْ.
وتَهَرْشَفَ: تَحَسَّى قليلاً قليلاً.

• هِرْصيفٌ، كقنديلٍ: عَلَمٌ.

• هَرْنَفَ: ضَحِكَ في ضَعْفٍ.
والمُهَرْنِفَةُ: الضعيفةُ في صوتِها وبُكائِها.

• الهُزْروفُ، كزُنْبورٍ وعُلابِطٍ وقِرطاسٍ وبِرْذَوْنٍ: الظليمُ السريعُ الخفيفُ.
وهَزْرَفَ: أسْرَعَ.
والهِزْرِفةُ، بالكسر،
والهِزْرَوْفَةُ، كبِرْذَوْنَةٍ: النابُ الكبيرةُ، والعَجوزُ.

• الهِزَفُّ، كخِدَبٍّ: الهِجَفُّ السريعُ، أو النافِرُ، أو الطويلُ الريشِ، أو الجافي.
وهَزَفَتْه الريحُ تَهْزِفُه: اسْتَخَفَّتْه.

• هَطَفَ الراعي يَهْطِفُ: احْتَلَبَ،
وـ السماءُ: أمْطَرَتْ.
والهَطْفُ: حَفيفُ اللَّبَنِ. وككتِفٍ: المطرُ الغزيرُ.
وبنُو الهَطِفِ: من كِنانَةَ، أو من أسَدٍ، وهم أوّلُ مَن نَحَتَ هذه الجِفانَ. وكزُبَيْرٍ: حِصْنُ باليَمنِ بجبلِ واقِرَةَ.

• هَفَّتِ الريحُ تَهِفُّ هَفّاً وهَفيفاً: هَبَّتْ فَسُمِعَ صَوتُ هُبوبِها.
وسحابةٌ هِفٌّ، بالكسرِ: بلا ماءٍ.
وشُهْدَةٌ هِفٌّ: لا عَسَلَ فيها.
والهِفُّ أيضاً: الزَّرْعُ يُؤَخَّرُ حَصادُه، فَيَنْتَثِرُ حَبُّه، والسَّمَكُ الصِّغارُ الهارِبِيَّةُ، ويُفْتَحُ، والدَّعاميصُ الكِبارُ، واحدتُه: بهاءٍ، والخفيفُ مِنَّا، والشُّهْدَةُ الرَّقيقةُ الخفيفةُ القليلةُ العَسَل، وكلُّ خفيفٍ لا شيءَ في جَوْفِه.
وزُقاقُ الهَفَّةِ، بالفتح: ع من البَطيحَةِ، فيه مُخْتَرَقٌ للسُّفُنِ.
أوطريقُ الهَفَّةِ: ع بالبَصْرَةِ.
والهَفَّافُ، كشَدَّادٍ، من الحُمُرِ: الطَّيَّاشُ،
وـ من الظِّلالِ: البارِدُ، أو الساكِنُ، أو ما لم يكنْ ظَليلاً،
وـ من الأجْنِحَةِ: الخفيفُ للطَّيَرانِ،
وـ من القُمُصِ: الرقيقُ الشَّفَّافُ،
كالهَفْهافِ فيهما، والبَرَّاقُ.
وريحٌ هَفَّافةٌ: طَيِّبَةٌ ساكنةٌ.
والهَفيفُ، كأَميرٍ: سُرْعةُ السيرِ.
والهَفْهافُ: الضامِرُ البَطْنِ، والعَطْشانُ.
واليَهْفوفُ: الجَبانُ، أو الحديدُ القَلْبِ، والأحمقُ، والقَفْرُ من الأرضِ.
وجاريةٌ مُهَفَّفَةٌ ومُهَفْهَفَةٌ: ضامِرَةُ البَطْنِ، دَقيقةُ الخَصْرِ.
وهَفْهَفَ: مُشِقَ بَدَنُه فصار كأَنه غُصْنٌ.
والاهْتِفافُ: بَريقُ السَّرابِ، والدَّوِي في المَسامِعِ.
وهَفَّانُ، ويُكْسَرُ: من أسمائِهِم.
وجاءَ على هَفَّانه: على إِثْرِهِ.

• الهَقَفُ، محرَّكةً: قِلَّةُ شَهْوَةِ الطعامِ.

• الهَكَفُ، محرَّكةً: السُّرْعَةُ في العَدْوِ والمَشْيِ.
وهَنْكَفٌ، كجَنْدَلٍ أو صَيْقَلٍ: ع، والنُّونُ زائِدةٌ.

• الهِلَّغْفُ، كجِرْدَحْلٍ، والغَيْنُ معجمَةٌ: المُضْطَرِبُ الخَلْقِ.

• الهِلَّقْفُ، كجِرْدَحْلٍ: الفَدْمُ الضَّخْمُ.

• الهِلَّوْفُ، كجِرْدَحْلٍ: الثَّقيلُ الجافي، أو العَظيمُ البَطينُ لا غَناءَ عندَهُ، والكَذوبُ، واللِّحْيَةُ الضَّخْمَةُ،
كالهِلَّوْفةِ، كسِنَّوْرَةٍ، والكَثيرُ الشَّعَرِ الجافي،
كالهُلْفوفِ، كزُنْبورٍ، واليومُ الذي يَسْتُرُ غَمامُهُ شَمْسَهُ، والجَمَلُ الكَبيرُ، واشْتِقاقُهُ من الهَلْفِ، وهو فِعْلٌ مُماتٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 862

• الأَهْنافُ: خاصٌّ بالنِّساءِ، وهو ضَحِكٌ في فُتورٍ كضَحِكِ المُسْتَهْزِئِ،
كالمُهانَفَةِ والتَّهانُف والهِنافِ، ككِتابٍ، والإِسْراعُ،
كالتَّهْنيفِ، وتَهَيُّؤُ الصَّبِيِّ للبُكاءِ.
والمُهانَفَةُ: المُلاعَبَةُ.

• الهَوْفُ، ويُضَمُّ: الريحُ الحارَّةُ، والريحُ البارِدةُ الهبُوبِ، ضدٌّ، وبالضم: الرجُلُ الخاوي الذي لا خَيْرَ عندَه، ولُغَةٌ في: الهَيْفِ: لنَكْباءِ اليَمنِ.

• الهَيْفُ: شِدَّةُ العَطَشِ، وريحٌ حارَّةٌ تأتي من نحوِ اليَمنِ، نَكْباءُ بين الجَنوبِ والدَّبُورِ، تُيَبِّسُ النَّباتَ، وتُعَطِّشُ الحَيَوانَ، وتُنَشِّفُ المياهَ، وفي المَثَلِ "ذَهَبَتْ هَيْفٌ لأَِدْيانِها"، أي: لِعَاداتِها، لأِنها تُجَفِّفُ كُلَّ شيءٍ، يُضْرَبُ عند تَفَرُّقِ كلِّ إِنْسانٍ لِشَأنِهِ، أو لِمَنْ لَزِمَ عادَتَهُ.
وهَيْفٌ: وادٍ باليمنِ.
وتَهَيَّفَ منه: كتَشَتَّى من الشِّتاءِ.
والهافَةُ: الناقةُ تَعْطَشُ سَريعاً،
كالْمِهيافِ.
والهَيَفُ، مُحرَّكةً: ضُمْرُ البَطْنِ، ورقَّةُ الخاصِرَةِ، هَيِفَ، كفرِحَ وخافَ، هَيْفاً وهَيَفاً. وامرأةٌ وفَرَسٌ هَيْفاءُ من هِيفٍ.
وهافَ العبْدُ يَهافُ: أبَقَ،
وـ الإِبِلُ هُيافاً، بالكسر والضم: اسْتَقْبَلَتْ هُبوبَ الهَيْفِ بِوُجوهِها، فاتِحَةً أفْواهَها من شِدَّةِ العَطَشِ، وهي هائِفَةٌ.
والمِهْيافُ من الإِبِلِ: المِعْناقُ،
وـ منَّا: السَّريعُ العَطَشِ، أو الشَّديدُهُ،
كالهائِفِ والهَيُوفِ والهَيْفانِ.
ورَجُلٌ هَيْفانُ ومُهْيافٌ، كمُشْتاقٍ: عَطْشانُ.
وأهافوا: عَطِشَتْ إِبِلُهُم.

فَصْلُ اليَاء
• اليَسَفُ، مُحرَّكةً: الذُّبابُ. وهِلالُ بنُ يِسافٍ، بالكسرِ، وقد يُفْتَحُ: تابِعِيٌّ كوفِيٌّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 863

باب القاف
فَصْل الهَمْزة
• أبِقَ العَبْدُ، كسَمِعَ وضَرَبَ ومَنَعَ، أبْقاً، ويُحَرَّكُ، وإِباقاً، ككتابٍ: ذَهَبَ بِلا خَوْفٍ ولا كَدِّ عَمَلٍ، أو اسْتَخْفَى ثم ذَهَبَ، فهو آبِقٌ وأبُوقٌ، ج: ككُفَّارٍ ورُكَّعٍ.
والأَبَقُ، مُحرَّكةً: القِنَّبُ، أو قِشْرُهُ. وكشدَّادٍ: شاعِرٌ دُبَيْرِيٌّ.
وتأبَّقَ: اسْتَتَر، أو احْتَبَسَ وتأَثَّمَ،
وـ الشيءَ: أنْكَرَهُ.

• الأَرَقُ، مُحرَّكةً: السَّهَرُ بالليلِ.
كالائْتِراق، أَرِقَ، كفرِحَ، فهو أرِقٌ وآرِقٌ.
والإِرْقانُ، بالكسر: شَجَرٌ أحْمَرُ، والحِنَّاءُ، والزَّعْفرانُ، ودَمُ الأَخَوَيْنِ، وآفَةٌ تُصيبُ الزَّرْعَ والناسَ،
كالأَرَقانِ، مُحرَّكةً، وبِكَسْرَتَيْنِ، وبفتحِ الهَمْزَةِ وضم الراءِ،
والأَرْقِ والأَرْقانِ، بفتحِهِما،
والأُراقِ، كغُرابٍ،
واليَرقَانِ، مُحرَّكةً، وهذه أشْهَرُ: يَتَغَيَّرُ منه لَوْنُ البَدَنِ فاحِشاً إلى صُفْرَةٍ أو سَوادٍ بجَريانِ الخِلْطِ الأَصْفَرِ أو الأَسْوَدِ إلى الجِلْدِ وما يَليهِ بِلا عُفُونَةٍ.
وزَرْعٌ مأْرُوقٌ ومَيْرُوقٌ: مَؤُوفٌ.
وكزُبَيْرٍ: ع.
ورأى رجلٌ الغُولَ على جَمَلٍ أورَقَ، فقال: "جاءَنا بأُمِّ الرُّبَيْقِ على أُرَيْقٍ" أي: بالداهيةِ العظيمة، صَغَّرَ الأَوْرَقَ، كسُوَيْدٍ في أسْوَدَ، والأصلُ: وُرَيْقٌ، فَقُلِبَتِ الواوُ هَمْزَة.
وآرَقَهُ وأرَّقَهُ: أسْهَرَهُ.
ومُؤَرِّقٌ، كمُحَدِّثٍ: عَلَمٌ.

• ازِقَ صَدْرُه، كفرِحَ وضَرَبَ، أزْقاً وأزَقاً: ضاقَ، أو تَضايَقَ في الحَرْبِ،
كتَأزَّقَ فيهما.
والمَأْزِقُ، كَمَجْلِسِ: المَضِيقُ.
واسْتُؤْزِقَ على فلانٍ: ضاقَ عليه المكانُ.

• الأُشَّقُ، كسُكَّرٍ، ويقالُ: وُشَّقٌ وأُشَّجٌ: صَمْغُ نَباتٍ، كالقِثَّاءِ شَكلاً، وغَلِطَ مَن جَعَلَهُ صَمْغَ الطُّرْثُوثِ، مُلَيِّنٌ مُدِرٌّ مُسَخِّنٌ مُحَلِّلٌ، تِرْياقٌ للنَّسَا والمَفَاصِلِ ووَجَعِ الوَرِكَيْنِ شُرْباً مِثْقالاً.

• الأُفْقُ، بالضم وبضمتينِ: الناحيةُ، ج: آفاقٌ، أو ما ظَهَرَ من نَواحي الفَلَكِ، أو مَهَبُّ الجَنوبِ والشَّمالِ، والدَّبورِ والصَّبا، وما بين الزَّرَّينِ المُقَدَّمَيْنِ في رُِوَاقِ البيتِ.
وهو أفَقِيٌّ بفتحتين وبضمتين. وكشَدَّادٍ: يَضْرِبُ في الآفاقِ مُكْتَسِباً.
وفرسٌ أُفقٌ، بضمتينِ: رائِعٌ، للذَّكَرِ والأُنْثَى.
وأفِقَ، كفرِحَ: بَلَغَ النِّهايَةَ في الكَرَمِ، أو في العِلْمِ، أو في الفَصاحَةِ وجميعِ الفَضائِلِ، فهو آفِقٌ وأفِيقٌ، وهي: بهاءٍ.
والآفِقُ: فرسٌ لفُقَيْمِ بنِ جَريرٍ.
وأفَقَ يأفِقٌ: رَكِبَ رأسَه، وذَهَبَ في الآفاقِ،
وـ في العَطاءِ: أعْطَى بعضاً أكْثَرَ من بعضٍ،
وـ الأديمَ: دَبَغَهُ إلى أن صارَ أفيقاً، وكذَبَ، وغَلَبَ، وخَتَنَ.
وأَفَقُ الطريقِ، محرَّكةً: سَنَنُه ووجْهُه، ج: آفاقٌ. وكأميرٍ: الفاضِلَةُ من الدِّلاءِ،
وة بين حَوْرانَ والغَوْرِ، ومنه: عَقَبَةُ أفيقٍ، ولا تَقُلْ: فِيقٍ،
وع لبني يَرْبوعٍ،
أو ة بنواحي ذَمارِ،
وـ: الجِلْدُ لم يَتِمَّ دِباغُه، أو الأديمُ دُبغَ قَبْلَ أن يُخْرَزَ، أو قبلَ أن يُسْقَ،
كالأَفيقةِ والأفِقِ، ككتِفٍ فيهما، ج: أفَقٌ مُحرَّكةً، وبضمتيْنِ، أو المُحَرَّكَةُ: اسمُ جمعٍ، لأَن فَعيلاً لا

الجزء: 1 - الصفحة: 864

يُكَسَّرُ على فَعَلٍ، وآفِقَةٌ، كأرْغِفَةٍ.
والأَفَقَةُ، محرَّكةً: الخاصِرَةُ،
كالآفِقةِ، ممدودةً، ومَرْقَةٌ من مَرْقِ الإِهابِ، ومَرْقُه أن يُدْفَنَ حتى يُمَرَّطَ.
والأُفْقَة، بالضم: القُلْفَةُ.
ورجلٌ آفَقُ، على أفْعَلَ: لم يُخْتَنْ.
وككُناسةٍ: ع بالكوفةِ، أو ماءٌ لبني يَرْبوعٍ، وكغُرابٍ: ع. وككَنيسةٍ: الداهيةُ المُنكَرَةُ.
وتأفَّقَ بنا: أتانا من أُفُقٍ.

• ألَقَ البَرْقُ يألِقُ ألْقاً وإِلاقاً، ككتابٍ: كَذَبَ، فهو الاَّقٌ. وككِتابٍ: البَرْقُ الكاذِبُ الذي لا مَطَرَ له.
والإِلْقُ، بالكسر: الذئبُ.
والإِلْقَةُ: الذِّئْبَةُ، والقِرْدَةُ، ذَكَرُها: قِرْدٌ، لا إِلْقٌ، والمرأةُ الجَريئَةُ.
والأَوْلَقُ: الجُنونُ، أُلِقَ، كعُنِيَ، ألْقاً،
وـ: سيفُ خالِدِ بنِ الوَليدِ، رضي الله تعالى عنه.
والمَألوقُ: المَجْنونُ،
كالمُأوْلَقِ، وفرسُ المُحَرِّقِ بنِ عَمْرٍو.
والمِئْلَقُ، كمِنْبَرٍ: الأحمقُ، أو المَعْتوهُ.
وامرأةٌ ألَقَى، كجَمَزَى: سريعةُ الوَثْبِ. وكغُرابٍ: جبلٌ بالتِيهِ. وكإِمَّعٍ: المُتَألِّقُ.
والأَلوقَةُ: طعامٌ طَيِّبٌ، أو زُبْدٌ بِرُطَبٍ.
وتألَّقَ البَرْقُ: التَمَعَ،
كائْتَلَقَ،
وـ المرأةُ: تَبَرَّقَتْ وتَزَيَّنَتْ، أو شَمَّرَتْ للخُصومَةِ، واسْتَعَدَّتْ للشَرِّ، وَرَفَعَتْ رأسَها.

• امْقُ العيْنِ: مَأْقُها.

• الأَنَقُ، مُحرَّكةً: الفَرَحُ والسُّرورُ، والكَلأُ،
أنِقَ، كفرِحَ،
وـ الشيءَ: أحَبَّهُ،
وـ به: أُعْجِبَ.
والأَنُوقُ، كصَبورٍ: العُقابُ والرَّخَمَةُ، أو طائرٌ أسْوَدُ له كالعُرْفِ، أو أسْوَدُ أصْلَعُ الرأسِ أصْفَرُ المِنْقارِ، و"هو أعَزُّ من بَيْضِ الأَنُوقِ"، لأِنها تُحْرِزُهُ فلا يَكادُ يُظْفَرُ به لأَنَّ أوكارَها في القُلَلِ الصَّعْبَةِ، قيلَ: في أخْلاقِها عَشْرُ خِصالٍ: تَحْضُنُ بَيْضَها، وتَحْمِي فَرْخَها، وتألَفُ ولَدَها، ولا تُمَكِّنُ من نفسِها غيرَ زَوْجِها، وتَقْطَعُ في أوّل القَواطِعِ، وتَرْجِعُ في أوّلِ الرَّواجِعِ، ولا تَطيرُ في التَّحْسيرِ، ولا تَغْتَرُّ بالشَّكيرِ، ولا تُرِبُّ بالوُكورِ، ولا تَسْقُطُ على الجَفيرِ بالشَّكيرِ، أي: بِصِغارِ ريشِها حتى يَصير ريشُها قَصَباً (فَتَطيرُ).
وما آنَقَهُ في كذا: ما أشَدَّ طَلَبَه له.
وآنَقَني إيناقاً ونيقاً، بالكسر: أعْجَبَني.
الأَزْهرِيُّ: أنْوَقَ: اصْطَادَ الأَنوقَ: للرَخَمَةِ، وإنما يَسْتَقيمُ هذا إذا كان اللفْظُ أجْوَفَ.
وشيءٌ أنِيقٌ، كأميرٍ: حَسَنٌ مُعْجِبٌ، وله أناقَةٌ، ويُكْسَرُ.
وأنَّقَ تأنيقاً: عَجَّبَ.
وتأنَّقَ فيه: عَمِلَه بالإِتْقانِ والحِكْمَةِ،
كتَنَوَّقَ،
وـ المَكانَ: أحَبَّهُ.

• الأَوْقُ: الثِقَلُ، والشُّؤْمُ،
وع.
وآقَ عليه: أَشْرَفَ،
وـ علينا: مالَ،
وـ عليهم: أتاهُمْ بالشُّؤمِ.
والأَوْقَةُ: الجَماعَةُ، وبالضم: الرَّكِيَّةُ مِثلَ البالوعَةِ في الأرضِ، ومَحْضَنُ الطَّيْرِ على رؤُوسِ الجِبالِ.
والأُوقِيَّةُ: فُعْلِيَّةٌ من أوَقَ في قولٍ، ويأتي في: وق ي.
ويومُ الأُواقِ، كغُرابٍ: م، وهو يومُ يُؤْيُؤ.
والأَواقي، بالفتح: قَصَبُ الحَائِكِ، يكونُ فيها لُحْمَةُ الثوبِ.
وأوَّقَهُ تأويقاً: قَلَّلَ طَعَامَهُ، وحَمَلَهُ على المَشَقَّةِ والمَكْروهِ، وعَوَّقَهُ، وذَلَّلَهُ.
والمُأوِّقُ، كمُحدِّثٍ: مَنْ يُؤَخِّرُ طَعامَهُ.
وتأوَّقَ: تَعَوَّقَ.

• الأَيْهُقانُ: عُشْبٌ يَطولُ، وله وَرْدَةٌ حمراءُ، ووَرَقُه عَريضٌ. ويُؤْكلُ، أو الجِرْجيرُ البَرِّيُّ، واحِدَتُهُ: بهاءٍ، زَهْرُه كزهرِ الكُرُنْبِ، وبِزْرُه كبِزْرِهِ، وثَمَرُه سَرْمُقِيُّ الشَّكْلِ.

• الأَيْقُ: عَظْمُ الوَظيفِ، أو هو المَريطُ.
والأَيْقانِ من الوَظيفَيْنِ: مَوْضِعا القَيْدِ.

فَصْلُ البَاء
• بَأَقَتْهُمُ الداهِيَةُ بَؤُوقاً، كصَبورٍ: أصابَتْهُم.
وانْبَأقَ عليهم الدَّهْرُ: هَجَمَ عليهم بالداهِيَةِ.

• بَثَقَ النَّهْرَ بَثْقاً وبِثْقاً وتَبْثاقاً: كَسَر شَطَّهُ لِيَنْبَثِقَ الماءُ،
كبَثَّقَه، واسمُ ذلك المَوْضِعِ: البَثْقُ، ويُكْسَرُ.
ج: بُثوقٌ،
وـ العَيْنُ: أسْرَعَ دَمْعُها،
وـ الرَّكِيَّةُ بُثوقاً: امْتَلأَتْ وطَمَتْ، وهي باثِقَةٌ.
وهو باثِقُ الكَرَمِ: غَزيرُهُ.
والبَثْقُ، ويُكْسَر: مُنْبَعَثُ الماءِ.
وانْبَثَقَ: انْفَجَرَ،
وـ السَّيْلُ عليهم: أقبَلَ ولم يَحْتَسِبُوهُ،
وـ عليهم بالكَلامِ: انْدَرَأ.

• (باجَرْبَقُ: ة، منها: الفَقيهُ الوَرِعُ عبدُ الرَّحيمِ بنُ عَمْرِو بنِ عُثمانَ الباجَرْبَقِيُّ، وكان له ولَدٌ يُرْمَى بِقَبائِحَ، وحُكِمَ بإراقَةِ دَمِهِ).

• البُحْدُقُ، كعُصفُرٍ: بِزْرُ قُطُونَا.

• البَخَقُ، مُحَرَّكةً: أقْبَحُ العَوَرِ، وأكْثَرُهُ غَمَصاً، أو أن لا يَلْتَقِيَ شُفْرُ عَيْنِه على حَدَقَتِه. بَحِقَ، كفرِحَ ونَصَرَ.
والعَيْنُ البَخْقاءُ والباخِقةُ والبَخيقُ والبَخيقةُ: العَوْراءُ.
ورجلٌ بَخيقٌ، كأميرٍ،
وباخِقُ العَينِ،
ومَبْخوقُها: أبْخَقُ.
وبَخَقَ عَيْنَه، كمنَع: عَوَّرَها.
وأبْخَقَهَا: فَقَأها،
وـ العَيْنُ: نَدَرَتْ. وكغُرابٍ: الذئبُ الذَّكَرُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 865

• البُخْنَقُ، كجُنْدَبٍ وعُصْفُرٍ: خِرْقَةٌ تَتَقَنَّعُ بها الجاريةُ، فَتَشُدُّ طَرَفَيْهَا تحتَ حَنَكِها، لِتَقِيَ الخِمارَ من الدُّهنِ، والدُّهْنَ من الغُبارِ، والبُرْقعُ والبُرْنُسُ الصغيرانِ، وجِلْبابُ الجرادِ الذي على أصْلِ عُنُقِه.

• البَذْرَقَةُ، بالذال المعجمة (والمهملةِ): الخُفارَةُ.
والمُبَذْرِقُ: الخَفيرُ.

• الباذِقُ، بكسر الذالِ وفتحِها: ما طُبِخَ من عَصيرِ العِنَبِ أدْنَى طَبْخَةٍ فصار شديداً.
وخاذِقٌ باذِقٌ: إتْبَاعٌ.
والبَياذِقَةُ: الرَّجَّالَةُ.
والبَذْقُ: الدليلُ في السَّفَر،
كالبَيْذَقِ، أو الصغيرُ الخفيفُ، ج: بُذوقٌ.
والمُبَذِّقَةُ، كمُحَدِّثَةٍ: مَن كلامُه أفْضَلُ من فِعْلِه.

• البَرْقُ: فرسُ ابنِ العَرَِقَةِ، وواحدُ بُروقِ السحابِ، أو ضَرْبُ مَلَكِ السحابِ وتَحْريكُه إياهُ ليَنْسَاقَ فَتُرَى النيرانُ.
وبَرَقَت السماءُ بُروقاً وبَرَقاناً: لَمَعَتْ، أو جاءَتْ ببَرقٍ،
وـ البَرْقُ: بَدا،
وـ الرجلُ: تَهَدّدَ وتَوَعَّدَ،
كأَبْرَقَ،
وـ الشيءُ بَرْقاً وبَريقاً وبَرَقاناً: لَمَعَ،
وـ طعامَه بِزَيْتٍ أو سَمْنٍ: جَعَلَ فيه منه قليلاً،
وـ النَّجْمُ: طَلَعَ،
وـ المرأةُ بَرْقاً: تَحَسَّنَتْ وتَزَيَّنَتْ،
كبَرَّقَتْ،
وـ الناقةُ: شالَتْ بذَنَبِها وتَلَقَّحَتْ، وليستْ بِلاقِحٍ،
كأبْرَقَتْ فيهما، فهي بَروقٌ ومُبْرِقٌ من مَباريقَ،
وـ بَصَرُهُ: تَلألأَ. وكفرِحَ ونَصَرَ بَرْقاً وبُروقاً: تَحَيَّرَ حتى لا يَطْرِفُ، أو دَهِشَ فلم يُبْصِرْ،
وـ السِقاءُ: أصابَه الحَرُّ، فَذابَ زُبْدُه وتَقَطَّعَ فلم يجْتَمِعْ. وسِقاءٌ بَرِقٌ، ككتف،
وـ الغَنَمُ، كفَرِحَ: اشْتَكَتْ بُطونَها من أكْلِ البَرْوَقِ.
والبُرْقانُ، بالضم: البَرَّاقُ البَدَنِ، والجَرادُ المُتَلَوِّنُ، الواحدةُ: بُرْقانَةٌ، ـ وبالكسر: ة بخُوارَزْمَ،
وة بجُرْجانَ.
وجاءَ عندَ مَبْرَقِ الصُّبْحِ، كمَقْعَدٍ: حينَ بَرَقَ.
وبَرَقَ نَحْرُه: لَقَبُ رجلٍ. وذو البَرْقَةِ: عليُّ بنُ أبي طالِبٍ، رضي الله تعالى عنه، لَقَّبَهُ به العباسُ، رضي الله تعالى عنه، يومَ حُنَيْنٍ.
والبَرْقَةُ: الدَّهْشَةُ،
وة بقُمَّ،
وة تُجاهَ واسِطِ القَصَبِ، وقَلْعَةٌ حَصينةٌ بنواحي دُوانَ، وإقْليمٌ، أو ناحيةٌ بين الإِسْكَنْدَرِيَّةِ وإفْرِيقِيَّةَ. وكجُهَيْنَةَ: اسمٌ للعَنْز تُدْعَى به للحَلَبِ. وذو بارِقٍ الهَمْدانيُّ: جَعْوَنَةُ بنُ مالِكٍ.
والبارِقُ: سحابٌ ذو بَرْقٍ،
وع بالكوفةِ، ولَقَبُ سعدِ بنِ عَدِيٍّ أبي قبيلةٍ باليمَنِ.
والبارِقةُ: السُّيوفُ.
والبَرْوَقُ، كجَرْوَلٍ: شُجَيْرَةٌ ضعيفةٌ، إذا غامَتِ السماءُ اخْضَرَّتْ، الواحدةُ: بهاءٍ، ومنه: "أَشْكَرُ من بَرْوَقَةٍ".
والبَرْواقُ، بزيادةِ أَلِفٍ: نباتٌ يُعْرَفُ بالخُنْثَى، وأكْلُ ساقِه الغَضِّ مَسْلوقاً بزَيْتٍ وخَلٍّ تِرْياقُ اليَرَقانِ، وأصْلُهُ يُطْلَى به البَهَقانِ فَيُزيلُهُما.
والإِبْرِيقُ: مُعَرَّبُ: آبْ ري، ج: أباريقُ، والسيفُ البَرَّاقُ، والقوس فيها تلاميعُ، والمرأةُ الحَسْناءُ البَرَّاقةُ.
والأَبْرَقُ: غِلَظٌ فيه حِجارَةٌ ورَمْلٌ وطينٌ مُخْتَلِطَةٌ، ج: أَبارِقُ،
كالبَرْقاءِ، ج: بَرْقاواتٌ، وجَبَلٌ فيه لَوْنانِ، أَو كُلُّ شَيْءٍ اجْتَمَعَ فيه سَوادٌ وبَياضٌ، تَيْسٌ أبْرَقُ، وعَنْزٌ بَرْقاءُ، ودَواءٌ فارِسِيٌّ، جَيِّدٌ للحِفْظِ، وطائِرٌ.
وأبْرَقا زيادٍ: ع.
والأبْرَقانِ، إذا ثَنَّوا، فالمُرادُ غالِباً: أبْرَقَا حِجْر اليمامَةِ، وهو مَنْزِلٌ بين رُمَيْلَةِ اللِّوَى بِطَريق البَصْرَةِ إلى مَكةَ.
والأَبْرقانِ: ماءٌ لبَني جَعْفَرٍ.
والأَبْرَقُ: البادي.
وأَبْرَقُ ذي الجُموعِ، والحَنَّانِ، والدَّآثِ، وذي جُدَدٍ، والرَّبَذَةِ، والرَّوحانِ، وضَحْيانَ، والأَجْدَلِ، والأَعْشاشِ، وأليَةَ، والثُّوَيْرِ، والحَزْنِ، وذاتِ سَلاسِلَ، ومازِنٍ، والعَزَّافِ، وعَمْرانَ، والعَيْشومِ،
والأَبْرَقُ الفَرْدُ،
وأبْرَقُ الكِبْريتِ، والمُدى، والمَرْدُومِ، والنَّعَّارِ، والوَضَّاحِ، والهَيْجِ: مَواضِعُ.
وأبْراقٌ: جَبَلٌ بِنَجْدٍ.
والأَبْرَقَةُ: من مِياهِ نَمْلَةَ.
والأُبْروقُ، كأُظْفورٍ: ع بِبلادِ الرومِ، يَزورُهُ المُسْلِمونَ والنَّصارَى.
وأبارِقُ: ع بِكِرْمانَ.
وأبارِقُ الثَّمَدَيْنِ، وطِلْخَامٍ، والنَّسْرِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 866

واللِكاكِ،
وهَضْبُ الأَبارِقِ: مَواضِعُ.
والبَرَقُ، محرَّكةً: الحَمَلُ، مُعَرَّبُ: بَرَه، ج: أبْراقٌ وبُرْقانٌ، بالكسر والضم، والفَزَعُ، والدَّهَشُ، والحَيْرَةُ. وكشدَّادٍ: جَبَلٌ بين سَميراءَ وحاجِرٍ. وعَمْرُو بنُ بَرَّاقٍ: من العَدَّائِينَ.
والبَرَّاقةُ: المرأةُ لها بَهْجَةٌ وبَريقٌ. وجَعْفَرُ بنُ بُرقانَ، بالكسر والضم: مُحدِّثٌ كِلابِيٌّ. وكغُرابٍ: دابَّةٌ رَكِبَهَا رسولُ الله، صلى الله عليه وسلم، لَيْلَةَ المعْراجِ، وكانت دونَ البَغْلِ وفوقَ الحِمارِ،
وة بِحَلَبَ.
والبُرْقَةُ، بالضمِ: غِلَظٌ،
كالأَبْرَقِ.
وبُرَقُ دِيارِ العَرَبِ: تُنِيفُ على مئةٍ، منها:
بُرْقَةُ الأَثْمادِ، والأَجاوِلِ، والأَجْدَادِ، والأَجْوَلِ، وأحْجَارٍ، وأحْدَبَ، وأحْواذٍ، وأخْرَمَ، وأرْمامٍ، وأروَى، وأظْلَمَ، وأعْيارٍ، وأفْعَى، والأَمالِحِ، والأَمْهارِ، وأنْقَدَ، والأَوْجَرِ، وذِي الأَوْداثِ، وإيرٍ، بالكسر، وبارِقٍ، وثادِقٍ، وثَمْثَمٍ، والثَّوْرِ، وثَهْمَدٍ، والجَبا، وحارِبٍ، والخُرضِ، وحَسْلَةَ، وحِسْمَى أو حُسْنَى، والحَصَّاءِ، وحِلِّيتٍ، والحِمَى، وحَوْزَةَ، وخاخٍ، والخالِ، والخُبَيْبَة، والخَرْجاءِ، وخِنْزِيرٍ، وخَوٍّ، وخَيْنَفٍ، والدَّآَّثِ، ودَمْخٍ، ورامَتَيْنِ، ورَحْرَحانَ، وَرَعْمٍ، والرَّكاءِ، ورُواوَةَ، والرَّوْحانِ، وسُعْدٍ، وسِعْرٍ، وسُلْمانَينِ، وسُمْنانَ، وشَمَّاءَ، والشَّواجِنِ، وصادِرٍ، والصَّراةِ، والصَّفا، وضاحِكٍ، وضارِجٍ، وطِحالٍ، وعاذِبٍ، وعاقِلٍ، وعالجٍ، وعَسْعَسٍ، وذي عَلْقَى، والعُنابِ، كغُرابٍ، وعَوْهَقٍ، والعِيرَاتِ، وعَيْهَلٍ، وعَيْهَمٍ، وذي غانٍ، والغَضى، وغَضْوَرٍ، وقادِمِ، وذي قارٍ، والقُلاخِ، والكَبَوانِ، ولَعْلَعٍ، (ولَفْلَفٍ) واللَّكِيكِ، واللِّوَى، ومأسَلٍ، ومِجْوَلٍ، ومَرَوراةَ، ومُكَتَّلٍ، ومُنْشِدٍ، ومَلْحوبٍ، والنَّجْدِ، ونُعْمِيٍّ، والنِّيرِ، ووَاحِفٍ، وواسِطٍ، وواكِفٍ، والودَّاءِ، وهارِبٍ، وهَجينٍ، وهولَى، ويَتْرَبَ، واليمامةِ: هذه بُرَقُ العَرَبِ.
والبُرْقُ، بالضم: الضِّبابُ، جمعُ ضَبٍّ.
والبَريقُ: التَّلأُلُؤُ، وبهاءٍ: اللَّبَنُ يُصَبُّ عليه إهالَةٌ أو سَمْنٌ قليلٌ، ج: بَرائِقُ.
والبُورَقُ، بالضم: أصْنافٌ: مائِيٌّ وجَبَلِيٌّ وأرْمَنِيٌّ ومِصْرِيٌّ، وهو النَّطْرون، مَسْحوقُه يُلْطَخُ به البَطْنُ قَريباً من نارٍ، فإنه يُخْرِجُ الدودَ، ومَدُوفاً بِعَسَلٍ أو دُهْنِ زَنْبَقٍ، تُطْلَى به المذَاكيرُ، فإِنه عَجيبٌ للباءَة.
والإِسْتَبْرَقُ: الديباجُ الغَليظُ، مُعَرَّبُ: اسْتَرْوَه، أو ديباجٌ يُعْمَلُ بالذَّهبِ، أو ثيابُ حَريرٍ صِفاقٌ نَحْوُ الديباج، أو قِدَّةٌ حَمْراءُ كأَنَّها قِطَعُ الأَوْتارِ، وتَصْغيرُهُ: أُبَيْرِقٌ. والبُرَيْقُ بنُ عياضٍ، كزُبَيْرٍ: شاعِرٌ هُذَليٌّ.
وأرْعَدوا وأبْرَقوا: أصابَهُمْ رَعْدٌ وبَرْقٌ،
وـ السَّماءُ: أتتْ بهما،
وـ فُلانٌ: تَهَدَّدَ وأوْعَدَ.
وأبْرَقَ: ألْمَعَ بِسَيْفِهِ،
وـ عَنِ الأَمْرِ: تَرَكَهُ،
وـ المَرْأةُ عَن وَجهِها: أبْرَزَتْهُ،
وـ الصَّيْدَ: أثارَهُ،
وـ المُضَحِّي: ضَحَّى بالشاةِ
البَرْقاءِ، أي: التي يَشُقُّ صوفَها الأَبْيَضَ طاقاتٌ سودٌ.
وبَرَّقَ عَيْنَيْهِ تَبْريقاً: وَسَّعَهُما، وأحَدَّ النَّظَرَ،
وـ فُلانٌ: سافَرَ بَعيداً،
وـ مَنْزِلَهُ: زَيَّنَهُ وزَوَّقَهُ،
وـ في المَعاصي: لَجَّ،
وـ بِي الأَمْرُ: أعْيَا عَلَيَّ.
والبُرْقوقُ: إجَّاصٌ صِغارٌ، والمِشْمِشُ، مُوَلَّدَةٌ.

• البَرَازيقُ: الجَماعاتُ مِنَ الناسِ، الواحِدُ: بِرْزيقٌ، كزِنْبِيلٍ، فارِسِيٌّ مُعَرَّبٌ، أو الفُرْسانُ، أو جَماعاتُ خَيْلٍ دونَ المَوْكِبِ، والطُّرُقُ المُصْطَفَّةُ حَوْلَ الطَّريقِ الأَعْظَمِ.
اللَّيْثُ: البَرْزَقُ: نَباتٌ، والصَّوابُ: البَرْوَقُ.

• بَرْشَقَ اللَّحْمَ: قَطَعَهُ،
وـ فُلاناً بالسَّوْطِ: ضَرَبَهُ به.
وابْرَنْشَقَ: فَرِح وسُرَّ،
وـ الشَّجَرُ: أزْهَرَ،
وـ النَّوْرُ: تَفَتَّقَ.

• البرْنِيقُ: كزِنْبيلٍ: تِقْنُ النَّهَرِ، وضَرْبٌ من الكَمْأَةِ طِوالٌ حُمْرٌ، أو صِغارٌ سودٌ.
وبَنو بِرْنيقٍ: بَطْنٌ من العَرَب.
(أو بِرْنِيقٌ: رَجُلٌ مِنْ بَني سَعْدٍ).

• البُزاقُ، كغُرابٍ: م.
بَزَقَ: بَسَقَ،
وـ الأرضَ: بَذَرَها،
وـ الشمسُ: بزَغَتْ.
وأَبْزَقَتِ الناقةُ: أَنْزَلَتِ اللَّبَنَ.

• البَسْتَقُ، كجعفرٍ: الخادِمُ.
والبَسْتَقانُ: صاحِبُ البُسْتانِ، أو الناطُورُ.
والبُسْتُوقَةُ، بالضم: من الفَخَّارِ، مُعَرَّبُ: بُسْتو.

• البُساقُ، كغُرابٍ: البُصاقُ، وجبلٌ بِعَرَفاتٍ،
ود بالحِجاز.
وبَسَقَ: بَصَقَ،
وـ النَّخْلُ بُسوقاً: طال،
وـ عليهم: عَلاهم.
والبَسْقَةُ: الحَرَّةُ، ج: كقِصاعٍ.
والبَسوقُ، كصَبورٍ ومِصْباحٍ: الطويلةُ الضَّرْعِ من الشاءِ.
والباسِقُ، كصاحِبٍ: ثَمَرَةٌ طَيِّبَةٌ صَفْراءُ،
وة ببَغْدادَ، وبهاءٍ: السحابةُ البَيْضاءُ

الجزء: 1 - الصفحة: 867

الصافيةُ، والداهيةُ.
وأبْسَقَتِ الناقَةُ: وَقَعَ في ضَرْعِها اللّبَأْ قَبْلَ النِتاجِ، فهي مُبْسِقٌ، ج: مَباسِقُ.
ولا تُبَسِّقْ علينا تَبْسيقاً: لا تُطَوِّلْ.

• بَشِقَهُ بالعَصا، كَسَمِعَ وضَرَبَ: ضَرَبَهُ،
وـ فلانٌ: أحدَّ النَّظَرَ، وفي "الاسْتِسْقَاءِ" من البخاريّ:
بَشَقَ المُسافِرُ: أي تأخَّرَ ولم يَتَقَدَّمْ، أي: حُبِسَ، أو مَلَّ، أو عَجَزَ عن السَّفَرِ لِكَثْرَةِ المَطَرِ، كعَجْزِ الباشَقِ عن الطَّيرَانِ في المَطَرِ، أو لِعَجْزِه عن الصَّيْدِ، فإنه يُنَفِّرُ ولا يَصيدُ، أو الصوابُ: لَشَقَ، أو لَثَقَ باللامِ، أو مَشَقَ. وكهاجَرَ: طائرٌ، مُعَرَّبُ: باشَهْ.
(وبَشَقُ: ة بِجُرْجَان).
وأَبْشاقُ: ة بِمِصرَ بالصَّعيدِ.

• البُصاقُ، كغُرابٍ، والبُساقُ والبُزاقُ: ماءُ الفَمِ إذا خَرَجَ منه، وما دَام فيه: فَرِيقٌ.
والبُصاقُ أيضاً: جِنْسٌ من النَّخْلِ، وخِيارُ الإِبِلِ، للواحِدِ والجَميعِ، وجَبَلٌ بين مِصْرَ والمَدينة.
وبَصَقَ: بَزَقَ،
وـ الشاةَ: حَلَبَها وفي بَطْنِها ولَدٌ.
وكثُمامَةٍ أو غُرابٍ: ع قُرْبَ مكةَ.
وبُصاقَةُ القَمَرِ: الحَجَرُ الأَبْيَضُ الصافِي.
والبَصْقَةُ: حَرَّةٌ فيها ارْتِفاعٌ، ج: كقِصاعٍ.
والبَصوقُ: أقَلُّ الغَنَمِ لَبَناً.
وأبْصَقَتِ الشاةُ: أنْزَلَتِ اللَّبَنَ.

• البِطْريقُ، ككِبْريتٍ: القائِدُ من قُوَّادِ الرُّومِ، تَحْتَ يَدِهِ عَشَرَةُ آلافِ رجُلٍ، ثم الطَّرْخانُ على خَمْسَةِ آلافٍ، ثم القَوْمَسُ على مِئَتَيْنِ، والرجُلُ المُخْتالُ المَزْهُوُّ، والسَّمينُ من الطَّيْرِ، ج: بَطارِقَةٌ.
والبِطْريقانِ: اللذانِ على ظَهْرِ القَدَمِ من شِراكِ النَّعْلِ. وكعُلابِطٍ: الطَّويلُ.
والتَّبَطْرُقُ: مَشْيُ الحِصانِ.
وباطِرْقانُ، بكسرِ الطاءِ: ة بأصْفَهانَ.

• البِطاقَةُ، ككِتابَةٍ: الحَدَقَةُ، والرُّقْعَةُ الصَّغيرَةُ المَنوطَةُ بالثَّوْبِ، التي فيها رَقْمُ ثَمَنِهِ، سُمِّيَتْ لأنها تُشَدَّ بِطَاقَةٍ من هُدْبِ الثَّوْبِ.

• البَعْثَقَةُ: خُروجُ الماءِ من غائِلِ حَوْضٍ أو خابِيَةٍ.
وتَبَعْثَقَ الماءُ من الحَوْضِ: إذا انْكَسَرَتْ منه ناحِيَةٌ، فَخرجَ منها.

• بَعْزَقَ الشيءَ: زَعْبَقَهُ.

• البُعاقُ، كغُرابٍ: شِدَّةُ الصَّوْتِ،
وـ من المَطَرِ: الذي يُفاجِئُ بِوابِلٍ، والسَّيْلُ الدَّفَّاعُ، ويُثَلَّثُ فيهما،
كالباعِقِ. وقد بَعَقَ الوابِلُ الأرضَ بُعاقاً،
وـ الجَمَلَ بَعْقاً: نَحَرَهُ،
وـ عن كذا: كَشَفَهُ،
وـ البِئْرَ: حَفَرَهَا.
وعُقابٌ بَعَنْقاةٌ: عَقَنْباةٌ.
والتَّبْعِيقُ: التَّشْقِيق.
والانْبِعاقُ: أن يَنْبَعِقَ عليك الشيءُ فَجْأةً وأنتَ لا تَشْعُرُ.
وانْبَعَقَ المُزْنُ: انْبَعَجَ بالمَطَرِ،
وـ في الكلامِ: انْدَفَعَ،
كتَبَعَّقَ وابْتَعَقَ.

• البَقَّةُ: البَعوضَةُ، ودُوَيْبَّةٌ مُفَرْطَحَةٌ حَمْراءُ مُنْتِنَةٌ،
وة قُرْبَ الحِيرَةِ، أو قُرْبَ هِيتَ، والمرأةُ الكثيرةُ الأولاد، وبلا لامٍ: اسمُ امرأةٍ.
وبَقَّ: أوسَعَ في العَظَمَةِ،
وـ عِيالَهُ: نَشَرَها،
وـ مالَهُ: فَرَّقَه،
كبَقَّقَهُ،
وـ النَّبْتُ: طَلَعَ،
وـ الجِرابَ: شَقَّهُ،
وـ المرأةُ: كثُرَ أولادُها،
وـ على القومِ بَقّاً وبَقَاقاً: كثُرَ كلامُه،
كأَبَقَّ فيهما،
وـ السماءُ: جاءَتْ بِمَطَرٍ شديدٍ. وكسَحابٍ: أسْقاطُ مَتاعِ البَيْتِ، وطائِرٌ صَيَّاحٌ، واحِدَتُهُ: بهاءٍ، والرَّجُلُ المِكْثارُ،
كالبَقاقَةِ والمِبَقِّ، كالمِجَنِّ.
ورجُلٌ لَقٌّ بَقٌّ،
ولَقْلاقٌ بَقْباقٌ: مِكْثارٌ.
وأبَقَّهُم خَيْراً أو شَرّاً: أوسَعَهُم
وـ الوادي: خَرَجَ بَقاقُهُ،
وـ الغَنَمُ في الجَدْبِ: ولَدَتْ وهي مَهازيلُ.
والبَقْبَقَةُ: حِكايَةُ صَوْتِ الكوزِ في الماءِ ونَحْوِهِ.
والبَقْباقُ: الفَمُ.
وبَقْبَقَ علينا الكلامَ: فَرَّقَهُ. ومُظَفَّرُ بنُ عبدِ القاهِرِ بنِ البَقَقِيِّ، مُحرَّكةً: مُحدِّثٌ، ونَسيبُهُ الفَتْحُ أحمدُ بنُ البَقَقِيِّ: قُتِلَ على الزَّنْدَقَةِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 868

• البَلاثِقُ: المِياهُ المُسْتَنْقِعَةُ، أو المُنْبَسِطَةُ على الأرضِ، الواحِدُ: بُلْثوقٌ، كعُصْفُورٍ.

• التَّبَلْصُقُ: طَلَبُكَ الشيءَ في خَفاءٍ ولُطْفٍ ومَكْرٍ، والتَّقَرُّبُ من الناسِ.

• البَلْعَقُ، كَجَعْفَرٍ: أجْوَدُ تَمْرِ عُمانَ.
وأمْكِنَةٌ بَلاعِقُ: واسِعَةٌ.

• البَلَقُ، محرَّكةً: سَوادٌ وبياضٌ،
كالبُلْقَةِ، بالضم، وارْتفاعُ التَّحْجِيلِ إلى الفَخِذَيْنِ.
وقد بَلِقَ، كفرِحَ وكرُمَ، بَلَقاً، وابْلَقَّ، فهو أبْلَقُ، وهي بَلْقاءُ،
و=: الفُسْطاطُ، والحُمْقُ الغيرُ الشديدِ، والرُّخامُ، والبابُ، وحِجارةٌ باليَمنِ تُضيءُ ما وراءَها كالزُّجاجِ.
و"طَلَبَ الأبْلَقَ العَقُوقَ"، أي: ما لا يُمْكِنُ، لأَن الأبْلَقَ: الذَّكَرُ، والعَقُوقَ: الحامِلُ، أو الأبْلَقُ العَقوقُ: الصُّبْحُ، لأَنه يَنْشَقُّ، من عَقَّهُ: شَقَّهُ. وكزُبَيرٍ: ماءٌ، وفرسٌ سَبَّاقٌ ومع ذلك كان يُعابُ، فَقالوا:
"يَجْري بُلَيْقُ ويُذَمُّ بُلَيْقُ": يُضْرَبُ في المُحْسِن يُذمُّ.
والأبْلَقُ الفَرْدُ: حِصْنٌ للسَمَوْألِ بنِ عادِيا، بناهُ أبوهُ، أو سُليمانُ، عليه السلام، بأرْضِ تَيْماءَ، وقَصَدَتْهُ الزَّبَّاءُ، فَعَجَزَتْ عنهُ وعنْ مارد، فَقَالَتْ: "تَمَرَّدَ مارِدٌ وعَزَّ الأبْلَقُ".
وبَلْقاءُ: د بالشامِ، وماءٌ لبَني أبي بَكْرٍ، وفَرَسٌ للْأَحْوَصِ بنِ جَعْفَرٍ، وأُخْرَى لعَيْزارَةَ.
والبَلُّوقةُ، كعَجُّورةٍ ويُضَمُّ: المَفازةُ، والأرضُ المُسْتَوِيَةُ اللَّيِّنَةُ، أو التي لا تُنْبِتُ إلا الرُّخامَى، أو البُقْعَةُ لا تُنْبِتُ البَتَّةَ،
كالبَلُّوقِ، كتَنُّورٍ، ج: بلاليقُ،
وع بناحيةِ البَحْرَيْنِ فوقَ كاظِمَةَ، يَزْعُمونَ أنه من مَساكِنِ الجِنِّ، وجَمَعَها عُمارةُ بنُ طارِقِ، فقال:
فَوَرَدَتْ من أيْمَنِ البَلالِقِ.
وبَلِقَ، كفَرِحَ: تَحَيَّرَ. وكنَصَرَ بُلوقاً: أسْرَعَ،
وـ السَّيْلُ الأحْجارَ: جَحَفَها،
وـ البابَ: فَتَحَه كلَّه، أو فَتْحاً شديداً،
كأَبْلَقَه فانْبَلَقَ، وأغْلَقَهُ، ضِدٌّ،
وـ الجاريَةَ: افْتَضَّها.
وبالِقانُ، بكسر اللامِ: ة بمَرْوَ.
وبَيْلَقانُ، بفتحها: د قُرْبَ دَرْبَنْدَ.
وأبْلَقَ الفَحْلُ: وَلَدَ بُلْقاً.
والتَّبْلِيقُ: إصْلاحُ البِئرِ السَّهْلَةِ بِتَوابِيتَ من ساجٍ.
ورَكِيَّةٌ مُبَلَّقَةٌ: مُصَلَّحَةٌ.
وابْلَقَّ الفرسُ إبْلِقاقاً،
وابْلاقَّ: صار أبْلَقَ.
وابْلَنْقَقَ الطريقُ: وَضَحَ من غيرِه.

• بَلْهَقٌ، كجعفرٍ: ع، وبالكسر: الكثيرةُ الكلامِ، والشديدةُ الحُمْرَةِ،
كالبَهْلَقِ.

• البُنْدُقُ، بالضم: الذي يُرْمَى به، الواحدةُ: بهاءٍ، والجِلَّوْزُ، فارِسيٌّ، زَعَموا أن تَعْليقَه بالعَضُدِ يَمْنَعُ من العَقارِبِ، وتَسْقِيةُ يافُوخ الصَّبِيِّ بسَحيقِ مَحْروقِهِ بالزَّيْتِ يُزيلُ زُرْقَةَ عَيْنِهِ وحُمْرَةَ شَعَرِهِ، والهِنْدِيُّ منه تِرْياقٌ، كثيرُ المنافِعِ، لا سِيَّما للعَيْنَيْنِ.
وبُنْدُقَةُ بنُ مَظَّةَ: أبو قَبيلَةٍ، في: ح د أ.
والبُنْدقِيُّ: ثوبُ كتَّانٍ رفيعٌ.
وبَنْدَقَ الشيءَ: جَعَلَه بَنادِقَ،
وـ إليه: حَدَّدَ النَّظَرَ.

• بَنارِقُ: ة من عَمَلِ نهرِ مارِي.
وبَنيرَقانُ: ة بِمَرْوَ.

• البَنيقَةُ، كَسفينَةٍ: لَبِنَةُ القَمِيصِ وجُرُبَّانُهُ،
كالْبِنَقَة، كعِنَبَةٍ، ودائِرَتانِ في نَحْرِ الفَرَسِ، وزَمْعَةُ الكَرْمِ، والشَّعَرُ المُخْتَلِفُ وَسَطَ المَوْقِفِ من الشاكِلَةِ.
وبَنَقَ: وَصَلَ، وغَرَسَ شِراكاً واحِداً من الوَدِيِّ،
كأَبْنَقَ وبَنَّقَ.
وبانوقَةُ: امْرَأَةٌ.
وبَنَّقَ بالمكانِ تَبْنيقاً: أقامَ،
وـ كلامَهُ: جَمَعَهُ وسَوَّاهُ،
وـ كِذْبَةً: صَنَعَها وزَوَّقَها،
وـ ظَهْرَهُ بالسَّوْطِ: قَطَعَهُ،
وـ الشيءَ: قَلَّدَهُ،
وـ القَميصَ: جَعَلَ له بَنيقَةً،
وـ الجَعْبَةَ: فَرَّجَ أعْلاها وضَيَّقَ أسْفَلَها.

• البوقُ، بالضمِّ: الذي يُنْفَخُ فيه ويُزْمَرُ، والباطِلُ، والزُّورُ، ومن لا يَكْتُمُ السِّرَّ، ويُفْتَحُ، وشِبْهُ مِنْقابٍ يَنْفُخُ فيه الطَّحَّانُ.
وأصابَتْنا بُوقَةٌ: دُفْعَةٌ من المَطَرِ شَديدَةٌ أو مُنْكَرَةٌ، ج: كصُردٍ.
والبائِقَةُ: الداهِيَةُ، ج: بَوائِقُ.
وباقَ: جاءَ بالشَّرِّ والخُصوماتِ،
وـ البائِقَةُ القومَ: أصابَتْهُم،
كانْباقَتْ عليهم.
والباقَةُ: الحُزْمَةُ من البَقْلِ.
وباقَ بكَ: طَلَعَ عليك من غَيْبَةٍ،

الجزء: 1 - الصفحة: 869

وـ به: حاقَ،
وـ القومُ عليه: اجْتَمَعوا فَقَتَلوهُ ظُلْماً،
وـ المالُ: فَسَدَ وبارَ،
وـ فلانٌ: تَعَدَّى على إنسانٍ، أو هَجَمَ على قومٍ بغيرِ إذْنِهِم،
كانْباقَ،
وـ القومَ: سَرَقَهُم.
ومَتاعٌ بائِقٌ: لا ثَمَنَ له.
والخاقِْ باقِْ: صَوْتُ الفَرْجِ عندَ الجماعِ.
والمُبَوَّقُ، كمُعَظَّمٍ: الكلامُ الباطِلُ.
وانْباقَ به: ظَلَمَهُ،
وـ عليه بائِقَةٌ: انْفَتَقَتْ.
وتَبَوَّقَ في الماشِيَةِ: وقَعَ فيها الموتُ وفَشا.

• البَهَقُ، مُحرَّكةً: بياضٌ رَقيقٌ ظاهِرَ البَشَرَةِ، لسُوءِ مِزاجِ العُضْوِ إلى البُرودَةِ، وغَلَبَةِ البَلْغَمِ على الدَّمِ، والأسْودُ يُغَيِّرُ الجِلْدَ إلى السَّوادِ، لِمُخَالَطَةِ المِرَّةِ السَّوْداءِ الدَّمَ.
وبَهَقَ الحَجَرِ: نَباتٌ، أو الجَوْزَجَنْدَمُ.
وبَيْهَقُ، كصَيْقَلٍ: د قُرْبَ نَيْسابورَ، (منها الإِمامانِ: أحمدُ بنُ الحُسَيْنِ، ووَلَدُهُ إسماعيل)،
وع بأرضِ قُومَسَ.

• البِهْلِقُ، كزِبْرِجٍ وجَعْفَرٍ وعُصْفُرٍ: المرأةُ الحمراءُ جِدّاً، والكثيرَةُ الكلامِ التي لا صَيُّورَ لها، وحَيٌّ من العَرَبِ. وكزِبْرِجٍ: الرجُلُ الصَّخْبُ الضَّجورُ.
وجاءَ بالكَلِمَةِ بِهْلِقاً، بالكسر والفتح، أي: مُواجَهَةً لا يَسْتَتِرُ.
والبَهالِقُ: الأَباطيلُ. وكجَعْفَرٍ: الداهِيَةُ.
والبَهْلَقَةُ: الكِبْرُ، والطَّرْمَذَةُ، والداهِيَةُ، وأن يَلْقاكَ الإِنسانُ بكلامِهِ ولِسانِهِ، والكَذِبُ،
كالتَّبَهْلُقِ.
وجامِعُ بَهْلِيقَى: غَرْبِيَّ بَغْدادَ.

• البِيقِيَّةُ، بالكسر: نباتٌ أطْوَلُ من العَدَسِ، يَنْبُتُ في الحُروثِ، وقُوَّتُهُ كقُوَّتِهِ، جَيِّدَةٌ للمَفاصِلِ والقَبَلِ والفَتْقِ.
والبِيقَةُ، بالكسرِ: حَبٌّ أكبَرُ من الجُلْبانِ أخْضَرُ، يُؤْكَلُ مَخْبوزاً ومَطْبوخاً، وتُعْلَفُهُ البَقَرُ.

فَصْلُ التَّاء
• تَئِقَ السِقاءُ، كفرِحَ: امْتَلأَ، وأتْأقْتُهُ،
وـ زيْدٌ: امْتَلأَ غَضباً أو حُزْناً. وككَتِفٍ، ومِنْبَرٍ: السَّريعُ إلى الشَّرِّ، والفَرَسُ المُمْتَلئُ نَشاطاً وشَباباً.
والتَّأَقَةُ، مُحرَّكةً: شِدةُ الغَضَبِ، والسُّرْعَةُ.
وأتْأقَ القَوْسَ: أغْرَقَ السَّهْمَ فيها.

• التِرْياقُ، بالكسر: دَواءٌ مُرَكَّبٌ، اخْتَرَعَهُ ماغَنيسُ، وتَمَّمَهُ أنْدَروماخِسُ القَديمُ، بزِيادَةِ لُحومِ الأفاعِي فيه، وبها كَمَلَ الغَرَضُ، وهو مُسَمِّيهِ بهذا لأَنه نافِعٌ من لَدْغِ الهَوامِّ السَّبُعِيَّةِ، وهي باليونانيَّةِ: تِرْياءٌ، نافِعٌ من الأدْوِيَةِ المَشْروبَةِ السُّمِّيَّةِ، وهي باليونانيَّةِ: قاآ، مَمْدودَةً، ثم خُفِّفَ وعُرِّبَ، وهو طِفْلٌ إلى سِتَّةِ أشْهُرٍ، ثم مُتَرَعْرِعٌ إلى عَشْرِ سنينَ في البِلادِ الحارَّةِ، وعشرينَ في غيرِها، ثم يَقِفُ عَشْراً فيها وعِشْرينَ في غيرِها، ثم يَموتُ ويَصيرُ كبَعْضِ المَعاجينِ،
و=: ة بهراةَ، وفَرَسٌ للخَزْرَجِ، والخَمْرُ،
كالتِرْياقَةِ.
والتَّرْقُوَةُ، ولا تُضَمُّ تاؤُه: العُظَيْمُ بين ثُغْرَةِ النَّحْرِ والعاتِقِ، ج: التَّراقِي، والتَّرايقُ، فَعْلُوَةٌ لقولهم:
تَرْقَيْتُه تَرْقاةً، أي: أصَبْتُ تَرْقُوَتَهُ.

• تيفاقُ الكعبةِ، بالكسر: بِمعنَى تُجاهِها، مَوْضِعُهُ: وف ق.

• التُّفْروقُ، كعُصفورٍ: قِمَعُ التَّمْرَةِ.

• قَرَبٌ تَقْتاقٌ وتُقاتِقُ ومُتَقْتِقٌ: سريعٌ.
والتَّقْتَقَةُ: الحَرَكَةُ، وسَيْرٌ عَنِيفٌ.
وتَقْتَقَ من الجَبَلِ: وَقَعَ،
وـ عَيْنُه: غارتْ.

• تِقْلِقٌ، كزِبْرِجٍ: من طُيورِ الماءِ.

• تاقَ إليه تَوْقاً وتُؤوقاً وتِياقَةً وتَوَقاناً: اشْتاقَ،
وـ القِدْحُ في المَيْسِرِ: خَرَجَ عندَ الإِجالةِ،
وـ إلى الشيءِ: هَمَّ بِفِعْلِهِ وخَفَّ، وأشْفَقَ،
وـ بِنفْسِهِ تَوَقَاناً وتَوْقاً: جادَ بها،
وـ الدُّموعُ: خَرَجَتْ من الشُّؤونِ،
وـ القوسَ: شَدَّ نَزْعَها،
كَأَتْأَقَها.
والتَّوَقَةُ، محرَّكةً: الناقِهونَ من المَرَضِ.
والتُّوقُ، بالضم: العَوَجُ في العَصا.
والتَّيَّقانُ، كهَيَّبانَ: الرجلُ الشديدُ الوَثْبِ، أصْلُهُ: تَيْوَقانُ.
والمُتَوَّقُ، كمُعَظَّمٍ: المُتَشَهِّي.

الجزء: 1 - الصفحة: 870

فَصْلُ الثَّاء
• ثَبَقَ العَيْنُ تَثْبِقُ: أسْرَعَ دَمْعُها،
وـ النَّهْرُ ثَبْقاً وتَثْباقاً: أسْرَعَ جَرْيُهُ، وكثُرَ ماؤُه.

• ثادِقٌ، كصاحِبٍ: فرسُ مُنْقِذِ بنِ طَريفٍ، ووادٍ لبني عُقَيْلٍ.
ووادٍ، وسحابٌ ثادقٌ: سائلٌ.
وثَدَقَ المَطَرُ: جَدَّ،
وـ الوادي: سالَ،
وـ الخَيْلَ: أرْسَلَهَا،
وـ بَطْنَ الشاةِ: شَقَّهُ.
وانْثَدَقَتْ بُطُونُها: اسْتَرْخَتْ،
وـ عليك الناسُ: انْهَدُّوا.
ووَجَدْتُهم مُنْثَدِقينَ: مُغِيرينَ.

• ثَرْوَقُ، كجعفرٍ: ة عظيمةٌ لدَوْسٍ.

• الثُّفْروقُ، بالضمِ: قِمَعُ التَّمْرَةِ، أو ما يَلْتَزِقُ به قِمَعُها، ج: ثَفاريقُ.
وما لَهُ ثُفْرُوقٌ: شيءٌ.
ولَبَنٌ مُثَفْرِقٌ: لم يَرُبْ بعدُ، وتَثَفْرَقَ اللَّبَنُ.

• ثَقْثَقَ: تَكَلَّمَ بكلامِ الحَماقَةِ.

فَصْلُ الجيْم
• لا تَجْتَمِعُ الجيمُ والقافُ في كلمةٍ إلاَّ مُعَرَّبَةً أو صَوتاً.

• جَوْبَقٌ، كجَوْهَرٍ ويُضَمُّ أوّلُهُ: ة بنَواحي نَسَفَ، منها: أحمدُ بنُ عليِّ بنِ طاهِرٍ الجَوْبَقِيُّ الأديبُ،
وع بمَرْوَ الشاهِجانِ، منه: أبو بكرٍ تَميمُ بنُ عليٍّ الجَوْبَقِيُّ،
وبهاءٍ: ع بنَيْسابورَ، منه: محمدُ بنُ أحمدَ بنِ أيُّوبَ الجَوْبَقِيُّ.

• الجُنْبَثْقَةُ، بالضم وفتح الباءِ: المرأةُ السُّوءُ.

• جابَلَقُ: د بالمَشْرِقِ، وتَقَدَّمَ في: جابَلَصَ.

• الجاثَليقُ، بفتح الثاءِ المُثَلَّثَةِ: رَئيسٌ للنَّصارَى في بِلادِ الإِسْلامِ بِمدينةِ السلامِ، ويكونُ تحتَ يَدِ بِطْرِيقِ أنْطاكيَةَ، ثم المَطْرانُ تحتَ يدِهِ، ثم الأسْقُفُّ يكونُ في كلِّ بَلَدٍ من تحتِ المَطْرانِ، ثم القِسِّيسُ، ثم الشَّمَّاسُ.

• الجَرْدَقَةُ، بالفتح: الرَّغيفُ، مُعَرَّبُ: كَرْدَه.
والجَرَنْدَقُ: شاعِرٌ.

• الجَرْذَقَةُ: الجَرْدَقَةُ.

• الجَوْرَقُ، كجَوْرَبٍ: الظَّليمُ.
ورجلٌ جُراقَةٌ، ككُناسةٍ: هَزيلٌ.
وما عليه جُراقَةُ لَحْمٍ: شيءٌ منه.

• الجَرامِقَةُ: قومٌ من العَجَمِ، صاروا بالمَوْصِلِ في أوائلِ الإِسْلامِ، الواحدُ: جُرْمُقانِيّ.
والجُرْموقُ، كعُصفورٍ: الذي يُلْبَسُ فوقَ الخُفِّ.
والجِرْماقُ، بالكسر: ماعُصِبَ به القوسُ من العَقَبِ، وكِساءٌ جِرْمِقِيٌّ، بالكسرِ.

• جَوْزَقُ القُطْنِ، بالفتحِ، مُعَرَّبٌ، وناحِيَةٌ بنَيْسابورَ، منها: محمدُ بنُ عبد الله صاحِبُ "المُتَفِقِ والمُخْتَلِفِ"
وة بِهَراةَ، منها: إسْحَاقُ بنُ أحمدَ المُحَدِّثُ.
وجَوْزَقانُ: ة بهَمَذَانَ، وجيلٌ من الأكْرادِ.

• الجَوْسَقُ: القَصْرُ، ولَقَبُ محمدِ بنِ مُسْلمٍ المُحَدِّثِ،
وة بِدُجَيْلٍ، (وقُرْبَهُ جَبَلٌ)،
وة أُخْرَى ببَغْدادَ،
وة بالنَّهْروانِ، منها: الخَليلُ بنُ عَلِيٍّ،
وة بِنَهْر المَلِكِ،
وة تُجَاهَ بُلْبَيْسَ، وقَلْعَةٌ وقَرْيَتانِ بالرَّيِّ، ودارٌ بُنِيَتْ للمُقْتَدِرِ في دارِ الخِلافَةِ، (في وسَطها بِرْكَةٌ من الرَّصاصِ، ثلاثونَ ذِراعاً في عِشْرينَ).
وجُواسَقانُ، بالضم وفتح السينِ: ة بإسفِرايِنَ.

• جَعْثَقٌ، كجَعْفَرٍ: اسمٌ.

• الجَعْفَليقُ: العظيمَةُ من النِساءِ.

• عَجوزٌ جَفْلَقٌ، كجَعْفَرٍ: كثيرَةُ اللحْمِ.
والجَفْلَقَةُ في الكلامِ والمَشْيِ: المُراآةُ.

• الجِقَّةُ، بالكسرِ: الناقةُ الهَرِمةُ.
وجَقَّ الطائِرُ: ذَرَقَ.

• جَلَوْبَقُ، كَسَفَرْجَلٍ: لِصٌّ من بَني مَهْرَةَ، والرَّجُلُ المُجَلِّبُ.
والجَلْبَقَةُ: الجَلَبُ والضَّجَّةُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 871

• الجَلْفَقُ، كجَعْفَرٍ: يُسَمَّى بالفارسيَّة: دَرابزين.

• الجِوالِقُ، بكسرِ الجيمِ واللامِ، وبضمِّ الجيمِ، وفتح اللامِ وكسرِها: وعاءٌ م، ج: جَوالِقُ، كصَحائِفَ، وجَواليقُ وجُوالِقاتٌ.
وجِلِّقٌ، كحِمِّصٍ بكَسْرَتَيْنِ مُشَدَّدَةَ اللامِ، وكقِنَّبٍ: دِمَشْقُ، أو غُوطَتُها. وكَحِمِّصٍ: حَبٌّ باليمنِ كالقَمْحِ، وناحِيَةٌ بالأَنْدَلُسِ، وزَجْرٌ للجَمَلِ.
وجَلَقَ رأسَه يَجْلِقُه: حَلَقَهُ،
وـ المرأةُ عن مَتاعِها وثَناياها: كشَفَتْ،
والجَلَقَةُ، مُحرَّكةً: الجَلَعَةُ.
وما عليه جُلاقَةُ لَحْمٍ: جُراقةٌ.
والجِلِّقَةُ، كحِمِّصَةٍ، وقد تُخَفَّفُ اللامُ وتُشَدَّدُ القافُ: العَجوزُ، والناقةُ الهَرِمَةُ.
وجِلِّيقِيَّةُ، كإفْريقيَّةٌ: د بالرومِ.
وجالَقانُ، بفتح اللامِ: من عَمَلِ سِجِسْتانَ.
والمَنْجَليقُ: المَنْجَنيقُ.
وجَلَقَهُم: رَماهُم به.
والجَلْقُ: للصُّلْحِ، مُوَلَّدٌ.
ورجُلٌ مِجْلِيقٌ، كمِسكينٍ: يَجْلِقُ فَمَهُ عندَ الضَّحِكِ، أي: يَكْشِفُهُ.
والتَّجَلُّقُ: ضَحِكٌ يَفْتَحُ الفَمَ حتى يَبْدُوَ أقْصَى الأضْراسِ.
والجَوْلَقُ: شَوْكٌ، وليسَ بالدارَشَيْشَعانِ.

• الجِلْماقُ، بالكسر: ما عُصِبَتْ به القوسُ من العَقَبِ.
وجَلْمَقَها: عَصَبَ عليها الجِلْماقَ.
والجَلامِقُ من الأقْبِيَةِ: اليَلامِقُ.

• الجُلاهِقُ، كعُلابِطٍ: البُنْدُقُ الذي يُرْمَى به، وأصْلُهُ بالفارِسيَّةِ: جُلَهْ، وهي كُبَّةُ غَزْلٍ، والكثيرُ: جُلَها، وبها سُمِّيَ الحائِكُ.

• جَلَنْبَلَقْ: حِكايَةُ صَوْتِ بابٍ ضَخْمٍ في حالِ فَتْحِهِ وإصْفاقِهِ، جَلَنْ على حِدَةٍ، وبَلَقْ على حِدَةٍ.

• الجُنْبُقَةُ، كقُنْفُذَةٍ: المرأةُ السَّيِّئَةُ الخُلُقِ.

• الجَنْفَليقُ، كقَنْدَفيرٍ: الجَعْفَليقُ.

• المَنْجَنيقُ، ويُكْسَرُ الميمُ: آلةٌ تُرْمَى بها الحجارَةُ،
كالمَنْجَنوقِ، مُعَرَّبَةٌ، وقد تُذَكَّرُ، فارِسِيَّتُها مَنْ جَهْ نيك، أي: أنا ما أجْوَدَني، ج: مَنْجَنيقاتٌ ومجَانِقُ ومجَانيقُ.
وقد جَنَقوا يَجْنِقونَ، وجَنَّقوا تَجْنيقاً، وَمَجْنَقوا عندَ مَنْ جَعَلَ المِيمَ أصْلِيَّةً، (وإليه نُسِبَ أبو محمدٍ عبدُ الله بنُ عَلِيٍّ المَنْجَنيقِيُّ الفقيهُ).
وجُنْقانُ، كعُثمانَ: ع بخُوارَزْمَ، وناحيةٌ بفارِسَ.
وأجْنِقانُ، بكسر النونِ الأولى: ة بسَرَخْسَ.

• الجَوْقَةُ: الجَماعةُ مِنَّا.
وجَوِقَ وَجْهُه، كفرِحَ: مالَ، فهو أجْوَقُ وجَوِقٌ.
ورجلٌ أجْوَقُ: غليظُ العُنُقِ.
وجَوَّقَهُم تَجْويقاً: جَمَعَهُم،
وـ عليه: جَلَّبَ وضَبَّح.
والمُجَوَّقُ، كمُعَظَّمٍ: المُعْوَجُّ الفَكَّيْنِ.
وتَجَوَّقوا: اجْتَمَعوا.

• (الجَهْيَبوقُ، كحَيْزَبون: خُرْءُ الفأرِ).

فَصْلُ الحَاء
• الحَبْثَقَةُ: ضِيقُ النَّفْسِ من بُخْلٍ أو ضَجَرٍ.

• الحَبَقُ، محرَّكةً: نباتٌ طَيِّبُ الرائحةِ، فارِسِيَّتُه: الفُوتَنْجُ، يُشْبِهُ الثُّمامَ.
وحَبَقُ الماءِ، وحَبَقُ التِّمْساحِ: الفُوتَنْجُ النَّهْرِيُّ.
وحَبَقُ الفَتَى أو الفِيلِ: المَرْزَنْجوشُ.
وحَبَقُ الراعي: البَرَنْجاسِفُ.
وحَبَقُ البَقَرِ: البابونَجُ.
وحَبَقُ الشُّيوخِ: المَرْوُ.
والحَبَقُ الصَّعْتَرِيُّ والكِرْمانِيُّ: الشاهِسْفَرَمُ.
والحَبَقُ القَرَنْفُلِيُّ: الفَرَنْجَمَشْكُ.
والحَبَقُ الرَّيْحانِيُّ: هو الذي يُؤْكَلُ من المُقْلِ المَكِّيِّ.
والحِبْقُ، بالكسر، وكالغُرابِ: الضُّراطُ، وأكثَرُ اسْتِعْمَالِهِ في الإِبِلِ والغَنَمِ.
وقد حَبَقَ يَحْبِقُ حَبْقاً وحَبِقاً، ككتِفٍ وغُراب.
والحَبْقَةُ: الضَّرْطَةُ،
ويقالُ للْأَمَةِ: يا حَباقِ، كَقطامِ.
وعِذْقُ حُبَيْقٍ، كزُبَيْرٍ: تَمْرٌ دَقَلٌ. وككِتابٍ أو غُرابٍ: أبو بَطْنٍ من تَميمٍ. وكالزِمِكَّى: سَيْرٌ سريعٌ.
والحَبَقَةُ، محرَّكةً: الجاهِلُ، وبكَسْرَتَيْنِ مُشدَّدَةَ القاف: القَصِيرُ. وكصًرَدٍ: القلِيلُ العَقْلِ، وهي: بهاءٍ.
والحَبْقُ: الضَّرْبُ بالجَريدِ وبالحَبْلِ وبالسَّوْطِ.
وأحْبَقَ القومُ بما عندَهم: سَلِسوا وأذْعَنوا.
وحَبَّقَ مَتاعَهُ تَحْبيقاً: جَمَعَه، وأحْكَمَ أمرَهُ. وسَلَمَةُ بنُ المُحَبِّقِ، كمُحَدِّثٍ: صحابيٌّ.

• الحَبَلَّقُ، كعَمَلَّسٍ: غَنَمٌ صِغارٌ لا تَكْبُرُ، أو قِصارُ المَعَزِ ودِمامُها.

• الحُدْبُقُ، كعُصْفُرٍ: القصيرُ المُجْتَمِعُ.

• الحَدَقَةُ، محرَّكةً: سَوادُ العَينِ،
كالحُنْدوقَةِ والحِنْديقَةِ، ج:

الجزء: 1 - الصفحة: 872